<FILE-date="2022/06/12/19">

<article-nb="2022/06/12/19-1">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’équipage n⁰ 8 de l’écurie japonaise a devancé le n⁰ 7, victorieux l’an passé. La Glickenhaus n⁰ 709 complète le podium de la course automobile d’endurance.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Auto-moto             24 Heures du Mans : Toyota réalise un nouveau doublé et conforte son hégémonie      L’équipage n⁰ 8 de l’écurie japonaise a devancé le n⁰ 7, victorieux l’an passé. La Glickenhaus n⁰ 709 complète le podium de la course automobile d’endurance.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 16h46, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Toyota n⁰ 8, pilotée par le Suisse Sébastien Buemi (à droite), devant la n⁰ 7, pilotée par le Britannique Mike Conway, sur le circuit de la Sarthe lors de la 90ᵉ édition des 24 Heures du Mans, samedi 11 juin 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 Après une édition 2020 disputée à huis clos en raison de l’épidémie de Covid-19 et celle de 2021 qui n’a accueilli que 50 000 spectateurs (20 % du nombre habituel), les tribunes du circuit de la Sarthe étaient, cette année, remplies à ras bord pour la 90e édition des 24 Heures du Mans, samedi 11 et dimanche 12 juin 2022.            Mais si l’ambiance était différente en tribunes, sur la piste rien n’a changé, ou presque. Pour la cinquième année de suite, Toyota a remporté la classique mancelle, réalisant à nouveau le doublé (comme en 2018, 2019 et 2021) dans la catégorie « Hypercars ».              Contrairement à l’édition précédente, c’est toutefois l’équipage de la Toyota n⁰ 8 du Suisse Sébastien Buemi, du Japonais Ryo Hirakawa et du Néo-Zélandais Brendon Hartley qui termine devant la Toyota n⁰ 7 du Britannique Mike Conway, du Japonais Kamui Kobayashi et de l’Argentin José Maria Lopez, avec deux minutes d’avance à l’arrivée dimanche à 16 heures.            L’écurie américaine Glickenhaus complète le podium grâce à l’équipage n⁰ 709, composé de l’Australien Ryan Briscoe, du Britannique Richard Westbrook et du Français Franck Mailleux, avec cinq tours de retard sur la Toyota n⁰ 8.            Alpine, jamais dans le coup            En revanche, l’écurie française Alpine a connu un week-end morose. Dépassé dès le départ par les deux Glickenhaus, l’équipage n⁰ 36 du Brésilien André Negrao et des Français Matthieu Vaxiviere et Nicolas Lapierre comptait déjà sept tours de retard sur le leader samedi à 22 heures, après deux passages au stand en moins d’une demi-heure, consécutifs à un problème d’embrayage.              Pire, un accident est survenu dimanche matin vers 9 heures : Matthieu Vaxiviere a perdu le contrôle de son véhicule à l’entrée d’un virage en essayant de dépasser une voiture GT (moins rapide), terminant contre la barrière de protection. Après avoir à nouveau concédé du temps au stand pour faire des réparations, l’Alpine a terminé finalement à la 23e place, à dix-huit tours du vainqueur.                             Lire aussi :  Pour Sébastien Ogier, piloter aux 24 Heures du Mans « c’est presque comme repartir de zéro »                   Malgré un tête-à-queue de Sébastien Buemi peu avant 23 heures samedi et une crevaison dimanche vers 7 h 30, toujours avec le pilote suisse au volant, la Toyota n⁰ 8 a contrôlé la course en démontrant toute sa fiabilité.            A 33 ans, M. Buemi rejoint le Français Yannick Dalmas, le Belge Olivier Gendebien et le Français Henri Pescarolo dans le cercle fermé des quadruples vainqueurs de la classique mancelle. Le record du nombre de victoires chez les pilotes reste la possession du Danois Tom Kristensen (neuf succès). « On est content, on n’a pas eu de problème. C’est incroyable. C’est parfait. Une grande journée », a déclaré, flegmatique, le natif du canton de Vaud à l’arrivée au micro de La Chaîne L’Equipe.              Dans la deuxième catégorie de véhicules dits « LMP2 » (pour « Le Mans prototype 2 »), la JOTA n⁰ 38 s’est imposée devant la Prema n⁰ 9 et la JOTA n⁰ 28. A noter la 9e place pour Sébastien Ogier, l’octuple champion du monde des rallyes, qui participait pour la première fois à la mythique course d’endurance, au sein de l’équipage n⁰ 1 du Richard Mille Racing.            Dans la troisième catégorie, en « LM GTE Pro » (pour « Le Mans grand tourisme endurance »), la Porsche n⁰ 91 a terminé devant deux Ferrari, les n⁰s 51 et 52, au terme d’une course à rebondissements.                             Lire aussi :  24 Heures du Mans : Joshua Pierson, 16 ans et déjà dans la cour des grands                   A peine l’édition 2022 des 24 Heures du Mans terminée, la prochaine est déjà particulièrement attendue et pas seulement parce que ce sera celle du centenaire. L’année 2023 marquera aussi le retour des grandes écuries : Peugeot, Porsche, Ferrari ou encore Cadillac, qui vont accroître la concurrence dans la catégorie « Hypercars ».                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/12/24-heures-du-mans-toyota-realise-un-nouveau-double-et-poursuit-son-hegemonie_6129928_3242.html"},"headline":"24\u00a0Heures du\u00a0Mans\u00a0: Toyota r\u00e9alise un nouveau doubl\u00e9 et conforte son h\u00e9g\u00e9monie","dateCreated":"2022-06-12T16:46:24+02:00","datePublished":"2022-06-12T16:46:24+02:00","dateModified":"2022-06-12T17:37:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Auto-moto"],"keywords":["Auto-moto","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9quipage n\u2070\u00a08 de l\u2019\u00e9curie japonaise a devanc\u00e9 le n\u2070\u00a07, victorieux l\u2019an pass\u00e9. La Glickenhaus n\u2070\u00a0709 compl\u00e8te le podium de la course automobile d\u2019endurance.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/693/0/5005/2502/1342/671/60/0/b4860f6_5433613-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Auto-moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/auto-moto/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-2">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Comme à Barcelone et à Monaco, Charles Leclerc (Ferrari) n’a pas réussi à convertir sa pole position en victoire et a dû abandonner sur problème moteur, lors du Grand prix d’Azerbaïdjan. Max Verstappen (Red Bull) l’a emporté devant son coéquipier, Sergio Perez.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Formule 1             Formule 1 : Red Bull signe un doublé à Bakou, Ferrari continue d’accumuler les déboires      Comme à Barcelone et à Monaco, Charles Leclerc (Ferrari) n’a pas réussi à convertir sa pole position en victoire et a dû abandonner sur problème moteur, lors du Grand prix d’Azerbaïdjan. Max Verstappen (Red Bull) l’a emporté devant son coéquipier, Sergio Perez.          Par Hortense Leblanc         Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Son muret des stands démonté avant même la fin du Grand Prix d’Azerbaïdjan, voilà une image dont Ferrari se serait bien passé, dimanche 12 juin. L’écurie italienne, dont les pilotes s’étaient élancés de la première et de la troisième position sur la grille, a perdu de gros points à Bakou, au Grand Prix d’Azerbaïdjan, en raison des abandons de Carlos Sainz et de Charles Leclerc, pour des problèmes mécaniques. Leurs principaux concurrents de Red Bull, Max Verstappen et Sergio Perez, en ont profité pour monter sur les deux premières marches du podium, devant la Mercedes de George Russell – et celle de Lewis Hamilton, quatrième.            Avec un abandon en raison d’un problème hydraulique pour Carlos Sainz, et un deuxième abandon en raison d’un problème de moteur pour Charles Leclerc, le Grand Prix a tourné au cauchemar pour Ferrari. La course avait déjà mal débuté avec le mauvais envol du Monégasque, doublé par Sergio Perez dès le départ, et s’est encore compliquée tant les monoplaces rouges manquaient de rythme par rapport aux Red Bull.            Déjà largué par Max Verstappen dans les rues de Bakou, Carlos Sainz n’a pas pu défendre ses chances plus de neuf tours mais a déclenché une voiture de sécurité virtuelle qui a permis à son coéquipier d’obtenir un passage aux stands « gratuit » puis de récupérer la tête de la course lors des arrêts des Red Bull.              Seulement Charles Leclerc n’en a pas profité bien longtemps, puisqu’un large panache de fumée à l’arrière de sa monoplace est venu mettre fin à ses espoirs de podium peu avant la mi-course.            Débarrassées de leurs principaux concurrents avant la mi-course, les Red Bull de Max Verstappen et Sergio Perez en ont profité pour prendre le large et s’imposer.            La fiabilité du moteur Ferrari remise en question            Les semaines se suivent et se ressemblent donc, puisque pour la troisième course consécutive, après Barcelone (abandon) et Monaco (erreur stratégique), le pilote monégasque ne parvient pas à convertir sa pole position en victoire. « Les mots sont difficiles à trouver, ça fait mal », a-t-il réagi en sortant de sa voiture, au micro de Canal+.                             Lire aussi :  Formule 1 : à Monaco, Charles Leclerc manque encore le coche                   Ce nouvel abandon pour un problème moteur, comme en Espagne, souligne aussi les problèmes de fiabilité du moteur Ferrari, d’autant que d’autres monoplaces qui en sont équipées, dont l’Alfa Romeo de Guanyu Zhou et la Haas de Kevin Magnussen, ont également abandonné en Azerbaïdjan.                             Lire aussi :  Formule 1 : « La Ferrari se comporte telle qu’on l’a pensée, dessinée et développée »                   Le Français Pierre Gasly s’offre lui sa meilleure performance de la saison avec la cinquième place. En plus d’avoir vu un beau résultat lui échapper, Charles Leclerc perd également sa deuxième place au classement des pilotes, toujours mené par Max Verstappen, devant son coéquipier et désormais nouveau dauphin, Sergio Perez.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/12/formule-1-red-bull-signe-un-double-a-bakou-ferrari-continue-d-accumuler-les-deboires_6129923_3242.html"},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Red Bull signe un doubl\u00e9 \u00e0 Bakou, Ferrari continue d\u2019accumuler les d\u00e9boires","dateCreated":"2022-06-12T15:38:31+02:00","datePublished":"2022-06-12T15:38:31+02:00","dateModified":"2022-06-12T15:45:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Comme \u00e0 Barcelone et \u00e0 Monaco, Charles Leclerc (Ferrari) n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 convertir sa pole position en victoire et a d\u00fb abandonner sur probl\u00e8me moteur, lors du Grand prix d\u2019Azerba\u00efdjan. Max Verstappen (Red Bull) l\u2019a emport\u00e9 devant son co\u00e9quipier, Sergio Perez.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/317/0/3797/1898/1342/671/60/0/49554c6_cbaf07456eed4c6aba839d44fe106906-cbaf07456eed4c6aba839d44fe106906-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-3">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le club haut-garonnais, vainqueur du barrage samedi soir (33-28), retrouvera la semaine prochaine à Nice, son voisin castrais, premier de la phase régulière.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Top 14             Rugby : Toulouse élimine La Rochelle et se qualifie pour les demi-finales du Top 14      Le club haut-garonnais, vainqueur du barrage samedi soir (33-28), retrouvera la semaine prochaine à Nice, son voisin castrais, premier de la phase régulière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h44, mis à jour à 02h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Toulousain Antoine Dupont, auteur d’un grand match, s’arrache pour échapper aux Rochelais en barrage du Top 14, le 11 juin 2022, au stade Ernest Wallon de Toulouse.  VALENTINE CHAPUIS / AFP                 Le champion en titre respire toujours. Le Stade toulousain s’est qualifié pour les demi-finales du Top 14 grâce à une victoire autoritaire, samedi 11 juin, en barrage contre sa victime préférée, La Rochelle (33-28).            Mis sur orbite par un grand Antoine Dupont, Toulouse, déchu de son titre européen, a enchaîné un septième succès consécutif face au nouveau champion d’Europe, trop émoussé pour rattraper son entame ratée malgré un sursaut d’orgueil dans les derniers instants. Mais après avoir enchaîné les matches de haute intensité ces dernières semaines, les Rochelais n’ont pas trouvé les armes pour rivaliser avec ce Toulouse-là.              « On a battu une grande équipe, s’est félicité Ugo Mola, l’entraîneur toulousain. On est bien placé pour savoir que quand tu gagnes un titre européen, tu as une forme d’enthousiasme qui te permet de faire des choses incroyables. J’avais des craintes sur notre capacité à répondre à cette énergie, mais aujourd’hui Toulouse s’est mis en face de La Rochelle. »            Piqués dans leur orgueil après leur lourde défaite en demi-finale de la Coupe d’Europe contre les Irlandais du Leinster (40-17), les Toulousains ont remis du cœur à l’ouvrage pour conserver leur autre titre et s’offrir un choc la semaine prochaine à Nice, face au voisin castrais, premier de la phase régulière.                             Lire aussi :  Coupe d’Europe : vainqueur du Leinster sur le fil, La Rochelle parachève la domination du rugby français sur le continent                   Dupont décisif            Dans la fournaise d’Ernest-Wallon, où la température avoisinait encore les 30° au coup d’envoi, en début de soirée, les champions de France, plein d’envie, ont démarré sur un rythme très élevé. Et comme souvent, c’est Antoine Dupont qui s’est chargé d’allumer les premières mèches. Le meilleur joueur mondial de l’année 2021 a donné en deux temps et quelques beaux mouvements un avantage décisif à son équipe (15-0 après 18 minutes).                              Lire aussi   Antoine Dupont désigné meilleur joueur mondial de rugby de l’année                   Bien trouvé à l’intérieur par le talonneur international Peato Mauvaka, préféré dans le XV de départ à Julien Marchand, le demi de mêlée s’est d’abord offert, avec un coup de pied par-dessus pour lui-même, une percée conclue par le centre Pierre Fouyssac. Il s’est ensuite personnellement chargé d’aplatir en coin le deuxième essai des Rouge et Noir, cinq minutes plus tard, après avoir donné le tournis à l’ouvreur rochelais Ihaia West, auteur d’un début de match très compliqué.              Ni la sortie sur blessure, dès la 20e minute, du troisième ligne international François Cros, ni les essais en force des troisièmes lignes rochelais Wiaan Liebenberg (26e, 15-7 pour Toulouse) et Grégory Alldritt (56e, 21-14) n’ont suffi à enrayer la supériorité toulousaine.            La Rochelle sauve les apparences            Moins souverain dans le deuxième acte, Toulouse a tout de même réussi à inscrire deux autres essais, grâce à l’Argentin Juan Cruz Mallia, qui avait déjà marqué l’an dernier en finale de Coupe d’Europe, et Romain Ntamack.                              Lire aussi   Rugby : La Rochelle veut vaincre le mauvais sort contre Toulouse en finale du Top 14                   Les deux essais en toute fin de match de Pierre Bourgarit (79e) et Jules Favre (80+1) ont permis à La Rochelle de sauver les apparences dans ce duel entre les deux derniers vainqueurs de la Coupe d’Europe.              « C’est une grande déception de réaliser une performance comme ça, a avoué Ronan O’Gara, l’entraîneur de La Rochelle. On a été dominés dans l’agressivité, la meilleure équipe a gagné. Il n’y a pas photo, félicitations à Toulouse. C’était peut-être le match de trop pour nous, mais ce n’est pas une excuse. »            Après avoir déjà écrasé Biarritz (80-7) lors de la 26e et dernière journée, les Toulousains se présenteront en pleine confiance en demi-finale contre Castres, prêts à défendre chèrement le bouclier de Brennus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/12/rugby-toulouse-elimine-la-rochelle-et-se-qualifie-pour-les-demi-finales-du-top-14_6129874_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: Toulouse \u00e9limine La\u00a0Rochelle et se qualifie pour les demi-finales du Top 14","dateCreated":"2022-06-12T01:44:50+02:00","datePublished":"2022-06-12T01:44:50+02:00","dateModified":"2022-06-12T02:17:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Top 14"],"keywords":["Sport","Rugby","Top 14"],"description":"Le club haut-garonnais, vainqueur du barrage samedi soir (33-28), retrouvera la semaine prochaine \u00e0 Nice, son voisin castrais, premier de la phase r\u00e9guli\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/83/0/3506/1753/1342/671/60/0/f02cce7_5434697-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Top 14","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/top-14/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-4">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Dans la foulée d’un championnat remporté avec 30 victoires en autant de rencontres, le club parisien a confirmé sa domination sur le handball français en s’adjugeant la Coupe de France samedi face à Nantes (36-31).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Handball             Handball : le Paris-Saint-Germain conclut sa saison par un nouveau titre après sa victoire en finale de Coupe de France      Dans la foulée d’un championnat remporté avec 30 victoires en autant de rencontres, le club parisien a confirmé sa domination sur le handball français en s’adjugeant la Coupe de France samedi face à Nantes (36-31).          Par Hortense Leblanc         Publié hier à 23h45, mis à jour à 06h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Dans une soirée marquée par les « dernières » de plusieurs joueurs sous les maillots parisien et nantais, le Paris-Saint-Germain (PSG) a pris le meilleur sur le HBC Nantes en finale de la Coupe de France de handball, samedi 11 juin, à Bercy (36-31). Bien aidés par un grand Vincent Gérard, qui disputait son ultime match sous le maillot des Rouge et Bleu, les joueurs de la capitale ont asphyxié leurs adversaires comme ils ont dominé le championnat de France, et s’offrent le doublé.                             Lire aussi :  Handball : Metz remporte sa dixième Coupe de France féminine aux dépens de Besançon                   Défaits lors de leur double confrontation avec les Parisiens, comme toutes les autres équipes en championnat cette saison, les Nantais espéraient renverser le PSG en coupe. Mais leur volonté n’aura pas suffi à museler les puissants coéquipiers de Nikola Karabatic. Malgré une bonne entame de match durant laquelle « le H » a fait jeu égal avec le club de la capitale, les Nantais ont rapidement été pris de vitesse en défense et se sont retrouvés sans solution en attaque, face au mur Vincent Gérard.              Après trois saisons disputées sous les couleurs parisiennes et avant de rejoindre Saint-Raphaël, le portier voulait soigner sa sortie et a écœuré les attaquants nantais avec dix arrêts en première période.            Dans le but adverse, le Danois Emil Nielsen, qui s’apprête à rejoindre le FC Barcelone, ne s’est quant à lui, pas montré à la hauteur de l’événement pour sa dernière rencontre sous le maillot des Violets. Il a rapidement été remplacé par sa doublure Mickaël Robin, lui aussi sur le départ, bien plus performant et presque infranchissable sur jets de 7 mètres pour permettre aux siens de réduire leur retard à deux buts, alors qu’ils étaient menés de cinq unités à la pause.            Fin de carrière pour Kiril Lazarov, belle sortie pour Remili            Un écart creusé par les Parisiens qui s’avérera suffisant pour les mettre à l’abri, d’autant que leurs remplaçants, dont Elohim Prandi, se sont montrés plus décisifs que ceux du HBC Nantes, à l’image de Kiril Lazarov, qui disputait, à 42 ans, le dernier match de sa carrière.              Sortie du banc quelques minutes, la légende du handball macédonien a commis trop d’erreurs et n’a pas pu aider ses coéquipiers, mais a reconnu la supériorité du PSG à l’issue de la rencontre au micro de beIN sports : « Paris a très bien joué et méritait de gagner. De mon côté c’est le bon moment pour finir ma carrière. Nantes est un club très compétitif qui se bat pour des titres et je suis très satisfait et fier d’y avoir joué. Je pense qu’on a fait de bonnes choses et je leur souhaite bonne chance pour l’avenir ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le handfit, la version sport-santé du handball adapté à tous                   Ave beaucoup d’engagement et plus frais physiquement, les Parisiens privent donc le H d’un doublé Coupe de la Ligue-Coupe de France pour la dernière sur le banc de l’entraîneur nantais Alberto Entrerrios, mais ils conservent leur titre et permettent à Nedim Remili, Mikkel Hansen, Benoît Kounkoud, Vincent Gérard et Yann Genty de quitter la capitale sur une bonne note.            « C’était une journée particulière avec un titre et puis pour beaucoup d’entre nous, c’était notre dernier match, alors on va fêter ça. Il y a eu beaucoup d’émotions mercredi pour la dernière à Coubertin [le dernier match de championnat à domicile], et aujourd’hui on avait à cœur de tout donner pour notre dernier match avec Paris. Je suis vraiment fier d’avoir fait partie de cette équipe », a savouré Nedim Remili, avant de récupérer sa médaille et de prendre la direction de Kielce, en Pologne, à l’intersaison.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/11/handball-le-paris-saint-germain-conclut-sa-saison-par-un-nouveau-titre-apres-sa-victoire-en-finale-de-coupe-de-france-contre-nantes_6129870_3242.html"},"headline":"Handball\u00a0: le Paris-Saint-Germain conclut sa saison par un nouveau titre apr\u00e8s sa victoire en finale de Coupe de France","dateCreated":"2022-06-11T23:45:44+02:00","datePublished":"2022-06-11T23:45:44+02:00","dateModified":"2022-06-12T06:55:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Dans la foul\u00e9e d\u2019un championnat remport\u00e9 avec 30 victoires en autant de rencontres, le club parisien a confirm\u00e9 sa domination sur le handball fran\u00e7ais en s\u2019adjugeant la Coupe de France samedi face \u00e0 Nantes (36-31).","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/05/21/57/1496/3504/1752/1342/671/60/0/fdfe414_11814-1pkp0n4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-5">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Après avoir creusé l’écart en début de match, les favorites messines ont géré leur avantage, en s’imposant de dix buts (33-23) à Bercy. Elles s’offrent ainsi un doublé coupe-championnat.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Handball             Handball : Metz remporte sa dixième Coupe de France féminine aux dépens de Besançon      Après avoir creusé l’écart en début de match, les favorites messines ont géré leur avantage, en s’imposant de dix buts (33-23) à Bercy. Elles s’offrent ainsi un doublé coupe-championnat.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 21h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Grace Zaadi (ici lors du match de Ligue des champions contre Vipers Kristiansand) et les Messines s’offrent un doublé, deux semaines après leur titre de championn.  FERENC ISZA / AFP                 C’était un cavalier seul. Opposé à l’Entente sportive Besançon féminin (ESBF) samedi 11 juin en finale de la Coupe de France féminine de handball, Metz a soulevé la coupe après avoir fait la course en tête tout au long de la rencontre, à Bercy (Paris). Score final : 33-23. C’est la dixième fois dans son histoire que le club lorrain remporte la compétition.            Grâce à cette victoire, les joueuses de Sébastien Mizoule s’offrent un doublé, deux semaines après leur titre de championne de France acquis après une saison régulière exceptionnelle (26 victoires en 26 matchs). Entre-temps, les Lorraines avaient également empoché la troisième place de la Ligue des champions, la prestigieuse Coupe d’Europe.              Metz-Besançon en finale de la Coupe de France : l’affiche rappelait quelques souvenirs. C’est la quatrième fois que les deux clubs se retrouvaient à ce stade de la compétition. La dernière fois, c’était en 2005 et les Bisontines s’étaient imposées. A l’époque, le club franc-comtois était alors une place forte du handball dans l’hexagone.                             Lire aussi notre portrait :  Méline Nocandy, la cheffe d’orchestre de Metz Handball                   Descendu en deuxième division, puis remonté en 2015, l’ESBF - qui s’est classé quatrième du championnat cette saison - ne partait pas favori de cette finale de la 29e édition de la Coupe de France féminine. Durant son parcours, l’équipe de Sébastien Mizoule avait bénéficié du « forfait » de Brest en quarts, de finale : le tenant du titre breton ayant justifié son choix par la reprogrammation d’un match de championnat à la même date que la demi-finale de la Coupe de France.            Dès la première action de cette finale, Metz a pris l’avantage grâce à un tir de son arrière gauche Orlane Kanor. Les Dragonnes ont rapidement creusé l’écart (de 2-1 à 6-1) et ont compté jusqu’à neuf buts d’avance quand un tir de Debbie Bon depuis l’aile droite a franchi la ligne avec beaucoup de réussite : un rebond favorable alors que la gardienne Sakura Hauge croyait avoir réalisé un arrêt (2-11, 18e).              Démonstrative à chacune de ses réalisations, réussissant notamment une « roucoulette » (un tir avec effet spectaculaire), Sabrina Zazaï amorçait un début de remontée des Bisontines : après sa passe décisive vers Kiara Tshimanga, il n’y avait plus que cinq buts d’écart (8-13, 27e).            En infériorité numérique temporaire à la suite du carton rouge adressé à Tamara Horacek, pour un tir de penalty envoyé dans la tête de la gardienne juste avant la mi-temps, les Messines voyaient leur avance fondre à quatre buts en début de seconde période. Mais elles pouvaient compter sur leur pivot Astride N’Gouan pour reprendre le large.            Elue meilleure demi-centre du dernier Mondial, Grâce Zaadi alliait efficacité et spectacle avec un lob sur penalty (14-24, 47e) et une passe en « kung-fu » (avec réception en suspension) vers Chloé Valentini (21-31, 57e). Les Lorraines allaient avoir le temps de savourer leur sacre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mondial de handball : Grâce Zaadi, chef d’orchestre de l’attaque bleue                   « Même si c’est une défaite, ça reste un beau souvenir »            En Moselle, ce doublé coupe-championnat signe la fin d’un chapitre. La demi-centre Méline Nocandy s’apprête à rejoindre Paris 92 pour les deux prochaines saisons, alors que l’arrière gauche Orlane Kanor, prendra la direction de la Roumanie pour jouer au Rapid Bucarest.                             Lire aussi notre portrait :  Méline Nocandy, la cheffe d’orchestre de Metz Handball                   « Je n’oublierai jamais ce club. Il est gravé à vie dans mon cœur », a promis Orlane Kanor au micro de beIN Sports après la victoire de son équipe. « C’est mon anniversaire demain, pour une fois, on va essayer de se lâcher un tout peu plus que d’habitude », lançait son entraîneur Emmanuel Mayonnade, encore en sueur.              « J’ai passé dix ans à Besançon, sans jouer de finale, ça me tenait à cœur de la gagner avec Metz. On a fait un grand match », concluait pour sa part l’internationale tricolore Chloé Valentini.            Du côté des perdantes, il y avait quand même le sentiment du devoir accompli en ayant atteint cette finale. « Même si c’est une défaite, ça reste un beau souvenir. Je vais me souvenir de ce match très longtemps », assurait l’ailière bisontine Lucie Granier, qui a soufflé ses 23 bougies ce samedi.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/11/handball-metz-remporte-sa-dixieme-coupe-de-france-feminine-aux-depens-de-besancon_6129869_3242.html"},"headline":"Handball\u00a0: Metz remporte sa dixi\u00e8me Coupe de France f\u00e9minine aux d\u00e9pens de Besan\u00e7on","dateCreated":"2022-06-11T21:14:42+02:00","datePublished":"2022-06-11T21:14:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Handball","Sport"],"description":"Apr\u00e8s avoir creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart en d\u00e9but de match, les favorites messines ont g\u00e9r\u00e9 leur avantage, en s\u2019imposant de dix buts (33-23) \u00e0 Bercy. Elles s\u2019offrent ainsi un doubl\u00e9 coupe-championnat.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/155/0/5012/2506/1342/671/60/0/6a5ea03_1654974644350-000-32bw4yh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-6">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le Slovène a frappé un grand coup samedi, lors de la septième et avant-dernière étape du Critérium du Dauphiné. Il est le nouveau leader du classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Cyclisme             Cyclisme : retour au premier plan de Primoz Roglic à trois semaines du Tour de France      Le Slovène a frappé un grand coup samedi, lors de la septième et avant-dernière étape du Critérium du Dauphiné. Il est le nouveau leader du classement général.          Par Florian Lefèvre (avec AFP)        Publié hier à 18h28, mis à jour hier à 18h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le coureur slovène Primoz Roglic (Jumbo-Visma) en train de franchir la ligne d’arrivée de la septième étape de la 74ᵉ édition du Critérium du Dauphiné, entre Saint-Chaffrey (Hautes-Alpes) et Vaujany (Isère), samedi 11 juin.  MARCO BERTORELLO / AFP                 A trois semaines du départ du Tour de France, Primoz Roglic est venu rappeler qu’il faudra compter sur lui parmi les favoris de l’édition 2022 de la Grande Boucle (du 1er au 24 juillet). Il a terminé deuxième de la septième et avant-dernière étape du Critérium du Dauphiné, la première en haute montagne, samedi 11 juin. Le Slovène de l’équipe Jumbo-Visma en a profité pour reprendre le maillot jaune des épaules de son coéquipier, le Belge Wout van Aert, dans cette course de huit étapes.            Vainqueur de Paris-Nice en début de saison, Primoz Roglic, qui compte trois Tours d’Espagne à son palmarès (2019, 2020 et 2021), avait laissé planer des doutes sur son état de forme au printemps, en évoquant une douleur au genou. Il avait fait son retour en compétition en début de semaine après deux mois d’absence.              A l’heure de l’explication entre favoris, samedi, lors de « l’étape reine » de ce Critérium du Dauphiné (134,8 kilomètres parcourus avec deux cols hors catégorie, le Galibier et la Croix-de-Fer), qui donnait un avant-goût de l’étape du 14 juillet du prochain Tour de France, le Slovène a balayé la concurrence en plaçant une attaque dans la montée vers Vaujany.            Parti à 1,5 kilomètre du sommet, le grimpeur a franchi la ligne d’arrivée avec douze secondes d’avance sur son coéquipier, le Danois Jonas Vingegaard, qui l’avait mis en orbite, et deux de plus sur l’Australien Ben O’Connor (AG2R Citroën Team).            En revanche, le Slovène n’a pas réussi à revenir sur l’Espagnol Carlos Verona (Movistar). A 29 ans, ce dernier décroche la toute première victoire de sa carrière, entamée dans le World Tour en 2013. Il s’était retrouvé seul en tête après avoir semé son dernier compagnon d’échappée, le Français Kenny Elissonde (Trek-Segafredo), au pied de la dernière ascension. Le meilleur français, David Gaudu (Groupama-FDJ), termine l’étape à la septième place, à 40 secondes du vainqueur du jour.              « Je suis venu ici pour retrouver la confiance, a déclaré Primoz Roglic à l’issue de la course. C’était important car ça a mis un peu de temps avant de retrouver mon niveau. Je me sens de mieux en mieux chaque jour. Maintenant, il va falloir terminer le programme [dimanche]. Après une telle semaine intense, je serai prêt pour le Tour de France. »            44 secondes d’avance au classement général            Plus tôt sur les routes alpestres, le « vétéran » tricolore Pierre Rolland (B & B Hotels) avait conforté son avance dans le classement du meilleur grimpeur en franchissant en tête le col du Galibier et le col de la Croix-de-Fer. Leader du classement général à l’issue de cinq des six premières étapes, Wout van Aert avait lui été décramponné dans l’ascension de la Croix-de-Fer.            Au classement général, Primoz Roglic compte désormais 44 secondes d’avance sur Jonas Vingegaard et 1 minute 24 secondes sur Ben O’Connor. Deuxième avant la septième étape, l’Italien Mattia Cattaneo est éjecté du top 10 au général.              Quel est le rival le plus à craindre désormais pour Primoz Roglic en vue de la victoire dans ce Critérium du Dauphiné ? Questionné à ce propos, le principal intéressé a cité son coéquipier Jonas Vingegaard. « Tant que ça reste dans notre équipe, on sera heureux », a déclaré le Slovène, tout sourire, à l’arrivée.            Dimanche, la dernière étape se termine au plateau de Solaison, une difficile ascension de 11,3 kilomètres (à 9,2 %), en conclusion d’un parcours de 138,8 kilomètres qui franchit aussi le col de Plainpalais et la Colombière, deux cols de première catégorie.            A noter enfin que le Britannique Chris Froome, malade, a abandonné la course avant le départ samedi. « Chris ne se sent pas bien depuis deux jours. Sur les conseils du staff médical, l’équipe a décidé que le mieux pour Chris était de se reposer pour se rétablir dès que possible », a annoncé la formation Israël-Premier Tech. Quadruple vainqueur du Tour de France entre 2013 et 2017, Froome cherche à redevenir compétitif après son grave accident lors du Dauphiné 2019.                 Florian Lefèvre (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/11/cyclisme-le-retour-au-premier-plan-de-primoz-roglic-a-trois-semaines-du-tour-de-france_6129859_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: retour au premier plan de Primoz Roglic \u00e0 trois semaines du Tour de France","dateCreated":"2022-06-11T18:28:37+02:00","datePublished":"2022-06-11T18:28:37+02:00","dateModified":"2022-06-11T18:56:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Le Slov\u00e8ne a frapp\u00e9 un grand coup samedi, lors de la septi\u00e8me et avant-derni\u00e8re \u00e9tape du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9. Il est le nouveau leader du classement g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/135/0/2400/1200/1342/671/60/0/e59d60e_5432112-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-7">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ L’équipe de France a enchaîné un troisième match sans victoire en Ligue des nations lors de son déplacement, vendredi à Vienne, mais elle a évité la défaite (1-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Autriche-France : les Bleus perdent le fil mais pas le match      L’équipe de France a enchaîné un troisième match sans victoire en Ligue des nations lors de son déplacement, vendredi à Vienne, mais elle a évité la défaite (1-1).          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Vienne (Autriche))         Publié le 10 juin 2022 à 23h59, mis à jour hier à 11h17    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Bleus occupent la dernière place de leur groupe de Ligue des nations après un match nul en Autriche. A Vienne, le 10 juin 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 En juin, les Bleus n’ont toujours pas gagné. Tenue en échec, vendredi 10 juin, pour la deuxième fois en trois rencontres de Ligue des nations – cette fois-ci face à l’Autriche (1-1) –, l’équipe de France ne compte que deux points, et pointe bonne dernière de son groupe mené par le Danemark (six points). Les joueurs de Didier Deschamps ont évité in extremis, grâce à l’incontournable Kylian Mbappé, une deuxième défaite en Autriche au XXIe siècle, après avoir perdu 3-1 en septembre 2008 lors des éliminatoires du Mondial 2010.                             Lire aussi :  Autriche-France : malgré Kylian Mbappé, les Bleus de nouveau tenus en échec                   Le bilan n’est pas fameux, mais l’équipe de France présente des circonstances atténuantes : des joueurs blessés (Ngolo Kanté et Raphaël Varane), d’autres diminués, comme Kylian Mbappé (remplaçant et entré en deuxième période), et la plupart éreintés par une longue saison disputée dans de grands clubs européens.              Tenants du titre de cette nouvelle compétition, qui remplace les matchs amicaux, les Bleus ont surtout un autre objectif : du 21 novembre au 18 décembre, au Qatar, ils tenteront de défendre un titre d’un autre standing, celui de champion du monde.            Alors certes, une telle série sans victoire fait toujours mauvais genre. L’heure n’est cependant pas au branle-bas de combat. Le sélectionneur avait prévenu avant ce déplacement : « Ce sont des matchs de préparation, en prévision de ce qui nous attend en fin d’année [le Mondial]. D’où l’intérêt d’avoir différents joueurs, différents systèmes, qui doivent amener plus de réponses. »                             Lire aussi :  Ligue des nations : les Bleus vaincus par le Danemark, Mbappé blessé                   Il connaissait aussi la qualité de l’adversaire : « Sur ses deux matchs, cette équipe d’Autriche a été impressionnante sur le dynamisme, la détermination mise, la fraîcheur physique. »            Plus de promenades de santé            Des réponses, « la Dèche » en a certainement collecté quelques-unes ce vendredi soir. Tout champion du monde que vous êtes, le niveau du football européen n’offre plus de promenades de santé. Et c’est d’autant plus vrai lorsque l’on est obligé d’aligner une équipe de remplaçants ou une équipe mixte.              A Vienne, contrairement au deuxième des quatre matchs de ce marathon automnal à Split, Didier Deschamps avait choisi la deuxième option. En Croatie, seulement deux champions du monde avaient commencé la rencontre (Presnel Kimpembe et Benjamin Pavard). En Autriche, ils étaient cinq au coup d’envoi. Six avec l’entrée en jeu de Mbappé. Cela n’a pas suffi à l’équipe de France pour gagner mais lui a permis d’égaliser.            Au coup d’envoi, le sélectionneur a quand même aligné six titulaires en puissance, dont l’omniprésent Aurélien Tchouaméni, futur Madrilène et encore une fois impressionnant au milieu de terrain. Du côté des petits nouveaux, le néophyte Ibrahima Konate (défense centrale) a fêté sa première sélection tandis que Boubacar Kamara, guère en réussite, était titulaire au milieu pour la première fois. William Saliba (en défense centrale) et Moussa Diaby (joueur de couloir) commencent, eux, à enchaîner les capes internationales.                             Lire aussi :  Football : Aurélien Tchouaméni, au centre des Bleus                   « On a concédé peu de choses face à l’Autriche. Il y a eu beaucoup de changements d’un match à l’autre, forcément ça ne va pas dans le sens des automatismes et de la cohésion, mais on n’a pas le choix et c’est important que je puisse voir les joueurs en situation », a analysé le sélectionneur après la rencontre.              Séduisants vainqueurs en Croatie (3-0), avant de s’incliner face au Danemark comme les Bleus, les protégés de Ralf Rangnick n’avaient rien de victimes expiatoires. Dans leur mythique stade Ernst Happel, au cœur du poumon vert de la capitale autrichienne, le fameux Prater, les « Rot-Weiss-Roten » ont couru aux quatre coins du terrain sans reprendre leur souffle. Et c’est l’équipe de France qui s’est pris les pieds dans le tapis, à défaut de tomber entièrement dans le piège ou… dans le trou apparu lundi dernier après la rencontre face aux Danois, et qui avait depuis été comblé.            La première occasion était française. Lancé par Antoine Griezmann, Moussa Diaby prenait de vitesse son vis-à-vis, Nicolas Seiwald, qui n’avait d’autre choix que de le tacler irrégulièrement pour le stopper. Sur le coup franc, mal renvoyé par le gardien Patrick Pentz, Karim Benzema reprenait le ballon de la tête. Le gardien autrichien réussissait un superbe arrêt réflexe à une main (17e minute).            L’équipe de France proposait de jolis mouvements collectifs, menée par un Benzema très juste, mais manquait parfois d’efficacité dans le dernier geste, à l’image d’une accélération de Moussa Diaby, conclue par un centre maladroit. En défense, Benjamin Pavard endossait le rôle de pompier de service en sauvant par deux fois la situation.              Une mauvaise passe de Griezmann, non récupérée par Benzema, a permis ensuite à Marko Arnautovic dédoublait avec Konrad Laimer dont le centre était repris victorieusement par Andreas Weimann (1-0, 37e minute).            Kylian Mbappé indispensable            En deuxième période, les Français revenaient avec d’autres intentions. Ils monopolisaient le ballon, sans parvenir néanmoins, pendant de longues minutes, à inquiéter Patrick Pentz. La maladresse de Kingsley Coman empêchait une égalisation : à la 55e minute, le Bavarois ne cadrait pas son tir à quelques mètres du but autrichien.            Il fallait s’en remettre à Kylian Mbappé, ménagé depuis une blessure contre le Danemark. Le Parisien changeait la physionomie de la rencontre. Une vingtaine de minutes après son apparition, il s’échappait pour envoyer une frappe puissante dans la lucarne (83e minute, 1-1).              Quelques minutes plus tard, un autre de ses tirs était détourné sur sa barre par Patrick Pentz. Le gardien local, auteur d’un grand match, sauvait encore les siens dans les arrêts de jeu sur une reprise de la tête de Matteo Guendouzi. L’équipe d’Autriche pouvait célébrer comme une victoire ce match nul avec ses spectateurs. Les Bleus ne pouvaient pas se réjouir du résultat, mais ils n’étaient pas abattus après avoir montré un bien meilleur visage en deuxième période.                           Kylian Mbappé a évité la défaite aux Bleus face à l’Autriche en marquant le but de l’égalisation, sur la pelouse du stade Ernst Happel, à Vienne, le 10 juin 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Philosophe, le capitaine français Hugo Lloris avait prévenu avant la rencontre : « On est à la recherche de bonnes performances, mais parfois il faut savoir gagner d’une autre façon, plaidait-il. On est toujours dans la recherche de beau jeu, mais parfois il faut peut-être savoir fermer le jeu, comme on a pu le faire dans le passé, où, en jouant peut-être un peu moins bien, on était capable de gagner d’une manière un peu différente. »            Face à la Croatie lundi 13 juin, vainqueure surprise, dans la soirée, au Danemark (1-0), les Bleus devront entendre le message. Quelle que soit la manière, le succès sera impératif. Sinon le père la Victoire des Bleus – Didier Deschamps – pourrait se muer en père Fouettard.                             Lire aussi :  France-Croatie : les Bleus cèdent encore dans les dernières minutes et se contentent du nul en Ligue des nations                        Anthony Hernandez(envoyé spécial à Vienne (Autriche))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/10/autriche-france-les-bleus-perdent-le-fil-mais-pas-le-match_6129778_3242.html"},"headline":"Autriche-France\u00a0: les Bleus perdent le fil mais pas le match","dateCreated":"2022-06-10T23:59:25+02:00","datePublished":"2022-06-10T23:59:25+02:00","dateModified":"2022-06-11T11:17:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France a encha\u00een\u00e9 un troisi\u00e8me match sans victoire en Ligue des nations lors de son d\u00e9placement, vendredi \u00e0 Vienne, mais elle a \u00e9vit\u00e9 la d\u00e9faite (1-1).","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Vienne (Autriche)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/238/0/4012/2004/1342/671/60/0/a5b3c7b_5427526-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-8">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le pilote américain de l’équipe United Autosports USA va devenir, samedi, le plus jeune pilote de l’histoire à prendre le départ de la course automobile d’endurance.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Sports mécaniques             24 Heures du Mans : Joshua Pierson, 16 ans et déjà dans la cour des grands      Le pilote américain de l’équipe United Autosports USA va devenir, samedi, le plus jeune pilote de l’histoire à prendre le départ de la course automobile d’endurance.          Par Vincent Daheron         Publié le 10 juin 2022 à 21h40 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 23h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Joshua Pierson, sur le circuit de Spa-Francorchamps (Belgique), en mai 2022.  JOSH PIERSON RACING                 « Devancer le futur. » La devise des 24 Heures du Mans semble écrite pour lui. Samedi 11 juin, à 16 heures, lors du départ de la 90e édition de la course sarthoise comptant pour la troisième manche du championnat du monde d’endurance (WEC), Joshua Pierson deviendra le plus jeune pilote de l’histoire à s’élancer. En s’engageant dans la catégorie de véhicules dits « LMP2 » (pour « Le Mans prototype 2 », la deuxième catégorie), l’Américain de 16 ans et 117 jours va détrôner son compatriote Matt McMurry, détenteur du record depuis 2014 (16 ans et 202 jours).            « Ce n’est pas rien, assure au Monde Joshua Pierson, qui sera en 11e position sur la grille de départ samedi. C’est plutôt cool d’être rattaché, peu importe comment, à l’histoire de cette course incroyable. Je regardais l’épreuve en grandissant, elle signifie beaucoup pour moi. »              « C’est incroyable de se dire que quelqu’un va prendre le départ de l’une des plus grandes courses du monde à un si jeune âge, admire son coéquipier chez United Autosports USA, Oliver Jarvis (38 ans). Quand j’ai commencé, vous ne pouviez même pas conduire à 16 ans. »                             Lire aussi :  MotoGP : victorieux en Catalogne, Fabio Quartararo conforte son avance au championnat                   A un âge aussi peu avancé, le choix de l’endurance n’a rien du parcours classique, la plupart des pilotes préférant se faire les crocs en monoplace, à la poursuite du rêve que représentent la formule 1 ou l’IndyCar, sommet du sport automobile aux Etats-Unis. Pour le natif de Wilsonville, près de Portland (Oregon), l’idée a germé en 2021, grâce à Stephen Simpson, son entraîneur sud-africain, rencontré un an auparavant lors d’une course de monoplace dans l’Etat de New Jersey. « Il ne m’a pas fallu longtemps pour comprendre qu’il y avait quelque chose de spécial chez lui, raconte ce dernier, en visioconférence depuis Le Mans. Je n’ai jamais vu de pilote aussi talentueux que lui, mais il est surtout à l’écoute, les pieds sur terre. »            Le karting dès l’âge de 2 ans et demi                           Joshua Pierson lors des 12 heures de Sebring, en Floride (Etats-Unis), en mars 2022.  JOSH PIERSON RACING                 Son talent, le petit garçon à la courte chevelure rousse bien coiffée l’a développé depuis très jeune, puisqu’il est monté pour la première fois dans un karting à seulement 2 ans et demi. « Mon père pourrait s’en souvenir mieux que moi, rigole l’adolescent, guitariste à ses heures perdues. Je ne m’en souviens pas, mais apparemment je poussais pour conduire. On ne m’a jamais forcé, c’est quelque chose que je voulais. Mon premier souvenir dans un karting remonte à quand j’avais 7 ou 8 ans, lors d’une course nationale dans l’Arizona. »                              Lire aussi   24 Heures du Mans : Alpine entre dans la cour des grands                   Le style de pilotage et les connexions de son mentor, Stephen Simpson, feront le reste pour l’orienter vers l’endurance. « Il est très doux au volant, toujours à regarder plus loin, ce qui est très important avec le trafic en endurance, analyse son entraîneur. Puis il m’avait dit : “Faire les 24 Heures du Mans est un rêve.” Voici comment la graine a été plantée. »              Stephen Simpson contacte alors son ami Richard Dean, copropriétaire avec Zak Brown (aussi patron de McLaren en F1) de l’écurie United Autosports USA. « Je dois l’admettre, je pensais qu’il était trop jeune pour conduire en LMP2 », reconnaît aujourd’hui M. Dean. Mais, après un essai organisé sur le circuit Red Bull Ring, le circuit de Spielberg, en Autriche, le Britannique revoit son jugement.                           Richard Dean, Stephen Simpson et Joshua Pierson (de gauche à droite), au Red Bull Ring à Spielberg, en Autriche, en 2021.  JOSH PIERSON RACING                 « Quand je l’ai vu dans la voiture et que j’ai pu passer du temps avec lui, j’ai pris conscience que ce n’était pas un garçon habituel de 15 ans. Dans beaucoup de sports on dit : “Si vous êtes assez bons, alors vous êtes assez vieux.” C’est le cas avec Josh. »            En août 2021, l’Américain s’engage officiellement pour un an avec United Autosports USA lors des 24 Heures du Mans (repoussées à cause du Covid-19), où il passe le week-end avec sa future écurie pour s’imprégner de l’événement.            Trois victoires sur ses trois premières courses            Son début de saison 2022 a, depuis, dépassé toutes les attentes. Il a remporté ses trois premières courses en LMP2, d’abord les 1 000 miles de Sebring (Floride), devenant le plus jeune vainqueur de l’histoire du WEC, puis deux courses de quatre heures à Abu Dhabi, en Asian Le Mans Series (une compétition parallèle).              « C’était un départ de rêve, je ne pense pas qu’on pouvait demander mieux, c’était tout simplement incroyable », savoure Joshua Pierson. « J’ai été positivement choqué par la course à Sebring, s’émerveille son coéquipier Oliver Jarvis, vainqueur des 24 Heures du Mans dans la catégorie LMP2 en 2017. Le travail qu’il a fait en course… Il était calme et avait tout sous contrôle quand il était au volant. »            Après une 8e place lors des 6 Heures de Spa-Francorchamps (Belgique), l’équipage numéro 23 pointe à la deuxième place du championnat du monde endurance de la catégorie LMP2. Une confiance qui leur permet d’aborder Le Mans avec les dents longues. « Avoir le plus jeune participant ne veut pas dire grand-chose pour moi, cela signifierait bien plus de gagner avec le plus jeune pilote », assume le patron Richard Dean. Oliver Jarvis est sur la même longueur d’onde : « J’espère que, dans quelques jours, on ne parlera pas du plus jeune pilote au départ mais du plus jeune vainqueur ! »            Malgré l’ambition, Joshua Pierson ne semble pas écrasé par l’événement. « Je ne me mets pas de pression. Les victoires m’ont donné confiance. C’est ensemble, avec l’équipe, que nous sommes ici pour gagner », précise cette tête bien faite, au discours déjà rodé. S’il passe la ligne en vainqueur, à 16 heures dimanche, Joshua Pierson aura réussi son pari. Les occasions, elles, seront encore plus nombreuses à s’offrir à lui. « Il a un grand futur devant lui », assure Oliver Jarvis. « Rien ne lui est impossible », conclut Stephen Simpson.              Vendredi, son équipe a annoncé la prolongation de son contrat pour une année supplémentaire. Le Mans verra de nouveau Joshua Pierson en 2023 pour le centenaire de la mythique course.                 Vincent Daheron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/10/24-heures-du-mans-joshua-pierson-16-ans-et-deja-dans-la-cour-des-grands_6129774_3242.html"},"headline":"24\u00a0Heures du\u00a0Mans\u00a0: Joshua Pierson, 16\u00a0ans et d\u00e9j\u00e0 dans la cour des grands","dateCreated":"2022-06-10T21:40:20+02:00","datePublished":"2022-06-10T21:40:20+02:00","dateModified":"2022-06-10T23:15:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sports m\u00e9caniques"],"keywords":["Sports m\u00e9caniques","Sport"],"description":"Le pilote am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe United Autosports USA va devenir, samedi, le plus jeune pilote de l\u2019histoire \u00e0 prendre le d\u00e9part de la course automobile d\u2019endurance.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/2560/1280/1342/671/60/0/f18ffc3_1654769310772-pierson.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sports m\u00e9caniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sports-mecaniques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-9">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le pilote français, octuple champion du monde des rallyes, a débuté cette saison, à 38 ans, les courses d’endurance. Il participe pour la première fois aux 24 Heures du Mans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Auto-moto             Pour Sébastien Ogier, piloter aux 24 Heures du Mans « c’est presque comme repartir de zéro »      Le pilote français, octuple champion du monde des rallyes, a débuté cette saison, à 38 ans, les courses d’endurance. Il participe pour la première fois aux 24 Heures du Mans.          Par Hortense Leblanc         Publié le 10 juin 2022 à 21h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sébastien Ogier n’a pas totalement coupé avec les rallyes. Il a participé au rallye de Monte-Carlo en janvier 2022.  VALERY HACHE / AFP                 Des 24 Heures du Mans, qu’il va disputer pour la première fois samedi 11 et dimanche 12 juin, Sébastien Ogier ne connaît… presque rien. « Mis à part le nom et le mythe, je ne connaissais pas grand-chose. Je n’étais jamais venu, même en spectateur, je n’avais jamais trop suivi, ce n’est pas quelque chose qui m’a attiré tôt, c’est plutôt venu ces dernières années, quand je pensais à la suite de ma carrière après le rallye », raconte le pilote, qui a commencé les courses automobiles dans la catégorie endurance cette saison et va découvrir l’épreuve mythique du Mans au sein de l’équipe Richard Mille Racing.            A 38 ans, l’octuple champion du monde des rallyes a débarqué dans la Sarthe avec une étiquette de rookie à laquelle il n’est pas habitué : « Ça fait rajeunir », s’amuse-t-il. Au volant d’une LMP2, la deuxième catégorie de voitures derrière les hypercars, réservée aux équipes privées indépendantes des constructeurs, le Gapençais a enchaîné les tours de circuit pour s’imprégner de la voiture et d’un pilotage très différent des véhicules de rallye.              « C’est presque comme repartir de zéro, je dois essayer de retrouver où sont les limites de cette voiture et comment les exploiter au mieux, détaille-t-il. Je ne suis pas encore 100 % à l’aise et j’ai tendance à en faire un peu trop, donc je dois encore progresser dans la gestion des pneus, alors que c’était un domaine dans lequel j’étais plutôt bon en rallye. »                              Lire aussi   Rallye : Sébastien Ogier champion du monde pour la huitième fois                   « J’aimerais faire plus de tours »            Même si les premiers roulages se sont déroulés « correctement », le pilote aimerait passer plus de temps derrière le volant : « Au point où j’en suis de ma carrière en circuit, chaque roulage est très important. Ça me permet de mieux connaître le tracé et de trouver des axes de progression. J’aimerais faire plus de tours mais il faut partager la voiture à trois », avec ses deux jeunes coéquipiers : Lilou Wadoux, elle aussi débutante, et Charles Milesi, 21 ans seulement, mais déjà vainqueur dans la catégorie LMP2 en 2021.            Ce dernier peut s’avérer être un bon conseiller pour l’ancien pilote de rallye, même si leur équipe, assez inexpérimentée, prend le temps d’observer les autres équipages : « Il est huit fois champion du monde donc il sait ce qu’il fait, et le plus important c’est d’arriver à lui donner les bons outils. Il va se faire sa propre expérience, et j’ai moi-même encore à apprendre, relève Charles Milesi. On partage notre garage avec Alpine [qui concourt dans la catégorie des hypercars] et Nicolas Lapierre [quadruple vainqueur en LMP2], donc ça nous permet aussi d’observer. »              Pour optimiser ses performances – et se glisser dans le cockpit – Sébastien Ogier a perdu quelques kilos avant les 24 Heures du Mans. Et après quinze années passées avec un copilote à ses côtés, c’est seul qu’il doit appréhender les 13,626 kilomètres du circuit de la Sarthe pour enchaîner les tours, de jour comme de nuit, alors qu’il n’a jusqu’alors roulé dans des conditions nocturnes que lors de tests, en début de saison.            Sébastien Loeb avait lui aussi tenté sa chance au Mans            Comme lui quelques années plus tôt, Sébastien Loeb, nonuple champion du monde WRC, avait également tenté l’aventure au Mans et croit en la « capacité d’adaptation naturelle » des pilotes de rallye : « Le rallye est une discipline qui demande de l’improvisation dans le pilotage, tandis que sur circuit, tout est calculé. C’est pour cela que je pense que les pilotes de rallye sont capables d’être de plutôt bons pilotes de circuit, alors que l’inverse est plus compliqué. »            S’il avait brillé lors de sa deuxième participation, en 2006, avec une deuxième place au classement général, Sébastien Loeb avait connu des débuts plus compliqués en 2005, alors que toute l’attention du public se portait sur lui.              « Ce qui est le plus gênant, c’est d’être attendu, se souvient-il. J’avais bien conscience que j’arrivais en rookie et que ce ne serait pas simple, mais le grand public ne comprend peut-être pas toutes les ficelles du sport auto et n’est pas conscient de toutes les différences qu’il peut y avoir avec le rallye, donc s’attend à ce qu’on gagne. C’est toute cette pression-là qu’il faut gérer et à laquelle Sébastien Ogier devra aussi faire face. »            Sébastien Ogier, qui a déjà disputé deux courses d’endurance cette saison, à Sebring (Etats-Unis) et Spa-Francorchamps (Belgique) et n’a pas totalement coupé avec les rallyes, veut au contraire se délester de cette pression : « L’objectif cette année, c’est de découvrir, de me faire une idée de la discipline et de mon niveau de performance. » Et même s’il ne retrouve pas, pour l’instant, le même niveau d’adrénaline qu’en rallye, « la très haute vitesse et le fait de rouler en peloton » plaisent à Sébastien Ogier.            Au point d’envisager une promotion en hypercar avec Toyota ? « Peut-être que l’opportunité se présentera et ce serait l’idéal pour alterner avec quelques manches en rallye », répond le pilote, pas insensible à l’idée de poursuivre sa carrière en endurance. Mais sans oublier ses premiers amours.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/10/pour-sebastien-ogier-piloter-aux-24-heures-du-mans-c-est-presque-comme-repartir-de-zero_6129773_3242.html"},"headline":"Pour S\u00e9bastien Ogier, piloter aux 24\u00a0Heures du\u00a0Mans \u00ab\u00a0c\u2019est presque comme repartir de z\u00e9ro\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T21:40:07+02:00","datePublished":"2022-06-10T21:40:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Auto-moto"],"keywords":["Sport","Auto-moto"],"description":"Le pilote fran\u00e7ais, octuple champion du monde des rallyes, a d\u00e9but\u00e9 cette saison, \u00e0 38\u00a0ans, les courses d\u2019endurance. Il participe pour la premi\u00e8re fois aux 24\u00a0Heures du\u00a0Mans.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/775/0/4656/2328/1342/671/60/0/cc920f3_1654870855826-000-9wk26e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Auto-moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/auto-moto/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-10">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le délégué interministériel aux Jeux olympiques et aux grands événements sportifs, Michel Cadot, a remis vendredi à la première ministre, Elisabeth Borne, son rapport sur les incidents lors de la finale de la Ligue des champions
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Sécurité             Incidents au Stade de France : pas de coupable mais des responsables, pointe un rapport gouvernemental      Le délégué interministériel aux Jeux olympiques et aux grands événements sportifs, Michel Cadot, a remis vendredi à la première ministre, Elisabeth Borne, son rapport sur les incidents lors de la finale de la Ligue des champions          Par Nicolas Lepeltier         Publié le 10 juin 2022 à 19h26, mis à jour hier à 06h35    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Durant la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 28 mai 2022.  MANU FERNANDEZ / AP               Des « incidents graves », des « dysfonctionnements » qui ont porté « un grave préjudice à l’image de la France »… Chargé par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, de faire la lumière, « sous dix jours », sur les scènes de violence qui ont entaché la finale de la Ligue des champions, samedi 28 mai au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le délégué interministériel aux Jeux olympiques et aux grands événements sportifs, Michel Cadot, a remis son rapport vendredi matin 10 juin sur le bureau de la première ministre, Elisabeth Borne.          Après les auditions devant le Sénat du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et d’Amélie Oudéa-Castéra, le 2 juin, puis, une semaine plus tard, celles du préfet de police Didier Lallement et de dirigeants de la Fédération française de football (FFF), le rapport Cadot est une étape supplémentaire pour établir la vérité sur la soirée dont les images ont fait le tour du monde.          Dans son document de trente pages, le « Dijop » n’incrimine personne mais précise quelques responsabilités, et formule cinq recommandations. S’il relève que c’est « un afflux mal maîtrisé de public excédentaire sans billet ou avec des faux billets, dans des proportions inédites », et « la conjonction avec des phénomènes de délinquance, là aussi d’une ampleur inhabituelle », qui furent le déclencheur, avant le coup d’envoi, du chaos observé aux abords de l’enceinte dyonisienne, Michel Cadot pointe également « un manque de coordination » et quelques « défaillances » des organisateurs (Préfecture de police, FFF, RATP, SNCF, consortium Stade de France, etc.).                                            Le préfet de police mis en cause          Selon lui, il est difficile d’identifier précisément les 30 000 à 40 000 supporteurs sans billet ou avec de faux billets, accusés par Didier Lallement dès le coup de sifflet final d’être le « mal racine » des troubles. Cette estimation, basée sur la surfréquentation des gares d’arrivée autour du Stade de France, est à « relativiser » pour le Dijop, tant il lui apparaît difficile de distinguer le supporteur du riverain comme de l’usager de passage.          Le préfet de police – un poste que Michel Cadot a occupé de 2015 à 2017 – est également mis en cause dans la gestion des foules à la sortie du RER D. Une signalétique avait été préparée par la FFF pour orienter les supporteurs vers la sortie du RER B – plus adaptée pour accéder au stade –, mais retirée, à la demande de la Préfecture de police, cinq jours avant l’événement. Elle n’avait pas été rétablie après le déclenchement de la grève sur le RER B, pas plus que n’avaient été anticipées « des alternatives pour adapter les schémas d’orientation des spectateurs ».        Il vous reste 53.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/10/incidents-au-stade-de-france-pas-de-coupable-mais-des-responsables-pointe-un-rapport-gouvernemental_6129762_3242.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: pas de coupable mais des responsables, pointe un rapport gouvernemental","dateCreated":"2022-06-10T19:26:16+02:00","datePublished":"2022-06-10T19:26:16+02:00","dateModified":"2022-06-11T06:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["S\u00e9curit\u00e9","Football","Ligue des champions","Sport"],"description":"Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel aux Jeux olympiques et aux grands \u00e9v\u00e9nements sportifs, Michel Cadot, a remis vendredi \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, son rapport sur les incidents lors de la finale de la Ligue des champions","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/aee0bc7_582cf9890e1f4dd585ab409536fd7fa8-582cf9890e1f4dd585ab409536fd7fa8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-11">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ En difficulté et menés au score face à l’Autriche, les Français s’en sont remis à Kylian Mbappé pour égaliser en fin de match. Malgré de nombreuses occasions, les Bleus n’ont pas réussi à l’emporter, comme lors de leurs deux premiers matchs de cette Ligue des nations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Merci cher livers et bonne nuit. La bise. À très vite.     Kopiste         Messieurs, merci pour ce moment. C'était chouette.    Drésienne         Merci à vous d’être toujours aussi nombreux à passer ces soirées de sport avec nous ! Bonne nuit à ceux qui partent se coucher !                    Le 10/06 à 22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quid du côté du Danemark ?    CA38        Quel est le classement provisoire ? On est qualifié (pour le moment) ?    Question         Grâce à un but de Mario Pasalic en seconde période, les Croates se sont imposés 1 à 0 au Danemark. Les Danois restent premiers du groupe (six points) devant l’Autriche et la Croatie, les deux équipes comptant quatre points. La France est bonne dernière avec deux petits points récoltés en trois matchs.                    Le 10/06 à 22:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Troisième match consécutif sans victoire pour les Bleus. Andreas Weimann avait ouvert la marque avant la pause, Kylian Mbappé a égalisé dans le dernier quart d’heure.                    Le 10/06 à 22:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1-1 à Vienne                        Le 10/06 à 22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’entrée de Nkunku a apporté énormément    Vous ne trouvez pas         Les ailiers français ont été très remuants ce soir effectivement !                    Le 10/06 à 22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A la réception d’une longue passe aérienne, l’amorti poitrine de Benzema rebondit un poil trop loin et le gardien se saisit du ballon.                    Le 10/06 à 22:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous nous passeriez le but de kyki d'amour ? SVP    Coco'rico         Nous n’avons que les images, toutes nos excuses !                                        Le 10/06 à 22:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sauvetage de Pentz sur sa ligne !          Cette fois, le gardien autrichien s’interpose après une tête décroisée de Guendouzi. Si le score en reste là, on a trouvé l’homme du match...                    Le 10/06 à 22:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Français sont tout proches de trouver la faille                                 Le 10/06 à 22:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 pour ceux qui n'ont pas trop suivi la compétition : c'est vraiment intéressant / prestigieux la ligue des nations ?    hu dada         Ça dépend si les Français gagnent ou pas. Pour l’instant c’est une compétition importante, mais sans plus.                    Le 10/06 à 22:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Allez, là !                        Le 10/06 à 22:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mbappé tire le coup franc en force...         ... Danso dégage le ballon de la tête !                    Le 10/06 à 22:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  4 minutes de temps additionnel !                    Le 10/06 à 22:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coup franc à suivre pour les Bleus...        Danso a littéralement découpé Nkunku devant la surface. On appelle ça une drôle de...                              Le 10/06 à 22:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On peut avoir 14 minutes de temps supplémentaire ?!?    Ils y sont presque !         On va faire jouer nos contacts à l’UEFA, mais on ne vous promet rien !                    Le 10/06 à 22:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Il est pratique quand même ce joueur.                                     Le programme       Live  animé par Valentin Moinard, Florian Lefèvre et Anthony Hernandez          Bienvenue sur le direct consacré à la rencontre de la Ligue des nations de football entre l’Autriche et la France.         De quoi s’agit-il ? De la troisième journée de l’édition 2022-2023 de la Ligue des nations.         Où ? Stade Ernst-Happel, à Vienne.         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? TF1         Qui live ? Florian Lefèvre et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz. Anthony Hernandez depuis le stade Ernst Happel.         La composition officielle des équipes :         Autriche         Pentz – Lainer, Trauner, Alaba, Wober – Laimer, Schlager, Seiwlad, Sabitzer – Weimann, Arnautovic.         France         Lloris (cap.) – Pavard, Saliba, Konaté, T. Hernandez – Tchouaméni, Kamara – Diaby, Griezmann, Coman – Benzema.         Qui arbitre ? Anastasios Sidiropoulos.         De quoi ne parlera-t-on pas ? A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension         A lire en attendant :         Aurélien Tchouaméni, au centre des Bleus         Pour Boubacar Kamara, une opportunité à saisir en équipe de France         France-Croatie : les Bleus cèdent encore dans les dernières minutes et se contentent du nul en Ligue des nations         Ligue des nations : les Bleus vaincus par le Danemark, Mbappé blessé         Mondial 2022 : la France affrontera l’Australie ou le Pérou                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-10T22:05:30+00:00","coverageEndTime":"2022-06-10T22:05:30+00:00","headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","description":"En difficult\u00e9 et men\u00e9s au score face \u00e0 l\u2019Autriche, les Fran\u00e7ais s\u2019en sont remis \u00e0 Kylian Mbapp\u00e9 pour \u00e9galiser en fin de match. Malgr\u00e9 de nombreuses occasions, les Bleus n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019emporter, comme lors de leurs deux premiers matchs de cette Ligue des nations.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard, Florian Lefèvre et Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"Autriche-France : malgré Kylian Mbappé, les Bleus de nouveau tenus en échec","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En difficult\u00e9 et men\u00e9s au score face \u00e0 l\u2019Autriche, les Fran\u00e7ais s\u2019en sont remis \u00e0 Kylian Mbapp\u00e9 pour \u00e9galiser en fin de match. Malgr\u00e9 de nombreuses occasions, les Bleus n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019emporter, comme lors de leurs deux premiers matchs de cette Ligue des nations.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/3284/2200/1342/899/3/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard, Florian Lefèvre et Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-06-10T22:05:30+00:00"
,"endDate":"2022-06-10T22:05:30+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi\u00a0! Le compte-rendu de la rencontre de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Anthony Hernandez sera bient\u00f4t en ligne. Bonne nuit.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:55:32+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9faite face au Danemark (1-2) et quatre jours apr\u00e8s un match nul en Croatie (1-1), l\u2019\u00e9quipe de France a connu un nouvel accroc vendredi soir \u00e0 Vienne\u00a0: score final 1-1 sur la pelouse de l\u2019Autriche.          Au terme d\u2019une premi\u00e8re p\u00e9riode terne, les locaux ont trouv\u00e9 la faille sur leur premi\u00e8re occasion. En concluant un jeu en triangle, Andreas Weimann a surgi pour marquer en puissance devant Hugo Lloris, et plonger du m\u00eame coup les Bleus dans le doute (0-1, 37e).          Revenue avec de meilleures intentions offensives en seconde p\u00e9riode, la France a \u00e9t\u00e9 revigor\u00e9e par l\u2019entr\u00e9e en jeu de l\u2019in\u00e9vitable Kylian Mbapp\u00e9. Apr\u00e8s un \u00ab\u00a0une-deux\u00a0\u00bb avec Christopher Nkunku, un autre rempla\u00e7ant au coup d\u2019envoi, le champion du monde a \u00e9galis\u00e9 d\u2019une frappe imparable pied gauche en pleine lucarne (1-1, 83e) en fin de match.                Kylian Mbapp\u00e9 FRANCK FIFE \/ AFP           Quatre minutes plus tard, il a m\u00eame failli retourner compl\u00e8tement la rencontre, mais la balle, d\u00e9vi\u00e9e par le gardien Patrick Pentz, particuli\u00e8rement inspir\u00e9, a \u00e9chou\u00e9 sur la transversale. \u00ab\u00a0J\u2019essaye de feinter le gardien, mais je ne la frappe pas assez\u00a0\u00bb, a d\u00e9crit Mbapp\u00e9 au micro de TF1 \u00e0 la fin de la rencontre.          Dans l\u2019autre match du groupe de la Ligue des Nations, la Croatie a gagn\u00e9 1-0 au Danemark avec un but de Mario Pasalic. Au classement, \u00e0 mi-parcours, les Bleus sont quatri\u00e8mes et derniers du groupe (1 point), derri\u00e8re le Danemark (1er, 6 points), l\u2019Autriche (2e, 4 points) et la Croatie (3e, 4 points).          Avant de partir en vacances, les Bleus recevront la Croatie lundi soir (coup d\u2019envoi \u00e0 20h45) au Stade de France.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/90894b6_5427610-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Troisi\u00e8me match sans victoire pour les Bleus  ","dateModified":"2022-06-10T20:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:50:06+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live, bonne soir\u00e9e!    On peut rater 3 matchs mais pas 4          Tout \u00e0 fait\u00a0! Bonne nuit\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:48:46+00:00","articleBody":"    Inqui\u00e9tant ???? Ou mise en jambes ?    No          Kylian Mbapp\u00e9 l\u2019a dit lui-m\u00eame\u00a0il y a quelques minutes au micro de TF1\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne faut pas \u00eatre inquiet.\u00a0\u00bb Alors il n\u2019y a qu\u2019une seule chose \u00e0 faire\u00a0: ne pas \u00eatre inquiet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:47:13+00:00","articleBody":"    Messieurs, merci pour cette soir\u00e9e pass\u00e9e en votre compagnie! \r\nA bient\u00f4t et bonne nuit    Ovalie        Une petite viennoiserie avec le caf\u00e9 ? \r\nMerci cher livers et bonne nuit. La bise. \u00c0 tr\u00e8s vite.     Kopiste         Messieurs, merci pour ce moment. C'\u00e9tait chouette.    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous d\u2019\u00eatre toujours aussi nombreux \u00e0 passer ces soir\u00e9es de sport avec nous\u00a0! Bonne nuit \u00e0 ceux qui partent se coucher\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:45:14+00:00","articleBody":"    Quid du c\u00f4t\u00e9 du Danemark ?    CA38        Quel est le classement provisoire ? On est qualifi\u00e9 (pour le moment) ?    Question         Gr\u00e2ce \u00e0 un but de Mario Pasalic en seconde p\u00e9riode, les Croates se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 au Danemark. Les Danois restent premiers du groupe (six points) devant l\u2019Autriche et la Croatie, les deux \u00e9quipes comptant quatre points. La France est bonne derni\u00e8re avec deux petits points r\u00e9colt\u00e9s en trois matchs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:37:31+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me match cons\u00e9cutif sans victoire pour les Bleus. Andreas Weimann avait ouvert la marque avant la pause, Kylian Mbapp\u00e9 a \u00e9galis\u00e9 dans le dernier quart d\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:36:23+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-1 \u00e0 Vienne ","dateModified":"2022-06-10T20:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:35:50+00:00","articleBody":"    L\u2019entr\u00e9e de Nkunku a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment    Vous ne trouvez pas         Les ailiers fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remuants ce soir effectivement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:35:47+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019une longue passe a\u00e9rienne, l\u2019amorti poitrine de Benzema rebondit un poil trop loin et le gardien se saisit du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:34:57+00:00","articleBody":"    Vous nous passeriez le but de kyki d'amour ? SVP    Coco'rico         Nous n\u2019avons que les images, toutes nos excuses\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:33:57+00:00","articleBody":"     Cette fois, le gardien autrichien s\u2019interpose apr\u00e8s une t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e de Guendouzi. Si le score en reste l\u00e0, on a trouv\u00e9 l\u2019homme du match...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sauvetage de Pentz sur sa ligne\u00a0!  ","dateModified":"2022-06-10T20:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:33:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais sont tout proches de trouver la faille","dateModified":"2022-06-10T20:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:32:56+00:00","articleBody":"    pour ceux qui n'ont pas trop suivi la comp\u00e9tition : c'est vraiment int\u00e9ressant \/ prestigieux la ligue des nations ?    hu dada         \u00c7a d\u00e9pend si les Fran\u00e7ais gagnent ou pas. Pour l\u2019instant c\u2019est une comp\u00e9tition importante, mais sans plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:32:53+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez, l\u00e0\u00a0! ","dateModified":"2022-06-10T20:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:32:24+00:00","articleBody":"     ... Danso d\u00e9gage le ballon de la t\u00eate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 tire le coup franc en force... ","dateModified":"2022-06-10T20:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:32:13+00:00","articleBody":"     4 minutes de temps additionnel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:31:51+00:00","articleBody":"     Danso a litt\u00e9ralement\u00a0d\u00e9coup\u00e9 Nkunku devant la surface. On appelle \u00e7a une dr\u00f4le de...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc \u00e0 suivre pour les Bleus...","dateModified":"2022-06-10T20:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:31:48+00:00","articleBody":"    On peut avoir 14 minutes de temps suppl\u00e9mentaire ?!?    Ils y sont presque !         On va faire jouer nos contacts \u00e0 l\u2019UEFA, mais on ne vous promet rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:30:41+00:00","articleBody":"               Il est pratique quand m\u00eame ce joueur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:30:08+00:00","articleBody":"    Mon post publi\u00e9, un second but de sa seigneurie M\u2019bapp\u00e9 :)    La Chance porte-bonheur ;)          Allez \u00e7a a fonctionn\u00e9 une fois, on en redemande\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:29:20+00:00","articleBody":"    Je n y connais pas grand chose mais vraiment beau ce but     Out          Et que dire de cette derni\u00e8re action\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:28:57+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 \u00e9tait \u00e0 deux doigts du doubl\u00e9, mais le gardien autrichien a repouss\u00e9 sa tentative sur la barre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SUR LA BARRE\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T20:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:28:19+00:00","articleBody":"    C\u2019est qui? C\u2019est qui ? C\u2019est Kiki!!!    Oooh la la Thierry        Ouf! Vive Kyky!    isa        C'est qui, Lyan?    Air H         Vous n\u2019\u00eates pas d\u2019accord sur l\u2019orthographe, mais il semble vous avoir plu ce but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:27:25+00:00","articleBody":"    Un GROS cocorico SVP!!    Et un TUT TUT bonus!!                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:26:42+00:00","articleBody":"     1-1\u00a0! Mbapp\u00e9, qui d\u2019autre\u00a0? Vingt minutes apr\u00e8s son entr\u00e9e, le champion du monde conclut avec une frappe chirurgicale - pied gauche, s\u2019il vous pla\u00eet - dans la lucarne. C\u2019est un autre rempla\u00e7ant, Christopher Nkunku, qui l\u2019avait lanc\u00e9 en profondeur en \u00ab\u00a0une-deux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:24:51+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MBAPPPPPP\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T20:25:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:24:23+00:00","articleBody":"    Mon fils dit qu'il nous manque le  milieu de terrain.  Vous en pensez quoi?    Mon fils,  futur s\u00e9lectionneur          C\u2019est vrai qu\u2019on serait mieux en jouant \u00e0 12, mais c\u2019est de la triche voyons\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:23:43+00:00","articleBody":"    Encore un match apr\u00e8s celui-ci pour les bleus ?    C'est quand les vacances ?         Comme qu\u2019il arrive ce soir, les Bleus joueront leur dernier match de juin lundi, face \u00e0 la Croatie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:23:17+00:00","articleBody":"     Christopher Nkunku obtient un corner, qu\u2019il se charge lui-m\u00eame de botter... Il trouve Konat\u00e9 au deuxi\u00e8me poteau, mais le n\u00e9o-international est trop loin du but pour battre le gardien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:22:15+00:00","articleBody":"           Didier Deschamps FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/eecc1ca_5427492-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grise mine pour DD... ","dateModified":"2022-06-10T20:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:22:04+00:00","articleBody":"    C\u2019est le terrain qui est trop gras \u2026    Mauvaise foi         Et puis les sangliers ont mang\u00e9 des cochonneries\u00a0! (Attention, elle est technique celle-l\u00e0 et est tir\u00e9e tout droit d\u2019un album d\u2019Ast\u00e9rix\u00a0!)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:21:04+00:00","articleBody":"     Du sang neuf c\u00f4t\u00e9 tricolore\u00a0: Christopher Nkunku remplace Kingsley Coman.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:20:49+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 Pogba?    Nostalgia          Il s\u2019est bless\u00e9 au mollet lors d\u2019une rencontre de Manchester United face \u00e0 Liverpool. Et puis son \u00ab\u00a0Pogmentary\u00a0\u00bb va bient\u00f4t sortir, et \u00e7a, \u00e7a se pr\u00e9pare\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:20:14+00:00","articleBody":"     Le centre de Kingsley Coman ne trouve aucun Bleu. Les Autrichiens sont arc-bout\u00e9s dans leur surface de r\u00e9paration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:18:03+00:00","articleBody":"     On entre dans le dernier quart d\u2019heure... Au classement du groupe de la Ligue des Nations, les Autrichiens sont provisoirement co-leaders (avec 6 points), puisque dans le m\u00eame temps, la Croatie m\u00e8ne 1-0 au Danemark (but de Mario Pasalic).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:15:12+00:00","articleBody":"     Quatre tirs en faveur des Bleus en seconde p\u00e9riode, mais seulement un cadr\u00e9\u00a0: c\u2019est pour l\u2019instant insuffisant pour changer le sc\u00e9nario de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:14:41+00:00","articleBody":"    Vous ne trouvez pas qu\u2019il manque Pogba?    Hein ?         Avoir la Pioche sur un terrain avec des trous, c\u2019est s\u00fbr que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:14:12+00:00","articleBody":"    De toutes fa\u00e7ons, la ligue des nations ca n'a aucune valeur, sauf quand on la gagne.    mg         Mais oui cette ann\u00e9e c\u2019est une pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde\u00a0! Rien \u00e0 voir avec la saison derni\u00e8re \u00e9videmment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:13:28+00:00","articleBody":"    Quels \u00e9taient les pronostics du Kop d\u00e9j\u00e0??    Je ne me rappelle plus\u2026         1 \u00e0 0 et 4 \u00e0 0 pour les Bleus... Le flair l\u00e9gendaire du Kop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:12:58+00:00","articleBody":"     Danso est l\u00e0, mais o\u00f9 est Ang\u00e8le\u00a0?!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:11:26+00:00","articleBody":"     C\u00f4t\u00e9 autrichien, K\u00e9vin Danso, le d\u00e9fenseur du RC Lens, fait son entrer sur la pelouse. Il remplace son capitaine David Alaba.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:11:26+00:00","articleBody":"    En cas de d\u00e9faite, on n'a plus aucune chance pour gagner la ligue ?    dommage         \u00c7a risque en effet de devenir compliqu\u00e9, la France serait en effet derni\u00e8re de son groupe apr\u00e8s la moiti\u00e9 des matchs. Il faudra peut-\u00eatre surtout penser \u00e0 \u00e9viter la quatri\u00e8me place synonyme de rel\u00e9gation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:09:07+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait mal au c\u0153ur de voir l\u2019ami Antoine faire grise mine\u2026    Changements en vue?         On avait compris que quelque chose n\u2019allait pas quand on a vu qu\u2019il ne twittait pas \u00e0 chaque m\u00e9daille des Bleus durant les derniers JO, mais c\u2019est vrai que c\u2019est plus grave que redout\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:09:07+00:00","articleBody":"     A peine entr\u00e9 en jeu, Mbapp\u00e9 d\u00e9croche vers le milieu de terrain pour amorcer l\u2019attaque tricolore. Il n\u2019a pas l\u2019air diminu\u00e9, tout va bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:06:10+00:00","articleBody":"    Ah c'est rageant, non seulement on perd, mais en plus on n'arrive pas \u00e0 se faire publier ! Quelle soir\u00e9e de malheur !    Pas de bol         Voil\u00e0 pour apaiser la moiti\u00e9 de votre peine. En esp\u00e9rant que les Bleus fassent la deuxi\u00e8me partie du travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:06:02+00:00","articleBody":"     Double changement c\u00f4t\u00e9 autrichien. Karim Onisiwo et Michael Gregoritsch entrent, Marko Arnautovic et le buteur Andreas Weimann sortent. C\u2019est toute l\u2019attaque qui est renouvel\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:06:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:05:30+00:00","articleBody":"    l'\u00e9quipe des Nulos tient encore le flambeau    matchiant         De toute fa\u00e7on c\u2019est la faute d\u2019Anne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:05:01+00:00","articleBody":"     Kamara est revenu in-extremis pour contrer Arnautovic, qui armait une frappe face au but. A l\u2019origine, Th\u00e9o Hernandez avait perdu le ballon \u00e0 cause d\u2019un \u00ab\u00a0faux-rebond\u00a0\u00bb. Il n\u2019est pas dans sa meilleure p\u00e9riode, le lat\u00e9ral gauche tricolore, fautif sur au moins un but danois la semaine pass\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tir autrichien","dateModified":"2022-06-10T20:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:04:48+00:00","articleBody":"     Il remplace Antoine Griezmann, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s en forme ce soir. Guendouzi fait aussi son entr\u00e9e \u00e0 la place de Tchouam\u00e9ni.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entr\u00e9 de Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T20:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:03:48+00:00","articleBody":"    Lui qui fait de si belles choses, Coman a-t-il pu rater \u00e7a ??\r\n    Fan du king        Coman faire?    C\u2019est pas faute d\u2019essayer         Aie aie aie... et pourtant on avait l\u2019impression d\u2019y \u00e9chapper depuis le d\u00e9but du match...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:03:04+00:00","articleBody":"    Mais o\u00f9 est pass\u00e9 notre trio d\u2019attaquants que tout le monde nous envie (je cite l\u2019Equipe, pardon Le Monde    Fifi Brindassier         Premier avertissement, attention nous sommes tr\u00e8s susceptibles ici\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:02:01+00:00","articleBody":"    Les Bleus seraient-ils MBapp\u00e9-d\u00e9pendants?    Poupette inqui\u00e8te          On va bient\u00f4t le savoir\u00a0! Sur le banc de touche, Kylian Mbapp\u00e9 remonte (ou redescend\u00a0?) ses chaussettes. En tout cas, il semble se pr\u00e9parer pour entrer en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T20:00:01+00:00","articleBody":"     Les Bleus poussent pour \u00e9galiser en ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode (3 tirs en 12 minutes). Tous les joueurs autrichiens sont regroup\u00e9s dans leurs 30 derniers m\u00e8tres pour d\u00e9fendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T20:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:59:33+00:00","articleBody":"    Dilemme de prof : un paquet de copie sur le compromis austro-hongrois de 1867, ou une soir\u00e9e devant la dispute footballistique austro-fran\u00e7aise de 2022... ?    Match en p\u00e9riode de partiels...         Manifestement vous semblez avoir fait votre choix, bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:58:47+00:00","articleBody":"    Le goal autrichien n\u2019y met vraiment pas du sien pour aider les bleus :(    Curatorm          Pourtant les Bleus y mettent du leur, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 dix fois qu\u2019ils tirent\u00a0! Les Autrichiens n\u2019ont eux tent\u00e9 leur chance que trois fois, comme quoi...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:57:45+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un centre de Kamara, d\u00e9vi\u00e9 par Griezmann, l\u2019ailier tricolore envoie une praline qui passe au-dessus de la transversale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coman tire au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T19:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:57:41+00:00","articleBody":"     A 25 m\u00e8tres du but, Benjamin Pavard envoie un missile que le gardien repousse comme il peut\u00a0! Il y avait un petit air de 2018 sur ce coup-l\u00e0.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Pavard\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T19:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:56:53+00:00","articleBody":"     Le premier changement du match est r\u00e9alis\u00e9 par Ralf Rangnick.\u00a0Valentino Lazaro remplace Stefan Lainer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:55:56+00:00","articleBody":"    Son centre est contr\u00e9 ou son contre est centr\u00e9 ?    Faut savoir         Vous avez 4 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:55:13+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais donne le tournis aux d\u00e9fenseurs avec ses dribbles. Dommage, il manque de lucidit\u00e9 dans le dernier geste avec ce centre-tir directement sur le gardien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les crochets de Coman","dateModified":"2022-06-10T19:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:54:55+00:00","articleBody":"    Bonsoir, j'arrive juste, qu'arrive-t-il \u00e0 nos blues brothers ?    ElWood         On y r\u00e9fl\u00e9chit, mais on ne trouve pas.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:54:00+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur autrichien Gernot Trauner a repouss\u00e9 le cuir du post\u00e9rieur. Le geste technique du match\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema contr\u00e9","dateModified":"2022-06-10T19:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:53:34+00:00","articleBody":"    Ce soir je ne peux pas suivre le live. Je passe juste faire coucou.     Raoul         Et bien dans ce cas l\u00e0 coucou cher Raoul. C\u2019est gentil d\u2019\u00eatre pass\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:52:58+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier du Bayern Munich a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9liminer son vis-\u00e0-vis sur l\u2019aile gauche, mais ensuite, son centre est contr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coman d\u00e9borde...","dateModified":"2022-06-10T19:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:52:32+00:00","articleBody":"    Dites-nous, c\u2019est une probl\u00e8me teque-nique ou taque-tique ?    D. D.         Autant sur le plan physique que musculaire les Bleus semblent pourtant en place. Les buts vont arriver\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:51:45+00:00","articleBody":"    Bon\u2026 vous ne trouvez que \u00e7a sent un peu le Domenech l\u00e0 ??    Snif, snif         Attendez un peu que Yoann Gourcuff entre en jeu et envoie une frappe sous la barre transversale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:51:20+00:00","articleBody":"     Kingsley Coman se plaint aupr\u00e8s de l\u2019arbitre apr\u00e8s un tampon de Stefan Lainer. Les Autrichiens mettent de l\u2019impact physique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:49:50+00:00","articleBody":"     Pas de changement \u00e0 signaler \u00e0 la pause, ni d\u2019un c\u00f4t\u00e9, ni de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:48:46+00:00","articleBody":"    Les Autrichiens ont jou\u00e9 en triangle pour marquer le but. Triangle ? C'\u00e9tait donc le d\u00e9but d'une partie de billard ?    Strike         Tout \u00e0 fait. Mais les jardiniers du stade ne sont pas marrants\u00a0: ils ont enlev\u00e9 le trou dans la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:47:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:47:19+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le score en faveur de l\u2019Autriche, \u00ab\u00a0on a fait de bonnes choses\u00a0\u00bb, veut croire Didier Deschamps, interrog\u00e9 au micro de TF1 \u00e0 la mi-temps. \u00ab\u00a0On a manqu\u00e9 de pr\u00e9cision offensivement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le s\u00e9lectionneur des Bleus, qui d\u00e9crit une \u00e9quipe d\u2019Autriche \u00ab dynamique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mots de DD ","dateModified":"2022-06-10T19:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:46:18+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 vous, les ultras du live, pour votre participation.                Moussa Diaby tacl\u00e9 par Nicolas Seiwald. FRANCK FIFE \/ AFP          #JSUL une arabesque digne des plus grands danseurs \u00e9toile, on attend les entrechats de la 2eme mi-temps et direct \u00e0 l'op\u00e9ra     A. Dupond        #JSUL championnat d\u2019Europe de patinage artistique, la France en t\u00eate avec cette magnifique pirouette Bilmann. L\u2019Autriche  en difficult\u00e9 suite \u00e0 la chute de son concurrent.    Ice rink         #JSUL \u00ab\u00a0Viens on fait comme dans Olive et Tom\u2026tu fais Olivier Atton et moi je fais  Mark Landers!\u00a0\u00bb    Manu \u2026nostalgique         #JSUL. Un peu de math en ces temps d'examen du bac. Dans le rep\u00e8re orthonorm\u00e9 jambe-jambe-bras, donner les coordonn\u00e9es du ballon.    nul en math        JSUL : fais gaffe, je bronze l\u00e0, tu marches sur ma serviette    axl         #JSUL Plonge pas. Le trou est \u00e0 sec.    MNS               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/9183c7c_5427041-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...  ","dateModified":"2022-06-10T19:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:44:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne vous inqui\u00e9tez pas, tout est sous contr\u00f4le","dateModified":"2022-06-10T19:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:39:55+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps-l\u00e0 dans le groupe de la France, le Danemark et la Croatie en sont \u00e0 0 \u00e0 0. Soir\u00e9e de folie sur les pelouses europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:38:13+00:00","articleBody":"     D\u00e9cid\u00e9ment ces matchs de juin ressemblent de plus en plus \u00e0 un calvaire pour les Bleus. Apr\u00e8s avoir perdu contre le Danemark et fait nul contre la Croatie, l\u2019\u00e9quipe de France conna\u00eet \u00e9galement de grandes difficult\u00e9s contre l\u2019Autriche, qui m\u00e8ne 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps sur un but de l\u2019attaquant Andreas Weimann.          Pas forc\u00e9ment tr\u00e8s inspir\u00e9s, les Tricolores s\u2019en sont globalement remis \u00e0 la vitesse et aux dribbles de leurs ailiers Moussa Diaby et Kingsley Coman pour porter le danger devant le but du gardien autrichien. A la 18e minute, les Bleus auraient m\u00eame pu ouvrir la marque sans une grande parade du portier Patrick Pentz sur une t\u00eate de Karim Benzema.          Incapables de marquer, et franchement pas sereins derri\u00e8re, les hommes de Didier Deschamps - qui tente ce soir de nouvelles associations en d\u00e9fense - ont fini par se faire surprendre en fin de p\u00e9riode. Apr\u00e8s un jeu en triangle parfaitement men\u00e9, Weimann a finalement surgi pour marquer en puissance devant Hugo Lloris, et plonger du m\u00eame coup les Bleus encore plus dans le doute. Ils ont 45 minutes pour en sortir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-06-10T19:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:37:45+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 Kyky ?     Quand tu n'es pas l\u00e0, \u00e7a va pas...          Sur le banc des rempla\u00e7ants. Il est touch\u00e9 \u00e0 un genou. Pas s\u00fbr qu\u2019il puisse entrer en renfort apr\u00e8s la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:35:40+00:00","articleBody":"    Tchouameni joue o\u00f9 actuellement ?     Tortilla         En France, \u00e0 Vienne, \u00e0 Monaco et \u00e0 Madrid\u00a0: partout \u00e0 la fois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:34:01+00:00","articleBody":"     Allez, on joue pour se consoler du score \u00e0 la pause. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode. Soyez g\u00e9niaux\u00a0! #JSUL                \u00a0? FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/9183c7c_5427041-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-06-10T19:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:31:21+00:00","articleBody":"     Pas de temps additionnel, et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 la mi-temps\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mi-temps","dateModified":"2022-06-10T19:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:28:55+00:00","articleBody":"     A l\u2019angle de la surface, Benzema contr\u00f4le et enroule un joli tir en direction du second poteau. Le gardien autrichien se couche sur le ballon et repousse le danger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fraaaaaappe... ","dateModified":"2022-06-10T19:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:28:17+00:00","articleBody":"     Attention les Bleus sont f\u00e9briles derri\u00e8re\u00a0! Arnautovic arrive \u00e0 se d\u00e9marquer dans la surface et heureusement que sa frappe est sur Lloris.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arnautovic\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T19:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:28:03+00:00","articleBody":"           Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0f7ac20_5427080-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tomb\u00e9 dans le trou\u00a0?","dateModified":"2022-06-10T19:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:26:34+00:00","articleBody":"    Je pars pour brancher le lave-vaisselle, et c'est vrai... \r\nje reviens, but pour l'Autriche ! C'est la faute \u00e0 Toto !    kopiste          Nous, on est s\u00e9ch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:25:53+00:00","articleBody":"    Y'a pas Giroud pour \u00e9galiser ?    Elle est vieille mais \u00e7a ma fait toujours rire         Et non, il faudra faire sans notre \u00ab\u00a0Oliv\u2019\u00a0\u00bb national pour placer une coup de t\u00eate opportuniste \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un corner \u00e0 la 82e minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:25:46+00:00","articleBody":"     Les Bleus tentent de r\u00e9agir mais les Autrichiens ne paniquent pas et continuent \u00e0 construire tranquillement depuis leur moiti\u00e9 de terrain. Les choses se compliquent s\u00e9rieusement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:24:11+00:00","articleBody":"     Cela va \u00eatre maintenant tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les Bleus. Le public viennois est euphorique. A l\u2019\u00e9quipe de France de r\u00e9agir tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier but","dateModified":"2022-06-10T19:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:24:06+00:00","articleBody":"    Redites-le s'il vous pla\u00eet. Peut-\u00eatre qu'elle ira au fond cette fois...    M\u00eame pas superstitieux          Si on avait su que la balle allait entrer dans ce but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:22:00+00:00","articleBody":"     Les Bleus pris par surprise\u00a0! Benzema perd un ballon qu\u2019Arnautovic arrive \u00e0 glisser \u00e0 Laimer, pour une passe en premi\u00e8re attention que Weiman reprend victorieusement en \u00e9tant le plus vif devant le but. 1 \u00e0 0 pour l\u2019Autriche\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But pour l\u2019Autriche\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T19:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:21:22+00:00","articleBody":"    Il faudrait pas faire rentrer Daniel Xuereb \u00e0 la place de Grizou pur aider KB9??    Yvon Le Rouge         @Yvon, avouez-le, vous aimez les ann\u00e9es 80 et la moustache...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:18:09+00:00","articleBody":"     Forc\u00e9ment on dit \u00e7a et Benzema arrive \u00e0 tirer de loin. Sa frappe avec rebond est trop au centre et sans danger pour le gardien autrichien.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:17:29+00:00","articleBody":"     59% de possession de balle et 4 tirs \u00e0 1 en faveur des Bleus. L\u2019\u00e9quipe de France domine mais a du mal \u00e0 se mettre en bonne position de marquer pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:14:49+00:00","articleBody":"                     Le tacle de Stefan Lainer pour prendre le ballon dans les pieds de Kingsley Coman. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/dcdbc2c_5427003-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:14:09+00:00","articleBody":"     Pavard surgit bien de nouveau devant Weimann. Encore une fois on est sur du \u00ab\u00a0viril mais correct\u00a0\u00bb et l\u2019arbitre ne siffle pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:12:29+00:00","articleBody":"    Bon, c\u2019est l\u2019heure du JSUL?    O. Nempeuplu         Echauffez-vous, il arrive \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:12:20+00:00","articleBody":"     Les coups de pieds arr\u00eat\u00e9s autrichiens sont pour le moment mal tir\u00e9s. Heureusement. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Griezmann a bien n\u00e9goci\u00e9 le premier coup-franc, \u00e0 l\u2019origine de la premi\u00e8re et pour l\u2019instant unique grosse occasion de but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Observations","dateModified":"2022-06-10T19:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:12:12+00:00","articleBody":"    des nouvelles de Varane ???    inquiet         Le d\u00e9fenseur des Bleus, bless\u00e9 \u00e0 la cuisse gauche lors de France-Danemark vendredi dernier, a \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9clarer forfait.          \u00ab\u00a0Victime d\u2019une douleur musculaire \u00e0 la cuisse gauche, le d\u00e9fenseur de Manchester United a pass\u00e9 des examens ce samedi qui ont confirm\u00e9 son indisponibilit\u00e9 pour les trois derniers matches de la saison\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 la FFF le week-end dernier.          Dans la foul\u00e9e, Ibrahima Konat\u00e9 a d\u00fb \u00e9courter ses vacances \u00e0 Mykonos pour le remplacer. La vie est dure...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:10:15+00:00","articleBody":"     R\u00e9ussir un magnifique grand pont puis faire une passe en retrait directement sur un adversaire pr\u00e8s de la surface\u00a0: c\u2019est bien dommage mais \u00e7a arrive. Moussa Diaby vient d\u2019en faire l\u2019exp\u00e9rience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:07:23+00:00","articleBody":"     Tchouam\u00e9ni s\u2019\u00e9croule devant la surface mais l\u2019arbitre signale qu\u2019il n\u2019y a rien. Les Bleus retournent de nouveau \u00e0 l\u2019attaque, et s\u2019appuient notamment depuis le d\u00e9but de la rencontre sur un couloir droit qui fonctionne bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autriche-France : malgr\u00e9 Kylian Mbapp\u00e9, les Bleus de nouveau tenus en \u00e9chec","dateModified":"2022-06-10T19:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html#502423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/10/autriche-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129757_3242.html","datePublished":"2022-06-10T19:05:59+00:00","articleBody":"     Mais cette fois-ci en position d\u00e9fensive pour enlever un ballon devant les attaquants autrichiens. Moins impressionnant qu\u2019au Mondial, mais plut\u00f4t efficace aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/108/0/3284/1642/1342/671/60/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Second poteau Pavard\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T19:05:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/3284/2200/1342/899/3/0/be2c1c9_5427454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-12">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Au troisième jour du procès de l’ex-président de l’UEFA et de l’ancien patron de la FIFA, plusieurs témoins ont été entendus, vendredi, à propos de la rémunération d’un million de francs suisses annuels dont les deux prévenus auraient été convenus en 1998.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       FIFA             A leur procès, Michel Platini et Sepp Blatter cherchent à prouver l’existence d’un « contrat verbal »      Au troisième jour du procès de l’ex-président de l’UEFA et de l’ancien patron de la FIFA, plusieurs témoins ont été entendus, vendredi, à propos de la rémunération d’un million de francs suisses annuels dont les deux prévenus auraient été convenus en 1998.          Par Rémi Dupré(Bellinzone (envoyé spécial))         Publié le 10 juin 2022 à 17h39 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 19h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini à Bellinzone, en Suisse, le 8 juin 2022.  ALESSANDRO CRINARI / AP               Comment prouver un prétendu accord oral devant les juges ? Au troisième jour de leur procès pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres », Michel Platini et Sepp Blatter ont tenté, vendredi 10 juin de convaincre le Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone qu’ils avaient bel et bien scellé un « contrat verbal » en vertu duquel l’ex-numéro 10 des Bleus s’était vu promettre, en 1998, par l’ancien président de la Fédération internationale de football (FIFA) une rémunération d’un million de francs suisses annuels en tant que conseiller technique durant quatre ans (1998-2002).          Au lendemain de leur audition, MM. Blatter et Platini ont cité deux témoins à la barre afin de défendre cette thèse dans le cadre de l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) que le premier a fait au second, en février 2011. Un versement qualifié de « reliquat de salaires » par les deux prévenus. Cette version a été balayée par le parquet suisse, persuadé que M. Platini a bénéficié d’un « avantage pécuniaire au titre d’une créance qui n’existait pas en réalité et auquel il n’avait pas droit ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : les deux anciens dirigeants du football unis dans leurs défenses                 Ancien conseiller personnel de M. Blatter à la FIFA, le Suisse Flavio Battaini a raconté que ce dernier avait approché M. Platini en 1998 afin de l’associer à sa campagne pour l’élection présidentielle à la FIFA. Selon le témoin, c’est lors d’une « rencontre à Monaco, au printemps 1998 » que les tractations autour d’une alliance politique entre MM. Blatter et Platini se seraient intensifiées.          « La rémunération [de Michel] Platini a fait l’objet de plusieurs discussions. Puis, M. Blatter m’a dit que M. Platini souhaitait un million d’indemnités par année. Je ne peux plus dire s’il m’a reparlé de ce million après l’élection à la FIFA. Je n’ai pas d’indication si un accord a été ensuite pris ou pas verbalement ou par écrit », a déclaré M. Battaini.          En août 1999, les deux prévenus ont paraphé un contrat de consultant fixant la rémunération de M. Platini à 300 000 francs suisses annuels. Selon eux, en raison de « problèmes de liquidités », M. Blatter se serait alors engagé à payer « plus tard » au Français le solde restant.          « Je ne me souviens que du montant »          Cité à témoigner par M. Platini, l’ex-chef de la commission disciplinaire de l’Union des associations européennes de football (UEFA), Peter Limacher, a, pour sa part, affirmé que le montant de la rémunération que M. Blatter aurait proposée, en 1998, à l’ex-joueur était à l’époque au cœur des conciliabules en cours au sein de la Confédération européenne.        Il vous reste 51.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/10/a-leur-proces-platini-et-blatter-cherchent-a-prouver-l-existence-d-un-contrat-verbal_6129745_3242.html"},"headline":"A leur proc\u00e8s, Michel Platini et Sepp Blatter\u00a0cherchent \u00e0 prouver l\u2019existence d\u2019un \u00ab\u00a0contrat verbal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T17:39:45+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:39:45+02:00","dateModified":"2022-06-10T19:35:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Au troisi\u00e8me jour du proc\u00e8s de l\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et de l\u2019ancien patron de la FIFA, plusieurs t\u00e9moins ont \u00e9t\u00e9 entendus, vendredi, \u00e0 propos de la r\u00e9mun\u00e9ration d\u2019un million de francs suisses annuels dont les deux pr\u00e9venus auraient \u00e9t\u00e9 convenus en\u00a01998.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone (envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/659/192/4437/2219/1342/671/60/0/9e790dc_8eeb64442da34213956cbcdc7169b629-8eeb64442da34213956cbcdc7169b629-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-13">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La candidate du Rassemblement national aux élections législatives a estimé que les ministres avaient œuvré de manière « intentionnelle », tandis que Bruno Retailleau évoque un « scandale d’Etat ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Incidents au Stade de France : les oppositions dénoncent « l’inaction » de Gérald Darmanin et d’Eric Dupond-Moretti après la suppression d’images de vidéosurveillance      La candidate du Rassemblement national aux élections législatives a estimé que les ministres avaient œuvré de manière « intentionnelle », tandis que Bruno Retailleau évoque un « scandale d’Etat ».       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 15h43 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 17h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La polémique n’est toujours pas éteinte. Vendredi 10 juin, Gérald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, respectivement ministre de l’intérieur et garde des sceaux, étaient au cœur des critiques des oppositions qui les accusent de ne pas s’être assurés que toutes les images de vidéosurveillance des incidents survenus aux abords du Stade de France (Saint-Denis) lors de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai, seraient conservées.            Ces dernières sont systématiquement détruites au bout de sept jours, sauf réquisition de la justice, comme la loi le prévoit. Celles de la Préfecture de police ont bien été conservées. En revanche, celles des caméras gérées par le Stade de France ne l’ont pas été, faute d’une réquisition de la justice, a révélé Erwan Le Prévost, directeur des relations institutionnelles de la Fédération française de Football (FFF) lors d’une audition au Sénat, jeudi.            « Scandale d’Etat » et « acte intentionnel », selon l’opposition            « Ça s’appelle couvrir ses traces », a dénoncé Marine Le Pen, candidate (Rassemblement national, RN) aux législatives dans le Pas-de-Calais, à deux jours du premier tour. « Je n’ose pas imaginer que nos dirigeants soient incompétents au point de ne pas avoir immédiatement, compte tenu de l’écho que cette affaire du Stade de France a eu, (…) demandé que leur soient transmises les [images de] vidéosurveillance. Donc c’est volontaire » et « c’est une destruction de preuves par inaction », a-t-elle accusé sur BFM-TV et RMC.              L’ex-candidate à la présidentielle s’en est prise nommément à MM. Darmanin et Dupond-Moretti : « Le fait qu’il n’y ait pas d[’images de] vidéosurveillance permet de couvrir leurs mensonges énormes », a-t-elle jugé, évoquant en particulier « la fable des quarante mille personnes qui avaient de faux billets ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : des images de vidéosurveillance « détruites », les sénateurs dans le flou                   « On se dirige tout droit vers un scandale d’Etat », avec un « acte intentionnel » pour « faire disparaître une preuve, qui est sans doute une preuve à charge », a déclaré sur RFI le président des Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, pour qui les deux ministres « n’assument pas leurs responsabilités, c’est-à-dire la chienlit, le désordre, la délinquance ».            La majorité présidentielle estime qu’il y a « suffisamment d’éléments » pour une enquête            David Assouline (Parti socialiste), vice-président de la commission de la culture, de l’éducation et de la communication du Sénat, a jugé sur Franceinfo « très grave » que certaines images aient été détruites au bout de sept jours. Mais, pour la présidente déléguée du groupe La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, « on a suffisamment d’éléments qui permettent qu’on ait une enquête », notamment des images « tournées de multiples fois, et par les journalistes, et par des supporteurs ».              « Les images, vous les avez, elles existent, et on a énormément de témoignages et d’images qui devraient permettre quand même d’éclairer » les enquêteurs, a-t-elle estimé sur RMC. Interrogée pour savoir si elle regrettait néanmoins la disparition de certaines d’entre elles, Mme Bergé a fait valoir que c’était à la police et à la justice « qu’il faudra poser la question ».                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/10/incidents-au-stade-de-france-marine-le-pen-denonce-l-inaction-de-gerald-darmanin-et-d-eric-dupond-moretti-apres-la-suppression-d-images-de-videosurveillance_6129726_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les oppositions d\u00e9noncent \u00ab\u00a0l\u2019inaction\u00a0\u00bb de G\u00e9rald Darmanin et d\u2019Eric Dupond-Moretti apr\u00e8s la suppression d\u2019images de vid\u00e9osurveillance","dateCreated":"2022-06-10T15:43:23+02:00","datePublished":"2022-06-10T15:43:23+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:07:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Sport","Marine Le Pen","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La candidate du Rassemblement national aux \u00e9lections l\u00e9gislatives a estim\u00e9 que les ministres avaient \u0153uvr\u00e9 de mani\u00e8re \u00ab\u00a0intentionnelle\u00a0\u00bb, tandis que Bruno Retailleau \u00e9voque un \u00ab\u00a0scandale d\u2019Etat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/542/0/6907/3453/1342/671/60/0/1764c2e_e32d94936dd9462faca3072ccec8ccfc-e32d94936dd9462faca3072ccec8ccfc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-14">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Nommé, vendredi, « conseiller sportif » du club, le Portugais succède au Brésilien Leonardo, ex-directeur sportif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Ligue 1             Football : Luis Campos chargé d’« aider » le PSG à « franchir un nouveau palier »      Nommé, vendredi, « conseiller sportif » du club, le Portugais succède au Brésilien Leonardo, ex-directeur sportif.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 15h29 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 16h08    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Luis Campos, ici en 2019, quand il était le directeur sportif du club de football de Lille.  REMY GABALDA / AFP                 Si aucune officialisation n’est intervenue pour acter le départ du Brésilien Leonardo, le directeur sportif du Paris-Saint-Germain, le club de football a annoncé, vendredi 10 juin, l’arrivée du Portugais Luis Campos comme « conseiller football ». Dans les faits, ce dernier sera chargé « de l’organisation, du recrutement et de la performance de l’équipe professionnelle », soit, grosso modo, de ce que faisait Leonardo.            A charge pour Luis Campos d’« aider l’équipe à franchir un nouveau palier », comme le précise le communiqué du club, alors que le PSG a encore échoué, au cours de la saison écoulée, à s’imposer sur la scène européenne, éliminé dès les huitièmes de finale de la Ligue des champions par le Real Madrid.              « Je suis très heureux de rejoindre le Paris-Saint-Germain, que je considère comme le club le plus ambitieux et passionnant dans le monde du football. Nous partageons la même vision, une vision en laquelle je crois fermement, et je suis impatient de commencer à travailler pour développer le potentiel exceptionnel du club », a affirmé Luis Campos, cité dans un communiqué du PSG.            Agé de 57 ans, ce dernier est réputé tout à la fois pour son fort caractère et pour sa compétence : il a été l’un des artisans des titres de champion de France de Monaco en 2017 et de Lille en 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ligue des champions : à Lille, Luis Campos, scénariste dans l’ombre                   Proche de Kylian Mbappé, qu’il connaît depuis ses années monégasques, Luis Campos va devoir remanier l’effectif parisien, le délester de certains joueurs et, surtout, définir une politique plus cohérente que celle de son prédécesseur, Leonardo, démis au soir de la prolongation, jusqu’en 2025, de Kylian Mbappé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé est déjà plus qu’un joueur au PSG                   Premier dossier, l’entraîneur            Son premier dossier chaud pourrait être celui de l’entraîneur du PSG, alors que la reprise est prévue pour le début de juillet, avec une tournée estivale au Japon programmée du 20 au 25 juillet. L’avenir de l’Argentin Mauricio Pochettino, sur le banc depuis une saison et demie, reste incertain.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ligue des champions : entraîneur du PSG, cet animal politique malgré lui                   Plusieurs médias ont rapporté, vendredi, que le club de la capitale était proche d’un accord avec Zinédine Zidane, libre de tout contrat depuis son départ du Real Madrid à la fin de la saison 2020-2021.              Le PSG s’est refusé à confirmer ou à infirmer l’information. Une source proche de la direction du club a relativisé auprès de l’Agence France-Presse (AFP) l’information selon laquelle un tel accord était acquis. Joint par l’Equipe, Alain Migliaccio, conseiller historique de Zinédine Zidane, a déclaré que « tous ces bruits qui circulent sont infondés ». « A ce jour, je suis la seule personne admise à représenter et conseiller Zinédine Zidane. Ni Zinédine Zidane ni moi-même n’avons été contactés directement par le propriétaire du PSG », a-t-il ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/10/football-luis-campos-charge-d-aider-le-psg-a-franchir-un-nouveau-palier_6129723_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: Luis Campos charg\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb le PSG \u00e0 \u00ab\u00a0franchir un nouveau palier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T15:29:17+02:00","datePublished":"2022-06-10T15:29:17+02:00","dateModified":"2022-06-10T16:08:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Nomm\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0conseiller sportif\u00a0\u00bb du club, le Portugais succ\u00e8de au Br\u00e9silien Leonardo, ex-directeur sportif.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/287/0/2128/1064/1342/671/60/0/e0e568e_5367225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-15">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La judoka de 28 ans assure avoir reçu de nombreux coups au visage, portés par son compagnon d’alors et entraîneur, qui dément. Ce dernier avait déjà été relaxé en avril par le tribunal correctionnel de Bobigny. Le parquet avait fait appel.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Violences sexuelles             Alain Schmitt, l’entraîneur de judo, relaxé en appel de faits de violences conjugales sur Margaux Pinot      La judoka de 28 ans assure avoir reçu de nombreux coups au visage, portés par son compagnon d’alors et entraîneur, qui dément. Ce dernier avait déjà été relaxé en avril par le tribunal correctionnel de Bobigny. Le parquet avait fait appel.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 15h11 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 15h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’entraîneur de judo Alain Schmitt a été de nouveau relaxé, vendredi 10 juin, par la cour d’appel de Paris de faits de violences conjugales sur son ancienne compagne judoka, la championne olympique Margaux Pinot.            Les deux sportifs se déchirent depuis six mois sur les bancs des tribunaux et par médias interposés au sujet d’une violente altercation survenue en novembre 2021 au Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis), pour laquelle l’entraîneur avait déjà été relaxé en avril par le tribunal correctionnel de Bobigny.            « Je suis content que les magistrats aient fait preuve de bon sens. (…) Je vais pouvoir peut-être vivre normalement », a réagi Alain Schmitt, à l’issue de l’audience. « C’était beaucoup d’attente, beaucoup de doutes, beaucoup de paroles à encaisser, des choses que j’ai eu beaucoup de mal à encaisser et aujourd’hui je suis soulagé », a-t-il ajouté. De son côté, Margaux Pinot n’était pas présente à l’audience et n’a pas souhaité réagir à cette décision, a fait savoir son avocat, Rachid Madid.                             Lire aussi :  Margaux Pinot a cru « y laisser sa vie », Alain Schmitt fustige un « lynchage médiatique »                   Deux versions opposées            La judoka de 28 ans assure avoir reçu de nombreux coups au visage par Alain Schmitt, ce que son ex-compagnon, 38 ans, a toujours démenti. Comme en première instance, l’accusation avait requis en appel un an de prison avec sursis pour Alain Schmitt. Sa première relaxe, dont le parquet avait fait appel, avait suscité des indignations dans le judo français.              Lors des deux procès, l’un à Bobigny en décembre, le second à Paris en avril, les deux athlètes n’ont pas modifié leur ligne de défense, livrant des récits contradictoires des événements survenus au domicile de la judoka. Liés sur les tatamis par une relation d’entraîneur à athlète au club de l’Etoile sportive du Blanc-Mesnil, Alain Schmitt et Margaux Pinot entretiennent depuis 2017 une liaison amoureuse confidentielle.                     View this post on Instagram            A post shared by Margaux PINOT (@margaux.pinot)

<article-nb="2022/06/12/19-16">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ A deux ans des Jeux olympiques, ce texte recommande la mise en place d’une instance de pilotage nationale pour les événements sportifs internationaux d’intérêt majeur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Football             Incidents du Stade de France : un « grave préjudice à l’image de la France », selon un rapport gouvernemental      A deux ans des Jeux olympiques, ce texte recommande la mise en place d’une instance de pilotage nationale pour les événements sportifs internationaux d’intérêt majeur.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 13h36 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 17h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des supporteurs de Liverpool aux abords du Stade de France, le 28 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Au lendemain de l’audition du préfet de police de Paris, Didier Lallement, devant le Sénat pour s’expliquer sur les incidents au Stade de France le 28 mai, un premier rapport d’enquête gouvernemental a été remis, vendredi 10 juin, à la première ministre.            Dans son rapport, le délégué interministériel aux Jeux olympiques (JO) et aux grands événements, Michel Cadot regrette « des scènes très médiatisées d’opérations de rétablissement de l’ordre (…) qui ont suscité des interrogations de la part d’observateurs extérieurs sur la capacité de notre pays à livrer et à réussir les grands événements sportifs dont nous aurons prochainement la responsabilité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : des images de vidéosurveillance « détruites », les sénateurs dans le flou                   A deux ans des JO, le rapport recommande la mise en place d’une instance de pilotage nationale pour des événements sportifs internationaux d’intérêt majeur, sur le modèle de celui déjà en place pour les JO de Paris. « La première ministre, Elisabeth Borne, a chargé le ministre de l’intérieur et la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques de se saisir des recommandations qu’il contient pour les mettre en œuvre sans délai », a écrit Matignon dans un communiqué.            « Relativiser » le chiffre de supporteurs sans billets            Concernant les raisons du raté, le document de trente pages revient sur la préparation, établit un déroulé de la soirée, détaille les « dysfonctionnements » et répartit les responsabilités de chacun, sans accabler l’un ou l’autre des acteurs. Evoquant une « embolie » et une « rupture » du dispositif de contrôle et de sécurité, le rapport juge que « les organisateurs et la police ont subi » la situation de crise et pointe des « problèmes d’exécution ».              Sont ainsi cités « plusieurs failles dans l’orientation et dans la gestion de la foule », « l’insuffisante information entre la RATP » et les postes de commandement, « le manque d’anticipation des itinéraires de délestage », ou encore « le dialogue imparfait entre les parties représentées » au poste de commandement et « la non-lecture de signes avant-coureurs de la présence d’individus malveillants venus en grand nombre près du stade pour commettre des actes de délinquance ».            Pour le délégué interministériel, l’élément déclencheur reste l’« afflux mal maîtrisé du public excédentaire sans billets ou avec des faux billets, dans des proportions inédites ». Mais il appelle à « relativiser » la première version du ministre de l’intérieur, qui avait évoqué 30 000 à 40 000 supporteurs anglais sans billet valide aux abords du stade.            Ce nombre de 35 000 correspond à la déduction entre le volume total de personnes arrivées par tous les moyens jusqu’au Stade de France et le nombre de spectateurs comptabilisés dans le stade, relève M. Cadot. Or, sur la proportion de personnes réellement transportées jusqu’aux gares d’arrivée autour du stade, par le métro ou le RER, elle est de l’ordre de 31 200 au-dessus des flux habituels un soir de match et il n’existe pas de possibilité de quantifier précisément par catégories entre riverains, personnes de passage et spectateurs, ceux-ci étaient indubitablement (…) en très grande majorité.            Jeudi, le préfet de police de Paris Didier Lallement avait également nuancé ce chiffre sans « vertu scientifique » et avait admis s’être « peut-être trompé » à ce sujet.            Tentative de récupération des images de télésurveillance            Sur une note plus positive, M. Cadot rappelle que 97 % des spectateurs ont pu assister au match et que les fan-zones installées hors de l’enceinte n’ont posé aucun problème de trouble à l’ordre public.              A propos des images de télésurveillance « automatiquement détruites », faute de réquisition judiciaire, la première ministre a affirmé vendredi que le gouvernement allait regarder si les vidéos pouvaient être « récupérées ». Mme Borne a également dit vouloir « tirer toutes les leçons » des dysfonctionnements du soir de la finale de la Ligue des champions.                             Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin dénonce « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets »                   « On essaie de voir s’il est possible de restaurer les images » de l’opérateur du Stade de France, celles de la préfecture de police ayant été « sauvegardées », a déclaré la première ministre en marge d’une visite à Verson, dans la circonscription du Calvados où elle est candidate pour les élections législatives.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/10/les-incidents-du-stade-de-france-grave-prejudice-a-l-image-de-la-france-selon-un-rapport-gouvernemental_6129713_823448.html"},"headline":"Incidents du Stade de France\u00a0: un \u00ab\u00a0grave pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019image de la France\u00a0\u00bb, selon un rapport gouvernemental","dateCreated":"2022-06-10T13:36:03+02:00","datePublished":"2022-06-10T13:36:03+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:46:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Football"],"keywords":["Politique","Sport","Football"],"description":"A deux ans des Jeux olympiques, ce texte recommande la mise en place d\u2019une instance de pilotage nationale pour les \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux d\u2019int\u00e9r\u00eat majeur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/759/0/6866/3433/1342/671/60/0/8d24a58_1654794817602-000-32bf2xu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-17">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le joueur, qui est annoncé au Real Madrid pour la saison prochaine, affronte l’Autriche, vendredi, avec les Bleus dans le cadre de la Ligue des nations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Football : Aurélien Tchouaméni, au centre des Bleus      Le joueur, qui est annoncé au Real Madrid pour la saison prochaine, affronte l’Autriche, vendredi, avec les Bleus dans le cadre de la Ligue des nations.          Par Florian Lefèvre         Publié le 10 juin 2022 à 05h25, mis à jour hier à 15h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le milieu de terrain Aurélien Tchouaméni (deuxième en partant de la gauche) a honoré sa neuvième sélection en équipe de France face à la Croatie (score final 1-1), lundi 6 juin 2022, au stade Poljud, à Split (Croatie).  FRANCK FIFE / AFP                 Le Real Madrid est sorti perdant du feuilleton Kylian Mbappé, qui a finalement choisi de rester au Paris-Saint-Germain, mais il pourrait quand même tenir la recrue de l’été. Le club espagnol s’apprêterait à débourser plus de 100 millions d’euros pour s’attacher les services d’Aurélien Tchouaméni, comme l’ont révélé cette semaine plusieurs médias, dont le site The Athletic.            Après deux saisons pleines à l’AS Monaco, le milieu de terrain de 22 ans va entrer dans une nouvelle galaxie, celle du club le plus titré d’Europe : quatorze fois vainqueur de la Ligue des champions (ou ex-Coupe des clubs champions, son ancienne appellation jusqu’en 1992), la dernière célébrée à la fin de mai au Stade de France, face à Liverpool.              Elu révélation du championnat de France avec Monaco en 2020-2021, Aurélien Tchouaméni a confirmé son potentiel la saison passée, œuvrant à hisser l’équipe du Rocher sur le podium du championnat. Convoqué en équipe de France pour la première fois en août 2021, il a également remporté la Ligue des nations avec les Bleus à l’automne.            Vendredi 10 juin, il figurera encore dans le groupe retenu par Didier Deschamps qui affrontera l’Autriche dans le cadre de cette même Ligue des nations édition 2022-2023. Comme il avait été présent lors des deux rencontres précédentes, contre le Danemark et la Croatie. Avec cependant, pour un joueur qui disputait ainsi son soixantième match de la saison, une petite baisse de « rendement », comme l’a relevé Didier Deschamps : « Je ne dis pas qu’il n’a pas été bon. Je l’ai trouvé plus performant au mois de mars, mais c’est le seul joueur qui a enchaîné aussi, ce n’est pas un robot. »                             Lire aussi :  Ligue 1 : le printemps tonitruant de Monaco                   « Impossible de le remplacer par un joueur du même niveau »            Pour Philippe Clement, son entraîneur à Monaco, « ce sera impossible de le remplacer par un joueur du même niveau ». C’est que, habile pour récupérer le ballon dans les pieds adverses, le numéro 8 est aussi un talentueux distributeur de jeu vers les attaquants. « Je trouve qu’il a vraiment passé un cap dans l’utilisation du ballon », détaillait en août 2021 dans France Football son ami Jules Koundé, avec qui il avait été champion de France des moins de 19 ans chez les Girondins de Bordeaux.            1 - Aurélien Tchouaméni en Ligue 1 depuis 2020/21:

Interceptions - 161🥇
Duels gagnés - 552🥉

<article-nb="2022/06/12/19-18">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Au cours des auditions pour tirer au clair les événements qui se sont déroulés en marge de la finale de la Ligue des champions, le Sénat a appris, jeudi, que certaines vidéos avaient été effacées, faute d’avoir été réquisitionnées.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Football       Politique             Incidents au Stade de France : des images de vidéosurveillance « détruites », les sénateurs dans le flou      Au cours des auditions pour tirer au clair les événements qui se sont déroulés en marge de la finale de la Ligue des champions, le Sénat a appris, jeudi, que certaines vidéos avaient été effacées, faute d’avoir été réquisitionnées.          Par Clément Martel et Nicolas Lepeltier(avec Jean-Baptiste Jacquin)         Publié le 10 juin 2022 à 00h32 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 08h56    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des supporteurs de Liverpool, à l’extérieur du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 28 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP               Les sénateurs entendent faire toute la lumière sur les incidents survenus au Stade de France, le 28 mai. Mais, au fil des auditions des responsables de la finale de la Ligue des champions, « plus on avance, plus des zones d’ombre émergent et de nouvelles informations nous interpellent », résume Michel Savin, sénateur Les Républicains (LR) de l’Isère. Jeudi 9 juin, les parlementaires ont appris avec stupéfaction la destruction, faute d’avoir été réquisitionnées, des images de vidéosurveillance du Stade de France.          Les responsables de la Fédération française de football (FFF) étaient invités à expliquer les « dysfonctionnements vus par les millions de téléspectateurs », comme l’a formulé le président de la commission de la culture et de l’éducation du Sénat, Laurent Lafon. Soit des scènes de panique aux abords de l’enceinte dyonisienne, des supporteurs aspergés de gaz lacrymogènes, d’autres tentant d’entrer sans billet ; et, pour finir, un coup d’envoi retardé de trente-six minutes.                                            Si elles ont filmé toute la soirée, les caméras de vidéosurveillance du Stade de France ne permettront pas d’éclaircir la situation. « Les images sont disponibles pendant sept jours. Elles sont ensuite automatiquement détruites. On aurait dû avoir une réquisition pour les fournir aux différentes populations, a précisé le directeur des relations institutionnelles de la FFF, Erwan Le Prévost. Pour avoir été au PC sécurité toute la journée, les images sont extrêmement violentes. »          Cette annonce a surpris les sénateurs, alors que le dispositif de maintien de l’ordre mis en œuvre lors de ce match ayant opposé Liverpool au Real Madrid fait l’objet d’une vive polémique. « Ça veut dire que des images que vous jugez très violentes existaient et qu’il n’y a pas eu de demande de la part des autorités, notamment de la préfecture. (…) Il y a des preuves qui ont été détruites par, au moins, incompétence », a tancé le sénateur socialiste de Paris David Assouline.          Les images réclamées… ce jeudi          Pourquoi le parquet de Bobigny, qui a ouvert une enquête mardi 31 mai sur les fraudes aux faux billets à la suite d’un signalement du préfet de police, n’a-t-il pas réclamé ces images ? « La seule enquête dont le parquet est officiellement saisi concerne les faux billets, et il n’y a pas besoin des images de la FFF pour identifier les trafiquants », assure une source proche de l’enquête, néanmoins étonnée par la destruction des images. « Le délai légal de conservation des vidéosurveillances est d’un mois » au Stade de France, justifie cette même source.        Il vous reste 64.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/10/incidents-au-stade-de-france-des-images-de-videosurveillance-detruites-les-senateurs-dans-le-flou_6129611_1616938.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: des images de vid\u00e9osurveillance \u00ab\u00a0d\u00e9truites\u00a0\u00bb, les s\u00e9nateurs dans le flou","dateCreated":"2022-06-10T00:32:52+02:00","datePublished":"2022-06-10T00:32:52+02:00","dateModified":"2022-06-10T08:56:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Politique"],"keywords":["S\u00e9curit\u00e9","Politique","Ligue des champions","Football","Sport"],"description":"Au cours des auditions pour tirer au clair les \u00e9v\u00e9nements qui se sont d\u00e9roul\u00e9s en marge de la finale de la Ligue des champions, le S\u00e9nat a appris, jeudi, que certaines vid\u00e9os avaient \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es, faute d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"avec Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/759/0/6866/3433/1342/671/60/0/8d24a58_1654794817602-000-32bf2xu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-19">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA ont répété, jeudi, que le paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses fait au Français en 2011 était un reliquat de salaires pour la période où il était le conseiller de M. Blatter.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             Procès Platini-Blatter : les deux anciens dirigeants du football unis dans leurs défenses      L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA ont répété, jeudi, que le paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses fait au Français en 2011 était un reliquat de salaires pour la période où il était le conseiller de M. Blatter.          Par Rémi Dupré(Bellinzone, envoyé spécial)         Publié le 09 juin 2022 à 21h34 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 09h32    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini, le 8 juin.  FABRICE COFFRINI / AFP               Un point culminant a déjà été atteint, au deuxième jour du procès de l’ex-président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA), Michel Platini, et l’ancien patron suisse de la Fédération internationale de football (FIFA), Sepp Blatter, pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ». Jeudi 9 juin, l’ex-numéro 10 des Bleus – qui risque une peine maximale de cinq ans de prison – a été interrogé près d’une heure par la présidente de la cour des affaires pénales du Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone, dans le canton du Tessin.          Des feuilles disposées sur sa table, M. Platini a redonné la version qu’il tient, depuis l’ouverture d’une procédure pénale par le ministère public de la confédération (MPC) en septembre 2015, à propos du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) que lui a fait M. Blatter, en février 2011, plusieurs mois avant l’élection à la présidence de la FIFA de juin 2011, remportée par le Valaisan avec le soutien de l’UEFA.          Volontiers goguenard, l’ex-joueur a plaidé la négligence et joué la carte de la désinvolture dans son rapport à l’argent quand il a répété que ce versement a été fait comme un « reliquat de salaires » pour la période (1998-2002) où il officiait comme le « conseiller technique » de son ex-allié et mentor Sepp Blatter.          « Je veux 1 million »          Sous les yeux écarquillés de la présidente, M. Platini a raconté qu’au « printemps 1998 », alors que M. Blatter l’associait à sa campagne pour la présidence de la FIFA et lui demandait ce qu’il voulait comme salaire, il aurait répondu « pour rigoler, je veux 1 million (par an), de pesetas, de lires, de roubles, de marks, c’est toi qui décides ».          Selon M. Platini, M. Blatter n’aurait pu honorer cet « accord oral » : en raison « d’importants problèmes financiers », le président de la FIFA lui a fait parapher, en août 1999, un contrat de consultant à 300 000 francs suisses annuels. « Blatter m’a dit : “mon secrétaire général gagne 300 000 francs suisses, je vais te faire le même contrat que lui et pour le reste on verra plus tard”. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter                 Alors que le MPC ne croit pas à cette thèse de « l’accord oral », la présidente demande au Français « pourquoi ce contrat de 1999 ne mentionne rien sur le montant qui vous était dû en fonction de l’accord oral », soit un total de 2,8 millions de francs suisses ? « Je savais qu’un jour M. Blatter me paierait, j’avais confiance dans le président de la FIFA, je ne suis pas un homme d’argent, je gagne très bien ma vie depuis l’âge de 17 ans », avance-t-il, se tortillant sur sa chaise.        Il vous reste 58.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/09/proces-platini-blatter-les-deux-anciens-dirigeants-du-football-unis-dans-leurs-defenses_6129603_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s Platini-Blatter\u00a0: les deux anciens dirigeants du football unis dans leurs d\u00e9fenses","dateCreated":"2022-06-09T21:34:30+02:00","datePublished":"2022-06-09T21:34:30+02:00","dateModified":"2022-06-10T09:32:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et l\u2019ancien patron de la FIFA ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9, jeudi, que le paiement pr\u00e9sum\u00e9 d\u00e9loyal de 2\u00a0millions de francs suisses fait au Fran\u00e7ais en\u00a02011 \u00e9tait un reliquat de salaires pour la p\u00e9riode o\u00f9 il \u00e9tait le conseiller de M. Blatter.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/a264edf_5404389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-20">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Dans la matinée, le préfet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu « un échec » du maintien de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : les images de vidéosurveillance ont été « automatiquement détruites » au bout de sept jours, faute de réquisition de la justice      Dans la matinée, le préfet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu « un échec » du maintien de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 juin 2022 à 05h10 - Mis à jour le 09 juin 2022 à 18h52    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Capture d’une vidéo de l’AFP montrant la police maîtrisant des personnes qui tentaient d’escalader les grilles du Stade de France, le 28 mai 2022.  MARYAM EL HAMOUCHI / AFP                 Les auditions au Sénat se poursuivaient, jeudi 9 juin, pour comprendre l’origine et le déroulé des événements chaotiques qui ont entaché la finale de la Ligue des champions de football au Stade de France, le 28 mai. Après le préfet de police, Didier Lallement, jeudi matin, les sénateurs ont entendu le directeur des relations institutionnelles de la Fédération française de football (FFF), Erwan Le Prévost.            Alors que le dispositif de maintien de l’ordre appliqué lors de ce match fait l’objet d’une vive polémique, M. Le Prévost a affirmé que les images de vidéosurveillance n’étaient plus disponibles. Elles « sont disponibles pendant sept jours. Elles sont ensuite automatiquement détruites. On aurait dû avoir une réquisition pour les fournir aux différentes populations, a-t-il déclaré. Pour avoir été au PC sécurité toute la journée, les images sont extrêmement violentes ».              A la question de savoir pourquoi la justice n’a pas fait de réquisition, M. Le Prévost ne répond pas. Mais il précise que si la justice a été saisie le jour même, c’est « sur la fausse billetterie », donc pas sur les violences. Au cours de l’audition, il a ensuite été expliqué que la responsabilité de réquisitionner les vidéos revenait au procureur, ce qu’il n’a pas fait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                   « L’information que nous avons obtenue [au cours de l’audition] sur les images vidéos nous interpelle », a réagi le président de la commission des lois, François-Noël Buffet, qui coprésidait l’audition. « S’il advenait qu’elles n’ont pas été conservées, cela poserait un grave problème. » Pour le sénateur David Assouline, « des images très violentes existaient et elles ont été effacées sept jours après les faits, pourquoi n’ont-elles pas été réquisitionnées ? », a-t-il demandé. Quant au maire de Liverpool, Steve Rotheram, il a déclaré qu’« [il] ne parven[ait] pas à comprendre pourquoi les vidéos ont été détruites ».            Le préfet de police reconnaît un « échec »            Plus tôt dans la journée de jeudi, et après le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, le 1er juin, c’est Didier Lallement, le préfet de police de Paris, qui a été questionné par les élus devant la commission de la culture et la commission des lois du Sénat.              Le préfet de police de Paris a reconnu que la gestion policière était « à l’évidence un échec », mentionnant les personnes « bousculées ou agressées » et « l’image ébranlée » de la France. « C’est une blessure pour moi », a-t-il ajouté. M. Lallement s’est, cependant, dit satisfait que « le match se [soit tenu] et surtout qu’il n’y ait [eu] aucun blessé grave et aucun mort ».            Concernant l’usage de gaz lacrymogène par les forces de l’ordre sur le parvis du stade, le préfet a répété deux fois qu’il s’agissait du « seul moyen policier pour faire reculer une foule sauf à la charger », ce qui aurait été une « erreur grave ». S’il a concédé « un problème de manœuvres » et s’est dit « désolé » pour les « gens de bonne foi – il en existe » qui ont respiré ces gaz, selon lui, « la doctrine du maintien de l’ordre » n’est pas en cause.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Didier Lallement dans « Le Monde », de directeur de cabinet à préfet de police                   Le 1er juin, au cours de sa propre audition, M. Darmanin avait assuré avoir « demandé des sanctions » au préfet de police pour deux membres des forces de l’ordre, coupables, selon lui, d’une utilisation du gaz lacrymogène « contraire aux règles d’emploi ». Les deux enquêtes administratives qui permettront de décider de ces sanctions sont « en cours », a fait savoir, mercredi, à l’Agence France-Presse (AFP) l’entourage du ministre. Deux signalements avaient été adressés à l’IGPN, la « police des polices » française, qui avait également informé le ministre, sans plus de précisions.            Le chiffre des supporteurs sans billet valide sans « vertu scientifique » mais « assum[é] complètement »                           Des supporteurs de Liverpool bloqués à l’extérieur du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai 2022, à Saint-Denis.  THOMAS COEX / AFP                 Sur le nombre de personnes sans billet valide, le préfet de police a dit « assumer complètement » le chiffre de trente mille à quarante mille personnes. Un chiffre repris par le ministre de l’intérieur mais contesté par de nombreux observateurs, ainsi que par les Britanniques.              Cependant, « on n’a jamais compté trente mille à quarante mille personnes devant les portes du stade, on les subodorait sur la périphérie de nos barrages, c’est-à-dire sur les arrivées », par les transports en commun, a-t-il nuancé. Il précise que ce chiffre n’a pas de « vertu scientifique » et qu’il s’est « peut-être trompé ». « Jamais je n’ai prétendu que ce chiffre était à quelques milliers parfaitement juste, mais il me paraît totalement refléter ce qu’était la situation », a-t-il ajouté.            Le préfet de police de Paris a rappelé que « les forces de sécurité intérieure n’étaient pas chargées du contrôle des billets » au niveau du préfiltrage à la sortie des transports en commun, rappelant « la responsabilité de l’organisateur ». « Avec l’arrivée tardive et massive, ce contrôle s’est embolisé » à la sortie du RER D, a-t-il poursuivi, alors qu’il y avait une grève sur le RER B. Il a regretté que la préfecture de police n’ait pas disposé d’« informations précises » concernant les supporteurs de Liverpool.                             Lire aussi :  Les raisons du fiasco au Stade de France : « fraude massive de faux billets » ou mauvaise gestion des flux ?                   Le 1er juin, M. Darmanin, qui incrimine depuis le début de la controverse les supporteurs britanniques, estimant qu’ils sont en grande partie responsables des incidents, avait, devant les sénateurs, présenté ses excuses aux supporteurs de Liverpool pour « les grands dégâts, notamment sur des enfants », causés par les gaz lacrymogènes.              Mais il avait, dans le même temps, maintenu sa version, très critiquée, sur le nombre de faux billets, en réaffirmant que trente mille à quarante mille supporteurs munis de billets falsifiés ou sans billet s’étaient présentés au Stade de France. « Plusieurs billets ont été dupliqués des centaines de fois », avait-il aussi déclaré. Selon les derniers chiffres communiqués, la FFF et l’UEFA ont, pour l’heure, évalué à « 2 800 » le nombre « de faux billets scannés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                   Le maire de Liverpool fustige « le manque d’organisation »            Jeudi, M. Lallement a adressé ses « regrets sincères » aux supporteurs britanniques et espagnols et les a encouragés à porter plainte. Le maire de Liverpool, Steve Rotheram, a fustigé, lors d’une visioconférence devant les sénateurs, « le manque d’organisation et la main très lourde de la police et, bien sûr, la façon dont les autorités essaient de dévier la faute sur un bouc émissaire – les supporteurs de Liverpool – pour justifier leur incompétence ».            Les supporteurs britanniques peuvent déposer plainte auprès de la justice française grâce à un formulaire disponible depuis lundi sur le site de l’ambassade de France au Royaume-Uni. Ce document doit ensuite être envoyé par voie postale au procureur de la République de Bobigny, dont dépend le Stade de France. Les autorités françaises n’ont pour l’instant pas communiqué de chiffres sur le nombre de signalements reçus par ce formulaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je n’ai jamais vu une telle hostilité » : l’immense colère des supporteurs de Liverpool contre les autorités françaises                   Le club de Liverpool avait demandé à ses supporteurs présents de partager leur expérience de la rencontre, recueillant très rapidement des milliers de réponses sur sa plate-forme de collecte des témoignages. Le Real Madrid a, de son côté, demandé le 3 juin des « réponses » sur le traitement infligé à ses supporteurs durant la finale et appelé à « déterminer qui sont les responsables » des scènes chaotiques du Stade de France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/incidents-au-stade-de-france-au-tour-du-prefet-de-police-et-de-la-federation-de-football-de-s-expliquer-devant-le-senat_6129467_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les images de vid\u00e9osurveillance ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0automatiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb au bout de sept jours, faute de r\u00e9quisition de la justice","dateCreated":"2022-06-09T05:10:57+02:00","datePublished":"2022-06-09T05:10:57+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:52:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Sport","Football"],"description":"Dans la matin\u00e9e, le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu \u00ab\u00a0un \u00e9chec\u00a0\u00bb du maintien de l\u2019ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28\u00a0mai.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/49/0/2500/1250/1342/671/60/0/6689360_5316575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  
