<FILE-date="2022/06/12/19">

<article-nb="2022/06/12/19-1">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « La Russie utilise son avantage numérique en hommes et en artillerie pour s’emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk », estime le ministère de la défense britannique. L’Ukraine a établi deux routes pour l’exportation de ses céréales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqué le vice-ministre des affaires étrangères ukrainien, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Un fermier montre sa récolte dans le village de Ptytche, dans l’est de l’oblast de Donetsk, le 12 juin 2022.   Efrem Lukatsky / AP          La demande de l’Ukraine d’obtenir le statut de candidat à l’Union européenne (UE) aura bientôt une réponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen », a assuré, à Volodymyr Zelensky, la présidente de la Commission européenne, en visite à Kiev.Sur le terrain, les combats dans l’est de l’Ukraine s’intensifient. L’état-major ukrainien a précisé, dimanche matin, que les Russes menaient « sans succès » des assauts contre Sievierodonetsk dans le Donbass, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repoussé l’armée de Moscou près de Vroubivka, Mykolaïv ou encore Vassylivka.Le président Zelensky a signalé, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localités comme Tavriïsk, dans la région de Kherson, et dans l’oblast de Zaporijia, tandis que l’armée russe pilonne toujours la périphérie de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l’ouest de l’Ukraine, a aussi été bombardée dans la soirée, a fait savoir le gouverneur régional, Volodymyr Trouch.Lors d’un entretien, diffusé vendredi, sur la chaîne YouTube « Feigin live », Oleksiy Arestovych, conseiller du président Zelensky, a reconnu que l’armée ukrainienne avait perdu environ dix mille combattants, au rythme d’une centaine par jour.S’adressant par vidéo au forum sur la sécurité en Asie-Pacifique, M. Zelensky a appelé une nouvelle fois la communauté internationale à faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi « la pénurie de produits alimentaires mènera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements ».Le ministre de la défense chinois, Wei Fenghe, s’exprimant lors de ce forum, a affirmé, dimanche, que Pékin « soutenait les pourparlers de paix » entre les deux belligérants et a assuré que son pays n’avait « jamais fourni de soutien matériel à la Russie » dans ce conflit.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. A Kiev, Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions de l’Ukraine         Editorial. La clarification nécessaire de l’Elysée         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-12T15:19:39+00:00","coverageEndTime":"2022-06-13T03:19:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","description":"\u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en hommes et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqu\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, dimanche.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou mobilise ses bataillons de réserve ; Kiev s’efforce d’exporter ses céréales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en hommes et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqu\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, dimanche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/7309/4906/1342/900/3/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-06-12T15:19:39+00:00"
,"endDate":"2022-06-13T03:19:39+00:00"
         Des manifestants prennent part \u00e0 une cha\u00eene humaine autour du si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles, en soutien \u00e0 la demande de candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, le 12\u00a0juin 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/d934a69_5439453-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-06-12T16:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T16:00:00+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, d\u00e9j\u00e0 en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, les forces russes contr\u00f4laient la zone d\u2019habitation de Sievierodonetsk mais tentaient toujours de d\u00e9loger les combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019usine chimique Azot.          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir abattu trois avions de chasse Soukho\u00ef Su-25 ukrainiens entre samedi matin et dimanche matin, deux en combat a\u00e9rien, un dans le Donbass et un au sud de Kiev, et le troisi\u00e8me avec sa DCA.          Le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk, Denis Pouchiline, a exclu dimanche une r\u00e9vision de la condamnation \u00e0 mort pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb de deux Britannniques et d\u2019un Marocain faits prisonniers alors qu\u2019ils combattaient au sein des forces ukrainiennes dans le Donbass.          Des tirs de missiles de croisi\u00e8re russes samedi soir pr\u00e8s de Tchortkiv, \u00e0 140 kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re avec la Roumanie, ont fait au moins 22\u00a0bless\u00e9s, dont des civils, et partiellement d\u00e9truit un site militaire, selon les autorit\u00e9s locales.          Dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), occup\u00e9e en quasi-totalit\u00e9 depuis les premiers jours de l\u2019invasion, les forces ukrainiennes ont poursuivi leurs contre-offensives. Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 samedi soir dans son message vid\u00e9o quotidien que ses troupes avaient repris des localit\u00e9s dans cette r\u00e9gion, et dans celle de Zaporijia.          On ne dispose d\u2019aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov. Mais aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de 7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 7,3\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 en Pologne.          Apr\u00e8s le d\u00e9part de McDonald\u2019s de Russie, les premiers \u00ab\u00a0McDonald\u2019s russes\u00a0\u00bb ont ouvert leurs portes dimanche avec le slogan \u00ab\u00a0Le nom change, l\u2019amour reste\u00a0\u00bb. Vkousno i totchka (\u00ab\u00a0d\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb) est le nouveau nom de l\u2019enseigne, d\u00e9voil\u00e9 dimanche \u00e0 Moscou devant une centaine de journalistes russes et \u00e9trangers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-06-12T16:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:56:47+00:00","articleBody":"     Le blocage par la Turquie des demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande pourrait ne pas \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 temps pour le sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg.          L\u2019OTAN \u00ab\u00a0travaille dur\u00a0\u00bb pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb soulev\u00e9s par la Turquie, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg. Il avait pr\u00e9c\u00e9demment insist\u00e9 sur le fait que les deux pays seraient accueillis \u00ab\u00a0\u00e0 bras ouverts\u00a0\u00bb, mais la Turquie a bloqu\u00e9 leurs candidatures. Ankara les accuse d\u2019offrir un refuge au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), un groupe class\u00e9 comme \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par la Turquie et ses alli\u00e9s occidentaux.          \u00ab\u00a0J\u2019aimerais que cette question soit r\u00e9solue le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche M. Stoltenberg, en Finlande, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinisto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage par la Turquie des adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande pourrait durer","dateModified":"2022-06-12T16:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:27:24+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a diffus\u00e9 des images a\u00e9riennes de la ville de Marioupol en juin\u00a02021 et en mai\u00a02022. Les images donnent \u00e0 voir une ville d\u00e9truite apr\u00e8s l\u2019invasion russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien diffuse des images de Marioupol avant et apr\u00e8s les bomb...","dateModified":"2022-06-12T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:18:09+00:00","articleBody":"     Les inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires soulev\u00e9es par la Turquie dans son opposition aux demandes d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sont l\u00e9gitimes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg, lors d\u2019une visite en Finlande. \u00ab\u00a0Ce sont des pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes. Il s\u2019agit de terrorisme, il s\u2019agit d\u2019exportations d\u2019armes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors qu\u2019il lui rendait visite dans sa r\u00e9sidence d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Naantali.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les inqui\u00e9tudes de la Turquie sont l\u00e9gitimes, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-12T15:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:00:42+00:00","articleBody":"           Des militaires russes d\u00e9minent la baie et la plage de Marioupol (oblast de Donetsk), le 12\u00a0juin\u00a02022. YURI KADOBNOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a2e5a7d_1655045652891-678032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-06-12T15:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T14:50:26+00:00","articleBody":"     Rodyon Myrochnyk, repr\u00e9sentant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb en Russie, a publi\u00e9 dimanche sur Telegram des photos de b\u00e2timents apr\u00e8s le bombardement de Kadi\u00efvka par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.  \u00ab\u00a0Le quartier nord-est et le village de Satino ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s. Un gazoduc a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.               Rodyon Myrochnyk a d\u00e9clar\u00e9 samedi que trois cents \u00e0 quatre cents soldats ukrainiens restaient bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine chimique de Sievierodonetsk ainsi que plusieurs centaines de civils. Selon lui, les Russes ont \u00e9tabli un contact avec les troupes ukrainiennes pour organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils, mais les troupes ne seront autoris\u00e9es \u00e0 partir que si elles d\u00e9posent les armes et se rendent.          Leonid Passitchnik, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, a reconnu samedi buter sur le contr\u00f4le de \u00ab\u00a0la zone industrielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un site d\u2019industrie chimique, a-t-il soulign\u00e9. Notre objectif principal est de nettoyer la zone [des combattants ukrainiens] sans provoquer de catastrophe environnementale.\u00a0\u00bb          Samedi soir, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, avait affirm\u00e9 qu\u2019un incendie \u00e9tait en cours sur le site de l\u2019usine chimique Azot, cible de l\u2019arm\u00e9e russe. Dimanche midi, on ignorait quelle \u00e9tait la situation sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quartier nord-est de Kadi\u00efvka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, selon le repr\u00e9sentant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populair...","dateModified":"2022-06-12T15:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T13:43:16+00:00","articleBody":"     Jordan Gatley, un ancien soldat britannique qui se battait aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tu\u00e9 par balle\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk. Sur Facebook, son p\u00e8re, Dean Gatley, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0[Le 10\u00a0juin], nous avons re\u00e7u la nouvelle d\u00e9vastatrice que notre fils, Jordan, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle dans la ville de Sievierodonetsk, en Ukraine. Jordan a quitt\u00e9 l\u2019arm\u00e9e britannique en mars de cette ann\u00e9e pour poursuivre sa carri\u00e8re de soldat dans d\u2019autres r\u00e9gions. La guerre contre l\u2019Europe avait commenc\u00e9 et, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, il est parti en Ukraine pour aider.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s Scott Sibley, en avril, il est le deuxi\u00e8me Britannique tu\u00e9 en combattant aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens contre l\u2019invasion russe.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien soldat britannique tu\u00e9 dans au combat \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-12T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:48:44+00:00","articleBody":"                     Des croix portant l\u2019inscription \u00ab occupant russe \u00bb sont install\u00e9es devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Kiev \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une manifestation, le 12\u00a0juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/075b628_1655036352959-89eac8b-1655034620153-677373.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T13:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:48:41+00:00","articleBody":"                     Un citoyen russe br\u00fble son passeport \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une manifestation devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Kiev, le 12\u00a0juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b59654c_1655036390292-83efca6-1655034983702-677325.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T13:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:12:09+00:00","articleBody":"     Au 109e jour de l\u2019invasion russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son rapport relatif \u00e0 la situation sur le terrain. Selon les Britanniques, \u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en homme et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans, et autour de, Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour renforcer leur avantage num\u00e9rique, les forces russes essaient d\u2019envoyer plus d\u2019unit\u00e9s au combat, en mobilisant notamment les bataillons de r\u00e9serve de chaque brigade. En g\u00e9n\u00e9ral, la plupart des brigades n\u2019engagent que deux de leurs trois bataillons dans des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, ajoutent les services britanniques.          \u00ab\u00a0Les troisi\u00e8mes bataillons (\u2026) sont g\u00e9n\u00e9ralement en sous-effectif, et la Russie devra probablement compter sur de nouvelles recrues ou des r\u00e9servistes pour pouvoir envoyer ces unit\u00e9s en Ukraine. Le d\u00e9ploiement simultan\u00e9 de leurs trois bataillons va r\u00e9duire la capacit\u00e9 des brigades \u00e0 se reconstituer \u00e0 l\u2019issue des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe engage ses bataillons de r\u00e9serve pour emporter la d\u00e9cision \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-12T13:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T11:19:35+00:00","articleBody":"     Denis Pouchiline, le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, a affirm\u00e9 dimanche ne pas vouloir modifier la peine des Britanniques Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, et du Marocain Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, condamn\u00e9s \u00e0 mort pour avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Ils sont venus en Ukraine tuer des civils pour de l\u2019argent. C\u2019est pourquoi je ne vois pas de conditions \u00e0 une quelconque att\u00e9nuation ou modification de peine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans le cadre d\u2019un voyage organis\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans la ville ukrainienne de Marioupol ravag\u00e9e par les combats et conquise par les forces russes et s\u00e9paratistes en mai. Selon Denis Pouchiline, \u00ab\u00a0le tribunal a inflig\u00e9 une punition parfaitement juste\u00a0\u00bb aux trois combattants. Il a aussi accus\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, de ne pas s\u2019\u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 de leur sort et de n\u2019avoir pas pris contact avec les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes.          Sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique SkyNews, une amie du Marocain Brahim Saadoun a appel\u00e9 dimanche le gouvernement britannique \u00e0 le \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb. Zina Kotenko, une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne vivant au Royaume-Uni, a d\u00e9crit son ami Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, comme un homme \u00ab\u00a0gentil\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ouvert d\u2019esprit\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0joyeux\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etrangers condamn\u00e9s \u00e0 mort en Ukraine\u00a0: Denis Pouchiline inflexible","dateModified":"2022-06-12T11:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T11:08:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Reuters Dmytro Senik, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, en marge du forum de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0Dialogue de Shangri-La\u00a0\u00bb \u00e0 Singapour.  \u00ab\u00a0[Les] routes [existantes] ne sont pas parfaites car elles cr\u00e9ent certains goulots d\u2019\u00e9tranglement, mais nous faisons de notre mieux pour les d\u00e9velopper en attendant.\u00a0\u00bb          Le syst\u00e8me ferroviaire de l\u2019Ukraine fonctionne sur un gabarit diff\u00e9rent de celui de ses voisins europ\u00e9ens tels que la Pologne, de sorte que des transferts doivent avoir lieu dans diff\u00e9rents trains \u00e0 la fronti\u00e8re malgr\u00e9 des \u00e9quipements limit\u00e9s. Le r\u00e9acheminement des c\u00e9r\u00e9ales vers la Roumanie implique le transport par chemin de fer vers les ports du Danube et le chargement des cargaisons sur des barges pour naviguer vers le port de Constanta, un processus complexe et co\u00fbteux.          Moscou, qui qualifie la guerre d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale et nie avoir frapp\u00e9 des cibles civiles et agricoles, affirme que les sanctions occidentales contre la Russie et les mines marines impos\u00e9es par l\u2019Ukraine sont \u00e0 l\u2019origine de la baisse des exportations alimentaires et de la hausse des prix mondiaux.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019efforce d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales via la Pologne et la Roumanie","dateModified":"2022-06-12T11:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T10:23:45+00:00","articleBody":"               Dans un message post\u00e9 sur Twitter, au lendemain de sa visite \u00e0 Kiev, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis profond\u00e9ment touch\u00e9e par la force et la r\u00e9silience du peuple ukrainien. Ils d\u00e9fendent courageusement leur pays, dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Mais je vois la vie revenir \u00e0 Kiev. Alors que vous reconstruisez et modernisez l\u2019Ukraine, \u0404\u0432\u0440\u043e\u043f\u0430 \u0437 \u0432\u0430\u043c\u0438\u00a0! [\u00ab\u00a0L\u2019Europe est avec vous\u00a0!\u00a0\u00bb, en ukrainien]\u00a0\u00bb.          Samedi, apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les discussions d\u2019aujourd\u2019hui vont nous permettre de finaliser notre \u00e9valuation d\u2019ici la fin de la semaine prochaine. (\u2026)\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en. Nous voulons regarder vers l\u2019avenir. Vous avez fait beaucoup, mais il y a encore beaucoup \u00e0 faire, pour lutter contre la corruption par exemple.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Ursula von der Leyen promet une r\u00e9ponse rapide aux ambitions europ\u00e9ennes de Kiev                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen \u00ab\u00a0profond\u00e9ment touch\u00e9e par la force et la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T11:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T09:14:25+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur la ville de Tchortkiv, samedi soir, a fait au moins vingt-deux bless\u00e9s, dont des civils, et a partiellement d\u00e9truit un site militaire, a annonc\u00e9, dimanche, un responsable local. \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 21\u00a0h\u00a046 heures locales [20\u00a0h\u00a046 \u00e0 Paris], Tchortkiv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par quatre missiles, tous tir\u00e9s depuis la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse diffus\u00e9e sur Facebook, pr\u00e9cisant que parmi les victimes, \u00ab\u00a0il y a sept femmes et un enfant de 12\u00a0ans\u00a0\u00bb. Selon M.\u00a0Trouch, \u00e9galement chef de l\u2019administration de la r\u00e9gion de Ternopil, dont d\u00e9pend Tchortkiv, \u00ab\u00a0une installation militaire a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truite\u00a0\u00bb dans la frappe, \u00ab\u00a0et des habitations r\u00e9sidentielles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0des missiles de croisi\u00e8re Kalibr lanc\u00e9s \u00e0 partir de la mer (...) ont d\u00e9truit pr\u00e8s de Tchortkiv un grand entrep\u00f4t de syst\u00e8mes de missiles antichars, de syst\u00e8mes portatifs de d\u00e9fense a\u00e9rienne et d\u2019obus fournis au r\u00e9gime de Kiev par les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.                    Tchortkiv, qui comptait un peu moins de 30\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion russe, se situe \u00e0 140\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re avec la Roumanie et \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Au contraire de l\u2019est et du sud du pays, fortement touch\u00e9s par les combats entre arm\u00e9es ukrainienne et russe depuis trois mois et demi, l\u2019Ouest n\u2019a \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s sporadiquement la cible de frappes des troupes de Moscou qui y visent notamment les installations militaires recevant des armes occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tir de missiles russes sur la ville de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-12T09:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T08:36:18+00:00","articleBody":"     La connexion entre la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, captur\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but du mois de mars, et l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.          La connexion avait \u00e9t\u00e9 perdue le 30\u00a0mai, \u00ab\u00a0lorsque les Russes ont coup\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie mobile ukrainien Vodafone \u00e0 Enerhodar\u00a0\u00bb, site de la centrale, \u00ab\u00a0avec lequel l\u2019AIEA a un contrat de transmission de donn\u00e9es\u00a0\u00bb, explique Energoatom dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce aux efforts conjoints d\u2019Energoatom et Vodafone, le vendredi 10\u00a0juin, la connexion entre les serveurs de surveillance des mati\u00e8res nucl\u00e9aires du site et l\u2019AIEA a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom dans ce communiqu\u00e9 publi\u00e9, samedi soir, sur Telegram. Depuis fin mai toutefois, \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es pour cette p\u00e9riode avaient \u00e9t\u00e9 stock\u00e9es sur des serveurs s\u00e9curis\u00e9s et transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019AIEA imm\u00e9diatement apr\u00e8s le r\u00e9tablissement de la connexion [vendredi]\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          L\u2019AIEA avait d\u00e9clar\u00e9 cette semaine \u00ab\u00a0travailler activement\u00a0\u00bb pour organiser une visite \u00e0 la centrale de Zaporijia, \u00e0 laquelle l\u2019Ukraine s\u2019oppose tant que le site est occup\u00e9 par les Russes. L\u2019Ukraine estime qu\u2019une telle visite \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes, selon Energoatom. \u00ab\u00a0La situation est intenable\u00a0\u00bb, avait plaid\u00e9 le chef de l\u2019AIE, Rafael Grossi. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est pour cela que des experts de l\u2019AIEA doivent se rendre\u00a0\u00bb sur place.          Les soldats russes ont pris le contr\u00f4le, d\u00e9but mars, de cette centrale situ\u00e9e dans la ville d\u2019Enerhodar, dans le sud de l\u2019Ukraine, s\u00e9par\u00e9e par les eaux du Dniepr de la capitale r\u00e9gionale Zaporijia, qui est toujours sous contr\u00f4le ukrainien. Les affrontements qui s\u2019y sont d\u00e9roul\u00e9s, dans les premiers jours du conflit, ont laiss\u00e9 craindre une possible catastrophe nucl\u00e9aire dans le pays o\u00f9 a explos\u00e9 un r\u00e9acteur en\u00a01986 \u00e0 Tchernobyl.                    Lire aussi :  Petro Kotin, pr\u00e9sident de l\u2019entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que font les Russes rel\u00e8ve du terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Connexion r\u00e9tablie entre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et l\u2019AIEA, annonce Kiev","dateModified":"2022-06-12T09:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T07:51:55+00:00","articleBody":"           Un employ\u00e9 nettoie une machine \u00e0 commande automatique dans un ancien restaurant McDonald\u2019s avant son ouverture, \u00e0 Moscou, le 12\u00a0juin\u00a02022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Les anciens restaurants en Russie du groupe McDonald\u2019s \u2013 qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part apr\u00e8s plus de trente ans de pr\u00e9sence en r\u00e9action au conflit en Ukraine \u2013 ont \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vkousno i tochka\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0D\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb) par leur nouveau propri\u00e9taire russe, a fait savoir au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe russe, Oleg Paro\u00efev.          Le propri\u00e9taire Alexandre Govor a assur\u00e9 que les 51\u00a0000\u00a0ex-employ\u00e9s de McDonald\u2019s \u00e0 travers la Russie conserveraient leur travail. \u00ab\u00a0Notre objectif est que nos clients ne remarquent aucune diff\u00e9rence de qualit\u00e9 ou d\u2019ambiance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e dans le restaurant de place Pouchkine.          La nouvelle cha\u00eene de restauration rapide conservera son ancien int\u00e9rieur McDonald\u2019s mais supprimera toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son ancien nom, a pr\u00e9cis\u00e9 Oleg Paroev, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de McDonald\u2019s en Russie en f\u00e9vrier, quelques semaines avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine survenue le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dirigeant a ajout\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 maintiendrait des \u00ab\u00a0prix abordables\u00a0\u00bb, sans toutefois exclure de l\u00e9g\u00e8res augmentations \u00e0 court terme.                    Lire aussi :  McDonald\u2019s se retire enti\u00e8rement de Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b9fae9a_5437824-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les anciens restaurants de McDonald\u2019s rebaptis\u00e9s \u00ab\u00a0D\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-12T11:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T06:47:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a affirm\u00e9 dimanche matin que les Russes menaient \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb des assauts contre Sievierodonetsk, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou pr\u00e8s de Vroubivka, Mykolaevka ou encore Vassylivka.          Prendre Sievierodonetsk ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville, Kramatorsk, une \u00e9tape pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin du Donbass, r\u00e9gion essentiellement russophone en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Selon un membre de l\u2019administration militaire de Donetsk, \u00ab\u00a0toutes les grandes villes du territoire libre\u00a0\u00bb de cette r\u00e9gion \u00ab\u00a0sont priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb depuis samedi en d\u00e9but de soir\u00e9e. Il cite Kramatorsk, Sloviansk, Kostiantynivka, Droujkivka et Bakhmout.          A la t\u00e9l\u00e9vision, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9crit une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Popasna, \u00e0 Sievierodonetsk et pr\u00e8s de la rivi\u00e8re de Siversky Donets, dont le niveau a tellement baiss\u00e9 qu\u2019il redoute de nouvelles tentatives russes de franchissement pour aller \u00e9tablir une nouvelle t\u00eate de pont pr\u00e8s de Bilohorivka. \u00ab\u00a0A Tochkivka, de tr\u00e8s puissants combats sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement indiqu\u00e9.          A Sievierodonetsk, la d\u00e9fense ukrainienne est retranch\u00e9e sur le site d\u2019une usine chimique Azot. \u00ab\u00a0Des combats permanents se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef.\u00a0A Lyssytchansk, les habitants ont le choix entre fuir et perdre leur foyer, ou rester expos\u00e9s aux bombardements. Depuis plusieurs jours, les combats sont \u00e9galement intenses dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, voisine de la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud du pays. L\u2019avanc\u00e9e russe a cependant \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e aux abords de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes \u00ab\u00a0priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T07:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T06:01:24+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des semaines terr\u00e9s dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers Donetsk, territoire s\u00e9paratiste sous contr\u00f4le des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d\u2019un \u00e9tablissement est all\u00e9 chercher deux orphelins.                    Lire aussi :  En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T06:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T04:56:20+00:00","articleBody":"      La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, \u00e0 Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Sur le terrain, les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine s\u2019intensifient. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche matin, que les Russes menaient \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb des assauts contre Sievierodonetsk dans le Donbass, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou pr\u00e8s de Vroubivka, Mykola\u00efv ou encore Vassylivka.          Le pr\u00e9sident Zelensky a lui signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de certaines localit\u00e9s comme Tavrisk dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans celle de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ 10\u00a0000\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi, \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-12T11:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T04:51:44+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 109e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-12T05:58:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/7309/4906/1342/900/3/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-2">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans l’optique de la mise en place du Pacte vert européen, le système proposé par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides réalise l’exploit de pouvoir transformer une aggravation des risques en une amélioration, alerte Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         « Le Green Deal agricole n’aura pas lieu »   Chronique            Stéphane Foucart        Dans l’optique de la mise en place du Pacte vert européen, le système proposé par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides réalise l’exploit de pouvoir transformer une aggravation des risques en une amélioration, alerte Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 02h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Parfois, il vaut mieux ne pas savoir. C’est ce que semblent se dire, ces jours-ci, la Commission européenne et une bonne part des Etats membres, pour éviter d’avoir à verdir leur agriculture. Truquer le thermomètre est un moyen commode d’être sûr de pouvoir annoncer, un jour, que la fièvre a disparu. C’est en tout cas bien plus confortable que de se lancer dans le traitement de la maladie. Traiter la maladie, c’est long, c’est pénible, c’est incertain. Truquer le thermomètre, c’est facile et ça marche à tous les coups.          Dans les prochains jours, l’Union doit adopter une série de dispositions techniques cruciales pour mesurer les progrès de ses Etats membres dans la réduction des intrants utilisés en agriculture. La stratégie « Farm to Fork » (« de la ferme à la fourchette »), volet agricole du Green Deal (Pacte vert) d’Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, prévoit ainsi, notamment, une « réduction de l’usage et des risques de 50 % des pesticides » d’ici à 2030 sur le territoire des Vingt-Sept. Et c’est ici que l’affaire se complique. Car, pour mesurer une « réduction de l’usage et des risques » de quoi que ce soit, il faut une métrique, et c’est souvent dans les détails de cette métrique que le diable est caché.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pesticides : les objectifs du Pacte vert européen sont menacés                 C’est le toxicologue autrichien Helmut Burtscher-Schaden, membre de l’association Global 2000, qui l’a déniché. Dans une note publiée le 9 juin, il montre que le système proposé par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides réalise le tour de force de pouvoir transformer une aggravation des risques en une amélioration.          Le dispositif en question se nomme « Indice de risque harmonisé 1 » (Harmonized Risk Indicator 1, ou HRI-1). Il évalue le risque en fonction de la quantité de produits utilisée, modulé par des facteurs de risque si imparfaitement établis qu’il aboutit à des résultats « grotesquement faux », fustige le toxicologue autrichien. En utilisant la grille d’analyse de HRI-1, il montre, par exemple, que ce système d’évaluation attribue « le même risque à 1 kilogramme de sable de quartz, une dose qui protège cinq arbres contre l’abroutissement du gibier, et à 1 kilogramme d’insecticide pyréthrinoïde, susceptible de tuer tous les insectes vivants sur 200 hectares ».          Thermomètre défectueux          HRI-1 est si défectueux qu’il désavantage des produits considérés par les autorités européennes elles-mêmes comme à faible risque, et d’usage courant en agriculture biologique, par rapport à d’autres, classés parmi les plus dangereux. Non seulement ce thermomètre ne donne pas la bonne température, mais il peut refroidir le chaud et réchauffer le froid. Selon HRI-1, ajoute M. Burtscher-Schaden, une seule application de bicarbonate de potassium comme fongicide naturel (également utilisé comme additif alimentaire) présente un risque huit fois plus élevé qu’une application du fongicide de synthèse difénoconazole, placé par les autorités sur la liste des pesticides les plus problématiques, en raison de sa persistance et de sa toxicité.        Il vous reste 47.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/12/le-green-deal-agricole-n-aura-pas-lieu_6129877_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Green Deal agricole n\u2019aura pas lieu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-12T02:01:50+02:00","datePublished":"2022-06-12T02:01:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Agriculture","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans l\u2019optique de la mise en place du Pacte vert europ\u00e9en, le syst\u00e8me propos\u00e9 par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides r\u00e9alise l\u2019exploit de pouvoir transformer une aggravation des risques en une am\u00e9lioration, alerte St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/1049/0/8075/4037/1342/671/60/0/2d9fc78_1654878078385-334194.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-3">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Après avoir reçu la visite d’Ursula von der Leyen à Kiev, le président ukrainien s’est exprimé par vidéo au Shangri-La Dialogue, un forum sur la sécurité en Asie-Pacifique où il a affirmé que les forces russes avaient tué des dizaines de milliers d’Ukrainiens, dont environ 10 000 soldats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Environ 10 000 morts dans l’armée ukrainienne, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, de retour à Kiev                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un artilleur ukrainien charge un lance-roquettes près d’Izioum, au sud de Kharkiv, le 11 juin 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Au 108e jour de guerre, les combats meurtriers sévissent dans le sud et l’est de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes ont déclaré, vendredi, avoir bombardé des positions russes dans la région de Kherson (Sud), dont la quasi-totalité est occupée depuis les premiers jours de l’invasion. Kiev redoute une annexion rapide par Moscou. A l’Est, « la Russie veut détruire chaque ville du Donbass, chacune, sans exagération », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le président américain, Joe Biden, a affirmé, vendredi, que son homologue ukrainien n’avait pas voulu entendre les mises en garde américaines avant l’invasion de son pays par la Russie. « Beaucoup de gens pensaient que j’exagérais » en évoquant une attaque russe contre l’Ukraine avant qu’elle ne débute, a déclaré M. Biden.La France s’est déclarée prête à participer à la levée du blocus du port ukrainien d’Odessa, afin de faire sortir d’Ukraine les céréales dont le blocage provoque une crise alimentaire mondiale.La visite en Ukraine d’Emmanuel Macron, tardive et très attendue à Kiev, pourrait bien être en train de se préciser. Le chef de l’Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisins de l’Ukraine.Les dirigeants de neuf pays d’Europe centrale et de l’Est – Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, République tchèque, Roumanie et Slovaquie – se sont réunis vendredi à Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l’OTAN face à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Iryna Verechtchouk, vice-première ministre ukrainienne : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou         Récit. Hommage à Paris au journaliste Frédéric Leclerc-Imhoff, tué lors d’un reportage sur un convoi humanitaire         Décryptages. L’hypothèse d’une visite d’Emmanuel Macron en Ukraine se précise         Tchat. Yohann Michel : « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »         Analyse. En Europe centrale, la générosité envers les réfugiés ukrainiens s’étiole         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Critique. Du « clown » russophone au politicien adulé, deux livres se penchent sur la métamorphose de Volodymyr Zelensky                          Environ 10 000 morts dans l’armée ukrainienne, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, de retour à Kiev                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-12T00:38:17+00:00","coverageEndTime":"2022-06-12T12:38:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","description":"Apr\u00e8s avoir re\u00e7u la visite d\u2019Ursula von der Leyen \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est exprim\u00e9 par vid\u00e9o au Shangri-La Dialogue, un forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique o\u00f9 il a affirm\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens, dont environ 10\u00a0000 soldats.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’armée ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s avoir re\u00e7u la visite d\u2019Ursula von der Leyen \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est exprim\u00e9 par vid\u00e9o au Shangri-La Dialogue, un forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique o\u00f9 il a affirm\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens, dont environ 10\u00a0000 soldats.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/0/0/3500/2423/1342/929/3/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-12T00:38:17+00:00"
,"endDate":"2022-06-12T12:38:17+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-06-12T04:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-12T01:38:10+00:00","articleBody":"     La conqu\u00eate de l\u2019est de l\u2019Ukraine constitue toujours la priorit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe, notamment les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, dans le Donbass.          \u00ab\u00a0Sievierodonetsk n\u2019est pas lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 100\u00a0% (\u2026) En tout \u00e9tat de cause (\u2026), Sievierodonetsk (\u2026) Lyssytchansk sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 Leonid Passetchnik, dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, en marge de la visite d\u2019un h\u00f4pital militaire russe en construction dans la ville du m\u00eame nom.          Prendre Sievierodonetsk ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville, Kramatorsk, une \u00e9tape pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin du Donbass, r\u00e9gion essentiellement russophone en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          \u00ab\u00a0La Russie poss\u00e8de toujours un potentiel suffisant pour mener une longue guerre contre notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9partement des renseignements militaires (GUR) au sein du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00f4pital militaire russe en construction \u00e0 Louhansk","dateModified":"2022-06-12T01:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-12T00:26:48+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, ce vendredi, qu\u2019ils refusaient de participer au Forum \u00e9conomique international pr\u00e9vu \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, du 15 au 18\u00a0juin prochains.          Dans un message publi\u00e9 sur son compte Twitter, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Ned Price, exhorte \u00ab\u00a0les gouvernements et les entreprises \u00e0 se joindre \u00e0 notre boycott et \u00e0 envoyer un message clair qu\u2019il n\u2019y a pas de \u201cbusiness as usual\u201d [les affaires continuent] alors que les forces russes brutalisent l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce boycotter le Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg","dateModified":"2022-06-12T00:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T22:47:02+00:00","articleBody":"     Une commission internationale des Nations unies (ONU) est arriv\u00e9e en Ukraine pour \u00ab\u00a0enqu\u00eater sur les crimes li\u00e9s \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook la vice-pr\u00e9sidente du Parlement ukrainien Olena Kondratyuk.          Assurant que cette d\u00e9l\u00e9gation allait collaborer avec la commission d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9e en Ukraine pour r\u00e9pertorier les preuves de crimes de guerre, Mme Kondratyuk pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0la t\u00e2che principale est d\u2019identifier les suspects, de rassembler des preuves et de pr\u00e9parer des documents afin que personne n\u2019\u00e9chappe \u00e0 la punition\u00a0\u00bb.          Elle indique que Eric Moses est le pr\u00e9sident de cette commission de l\u2019ONU qui comprend \u00e9galement Yasminka Dzumhur et Pablo de Greiff, et pr\u00e9cise que le travail de cette commission sera pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies et fera l\u2019objet d\u2019un rapport \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies lors de sa 77e session dont l\u2019ouverture est pr\u00e9vue en septembre\u00a02022.          Mme Kondratyuk affirme que la Russie commet \u00ab\u00a0de nombreux crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 en Ukraine, qui t\u00e9moignent du g\u00e9nocide du peuple ukrainien\u00a0\u00bb. Elle fait savoir que plus de 16\u00a0000 crimes de guerre et d\u2019agressions sont \u00e0 l\u2019\u00e9tude, dont plus de 5\u00a0000 concernant des meurtres, et 6\u00a0000 des bless\u00e9s civils. Elle pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0parall\u00e8lement, une enqu\u00eate distincte est en cours sur le fait du crime de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.          La vice-pr\u00e9sidente du Parlement ukrainien indique \u00e9galement qu\u2019elle a \u00ab\u00a0attir\u00e9 l\u2019attention de la commission des Nations Unies sur le fait que ses activit\u00e9s devraient couvrir non seulement les \u00e9v\u00e9nements actuels, mais leurs causes profondes\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence au conflit qui s\u00e9vit dans certaines r\u00e9gions d\u2019Ukraine depuis 2014 \u00ab\u00a0en particulier, dans les r\u00e9gions temporairement occup\u00e9es de Crim\u00e9e, de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une commission de l\u2019ONU pr\u00e9sente en Ukraine pour enqu\u00eater sur les crimes de guerre russes","dateModified":"2022-06-11T22:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T22:14:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des combats de rue acharn\u00e9s se poursuivent \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky ce soir, dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Mais il a signal\u00e9 la reprise par les forces ukrainiennes de localit\u00e9s, comme Tavri\u00efsk dans la r\u00e9gion de Kherson au sud de l\u2019Ukraine, et fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0un certain succ\u00e8s dans la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0\u00bb situ\u00e9e un peu plus au nord-est.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Zelensky","dateModified":"2022-06-11T22:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:58:02+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe bloque les voies d\u2019exportation du bl\u00e9, exposant de nombreux pays \u00e0 des \u00e9meutes de la faim, constate Jean-Jacques Herv\u00e9, conseiller du commerce ext\u00e9rieur de la France, dans une tribune au Monde. Sans faire d\u2019\u00e9normes investissements, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait pourtant permettre, selon lui, de transporter des millions de tonnes de grains bloqu\u00e9s.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il est urgent d\u2019ouvrir des sillons ferroviaires \u00e0 travers l\u2019Europe pour exporter le bl\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe a tout ce qui est n\u00e9cessaire pour am\u00e9liorer l\u2019efficience du r\u00e9seau de voies ferr\u00e9es e...","dateModified":"2022-06-11T20:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:49:00+00:00","articleBody":"     Les dirigeants allemands, fran\u00e7ais et italiens envisagent un voyage conjoint en Ukraine pour signaler un soutien europ\u00e9en concert\u00e9, selon Bild am Sonntag, qui cite des personnes proches des gouvernements fran\u00e7ais et ukrainien qu\u2019il n\u2019a pas identifi\u00e9es. Le chancelier Olaf Scholz, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron et le premier ministre Mario Draghi pourraient faire le d\u00e9placement avant que l\u2019Allemagne n\u2019accueille le sommet du G7 du 26 au 28\u00a0juin, a pr\u00e9cis\u00e9 le journal allemand.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en mesure de le confirmer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du gouvernement allemand \u00e0 Reuters. Contact\u00e9, l\u2019Elys\u00e9e n\u2019a pas souhait\u00e9 confirmer l\u2019information tandis que le gouvernement italien n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants allemands, fran\u00e7ais et italiens envisagent de venir en Ukraine, selon \u00ab\u00a0Bild\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-11T20:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:39:58+00:00","articleBody":"     Les Forces arm\u00e9es ukrainiennes ont annonc\u00e9, samedi sur Twitter, avoir re\u00e7u de nouveaux syst\u00e8mes de communication par satellite Starlink du fondateur et PDG de SpaceX, Elon Musk. Une cargaison de ces syst\u00e8mes de communication \u00e9tait arriv\u00e9e d\u00e9but mars en Ukraine, pour aider \u00e0 apporter une connexion \u00e0 Internet aux zones frapp\u00e9es par les assauts de l\u2019arm\u00e9e russe.                    Serhi Volyna, un commandant ukrainien faisant partie des combattants assi\u00e9g\u00e9s par les forces russes dans l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, avait lanc\u00e9, mi-mai, un appel l\u2019aide sur Twitter adress\u00e9 directement au milliardaire am\u00e9ricain pour qu\u2019il intervienne afin de les sauver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Forces arm\u00e9es ukrainiennes ont re\u00e7u de nouveaux syst\u00e8mes de communication par satellite Starlink","dateModified":"2022-06-11T20:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:23:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8res Frontex a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que 2,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient rentr\u00e9s dans leur pays d\u2019origine depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier. L\u2019agence a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens avaient fui vers l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but de la guerre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Frontex, 2,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient rentr\u00e9s dans leur pays d\u2019origine","dateModified":"2022-06-11T20:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:02:58+00:00","articleBody":"     Samedi, Andriy Yermak, chef du bureau du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes bombardent les champs ukrainiens avec des bombes incendiaires. Ceux qui cr\u00e9ent la crise alimentaire mondiale tentent de r\u00e9p\u00e9ter l\u2019Holodomor\u00a0\u00bb, une famine caus\u00e9e par l\u2019homme en Ukraine sovi\u00e9tique de 1932 \u00e0 1933 et qui a tu\u00e9 des millions de personnes sous le r\u00e9gime sovi\u00e9tique. \u00ab\u00a0Nos soldats \u00e9teignent les incendies, mais le \u201cterrorisme alimentaire\u201d doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie tente \u00ab\u00a0de r\u00e9p\u00e9ter l\u2019Holodomor\u00a0\u00bb, estime le chef du bureau du pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-06-11T20:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T19:43:07+00:00","articleBody":"           Un BM-21 Grad ukrainien, un lance-roquettes multiple, tirant pr\u00e8s d\u2019Izioum, au sud de Kharkiv, en Ukraine, le 11\u00a0juin\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/7b60414_5433166-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019Izioum","dateModified":"2022-06-11T19:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T19:22:12+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a tweet\u00e9 qu\u2019il s\u2019\u00e9tait entretenu avec son homologue polonais, Zbigniew Rau, \u00ab\u00a0pour discuter des prochaines livraisons d\u2019armes lourdes et d\u2019un septi\u00e8me train de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 avoir parl\u00e9 au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis\u00a0: \u00ab\u00a0Nous travaillons en \u00e9troite collaboration pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du d\u00e9blocage des exportations alimentaires ukrainiennes (\u2026). Nous avons besoin de plus d\u2019armes lourdes pour prot\u00e9ger Odessa de la mer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res a discut\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019un septi\u00e8me train de sanctions de l\u2019UE...","dateModified":"2022-06-11T19:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T18:44:05+00:00","articleBody":"     Vadym Bo\u00eftchenko, maire de cette ville portuaire du Donbass r\u00e9duite \u00e0 l\u2019\u00e9tat de ruines apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 que les infrastructures sanitaires de Marioupol \u00e9taient d\u00e9truites et que des cadavres pourrissaient dans les rues. \u00ab\u00a0Il y a une \u00e9pid\u00e9mie de dysenterie et de chol\u00e9ra, a rapport\u00e9 M.\u00a0Bo\u00eftchenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. La guerre, qui a emport\u00e9 20\u00a0000\u00a0habitants (\u2026), malheureusement, avec ces infections, va co\u00fbter la vie \u00e0 des milliers d\u2019habitants suppl\u00e9mentaires.\u00a0\u00bb          Le maire de Marioupol a appel\u00e9 les Nations unies et le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 mettre en place un couloir humanitaire pour permettre aux habitants encore sur place de quitter la ville d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. Sur Telegram, il a racont\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0les occupants russes [avaient] transform\u00e9 Marioupol en un ghetto avec des conditions de survie intol\u00e9rables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a une \u00e9pid\u00e9mie de dysenterie et de chol\u00e9ra\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le maire de Marioupol","dateModified":"2022-06-11T18:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T18:23:00+00:00","articleBody":"     Les bombardements russes ont interrompu samedi l\u2019alimentation \u00e9lectrique des deux plus grandes villes de l\u2019oblast de Donetsk encore contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019Ukraine, Kramatorsk et Sloviansk, a \u00e9crit le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko, sur l\u2019application Telegram. S\u2019exprimant plus tard \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, il a parl\u00e9 d\u2019une strat\u00e9gie russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e contre les villes qui restent aux mains des Ukrainiens\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi comprend o\u00f9 il frappe et dans quel but\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019alimentation \u00e9lectrique interrompue \u00e0 Kramatorsk et \u00e0 Sloviansk, selon le gouverneur r\u00e9gional ","dateModified":"2022-06-11T18:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T18:03:30+00:00","articleBody":"     Des responsables de la ville d\u2019Odessa ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019un homme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une explosion sur une plage de la mer Noire, o\u00f9 des mines sont pr\u00e9sentes. Le conseil municipal a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que l\u2019homme \u00e9tait venu avec sa femme et son fils, malgr\u00e9 les avertissements de rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart des plages de la r\u00e9gion. Il testait la temp\u00e9rature et la profondeur de l\u2019eau lorsque l\u2019explosion s\u2019est produite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme tu\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019une mine dans la mer Noire, selon des responsables de la ville d\u2019Ode...","dateModified":"2022-06-11T18:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T17:41:50+00:00","articleBody":"           Le chancelier allemand, Olaf Scholz (\u00e0 gauche), et le premier ministre de Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Skopje, le 11\u00a0juin 2022. ROBERT ATANASOVSKI \/ AFP           Le premier ministre de la Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, a d\u00e9plor\u00e9, samedi \u00e0 Skopje, aux c\u00f4t\u00e9s du chancelier allemand, Olaf Scholz, que le r\u00eave de son pays d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) soit pris \u00ab\u00a0en otage\u00a0\u00bb par la Bulgarie. Ces propos faisaient clairement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Bulgarie, qui bloque depuis novembre\u00a02020 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de Skopje \u00e0 l\u2019UE, \u00e0 cause de contentieux li\u00e9s \u00e0 la langue et \u00e0 l\u2019histoire.          L\u2019Allemagne est \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse au sujet de l\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019UE des Etats de la r\u00e9gion et, bien s\u00fbr, cela s\u2019applique particuli\u00e8rement \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Twitter Olaf Scholz, qui effectue une tourn\u00e9e de deux jours dans la r\u00e9gion avant un sommet des dirigeants de l\u2019UE et des Balkans occidentaux le 23\u00a0juin.                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe apr\u00e8s leur rencontre \u00e0 Sofia, en Bulgarie, le 11\u00a0juin 2022. SPASIYANA SERGIEVA \/ REUTERS           Le chancelier allemand s\u2019est ensuite rendu \u00e0 Sofia, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue bulgare, Kiril Petkov. Ce dernier a expliqu\u00e9 que la Bulgarie chercherait \u00e0 voir comment le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour am\u00e9liorer le statut de la minorit\u00e9 bulgare en Mac\u00e9doine du Nord. Olaf Scholz s\u2019est dit confiant que des progr\u00e8s puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, en ajoutant que \u00ab\u00a0les nombreuses objections qui se sont accumul\u00e9es entre les deux parties au fil des ans devaient \u00eatre lev\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous poursuivrons un \u00e9change \u00e9troit dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Lundi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019\u00e9tait dit de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 accueillir \u00e0 Paris, \u00ab\u00a0le moment venu\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de Bulgarie et de Mac\u00e9doine du Nord en vue de la conclusion d\u2019un accord bilat\u00e9ral qui permettrait l\u2019ouverture de n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de Skopje \u00e0 l\u2019UE.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/9210da9_5430492-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord reproche \u00e0 la Bulgarie de prendre \u00ab\u00a0en otage\u00a0\u00bb sa candidature \u00e0 l\u2019UE ","dateModified":"2022-06-11T17:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T17:23:00+00:00","articleBody":"     Les civils ont fui depuis vendredi les combats intenses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine alors que forces russes et ukrainiennes s\u2019engageaient dans une bataille d\u2019usure pour les villes-cl\u00e9s du c\u0153ur industriel du pays. La plupart des femmes, des enfants et des r\u00e9sidents \u00e2g\u00e9s sont partis dans un train d\u2019\u00e9vacuation sp\u00e9cial qui a quitt\u00e9 la ville de Pokrovsk et s\u2019est dirig\u00e9 vers l\u2019ouest.                Des policiers aident une femme \u00e2g\u00e9e handicap\u00e9e \u00e0 monter dans le train d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Sur le quai de la gare de Pokrovsk, le 11\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 A l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation en attente de d\u00e9part \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                  EFREM LUKATSKY \/ AP                 Le train au d\u00e9part de Pokrovsk est \u00e0 destination de Dnipro et de Lviv. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/b305147_f29e034f226442fdbc45a72538696f02-f29e034f226442fdbc45a72538696f02-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pokrovsk","dateModified":"2022-06-11T17:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T17:00:00+00:00","articleBody":"     Fin de la gratuit\u00e9 des transports, diminution des allocations, \u00e9vacuation des r\u00e9fugi\u00e9s des h\u00f4tels pour les transf\u00e9rer dans des camps nettement moins confortables\u2026 Apr\u00e8s avoir ouvert grandes leurs portes, les pays d\u2019Europe centrale comme la Pologne, l\u2019Autriche ou la R\u00e9publique tch\u00e8que, en premi\u00e8re ligne pour recevoir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, commencent \u00e0 revoir leur politique d\u2019accueil \u00e0 la baisse. Si ces mesures sont souvent prises au nom de la lutte contre les abus ou pour des raisons financi\u00e8res \u00e9videntes alors que l\u2019inflation fait rage, elles annoncent aussi l\u2019essoufflement de la solidarit\u00e9 observ\u00e9e au d\u00e9but du conflit, dans un contexte o\u00f9 les flux d\u2019arriv\u00e9es se sont quasi taris et o\u00f9 certains Ukrainiens d\u00e9cident m\u00eame de rentrer chez eux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: en Europe centrale, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens s\u2019\u00e9tiole                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays en premi\u00e8re ligne dans l\u2019accueil des exil\u00e9s commencent \u00e0 revoir leur politique \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-06-11T17:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T15:58:02+00:00","articleBody":"     La famille de Shaun Pinner, Britannique condamn\u00e9 \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk pour avoir combattu du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019issue de ce qu\u2019elle a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0proc\u00e8s spectacle\u00a0\u00bb. Elle a demand\u00e9 samedi qu\u2019il soit lib\u00e9r\u00e9 et qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie du traitement international garanti aux prisonniers de guerre. Un tribunal de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, a condamn\u00e9 jeudi deux combattants britanniques et un Marocain pour avoir recherch\u00e9 le renversement violent du pouvoir, une infraction passible de la peine de mort dans le territoire oriental contr\u00f4l\u00e9 par les rebelles soutenus par Moscou. Les hommes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 reconnus coupables d\u2019activit\u00e9s mercenaires et de terrorisme.          Un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique au nom de la famille de Shaun Pinner a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019homme de 48\u00a0ans r\u00e9sidait en Ukraine depuis quatre\u00a0ans. Dans ce communiqu\u00e9, la famille \u00e9crit\u00a0:           Nous esp\u00e9rons sinc\u00e8rement que toutes les parties coop\u00e9reront de toute urgence pour assurer la lib\u00e9ration ou l\u2019\u00e9change en toute s\u00e9curit\u00e9 de Shaun. Notre famille, y compris son fils et sa femme ukrainienne, l\u2019aime et lui manque tellement et nos pens\u00e9es vont \u00e0 toutes les familles impliqu\u00e9es dans cette terrible situation.           La famille a \u00e9galement d\u00e9crit Shaun Pinner comme un fier \u00ab\u00a0marin sous contrat de la 36e\u00a0brigade\u00a0\u00bb, une division d\u2019infanterie navale ukrainienne qui a aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol avant qu\u2019elle ne soit captur\u00e9e par les forces russes. En tant que membre de la brigade, le soldat \u00ab\u00a0devrait se voir accorder tous les droits d\u2019un prisonnier de guerre selon la convention de Gen\u00e8ve et y compris une repr\u00e9sentation juridique ind\u00e9pendante compl\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la famille.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille d\u2019un des deux Britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort s\u2019exprime","dateModified":"2022-06-11T16:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T15:30:53+00:00","articleBody":"           Fun\u00e9railles du soldat ukrainien Rouslan Skalskyi au cimeti\u00e8re Lytchakivsky de Lviv, le 11\u00a0juin 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP           Vendredi 10\u00a0juin, lors d\u2019un entretien sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ 10\u00a0000 combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          Le 8\u00a0juin, cit\u00e9 par le Guardian, il avan\u00e7ait que \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 150 soldats [ukrainiens] \u00e9taient tu\u00e9s et 800 bless\u00e9s quotidiennement\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le lendemain sur Facebook, Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, affirmait quant \u00e0 lui que les pertes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019\u00e9l\u00e8vent quotidiennement \u00e0 100 tu\u00e9s et 500 bless\u00e9s.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Zelensky a affirm\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens, lors d\u2019une intervention par vid\u00e9o, au Shangri-La Dialogue, un forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique qui se tient ce week-end \u00e0 Singapour.          Alors que Moscou ne communique pas de bilan, Oleksiy Arestovych a estim\u00e9 vendredi que les pertes russes \u00e9taient plusieurs fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles de son pays\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe a perdu 1\u00a0000 soldats par jour pendant les vingt \u00e0 trente premiers jours. A l\u2019heure actuelle, ils perdent au moins 200 \u00e0 300 personnes [par jour].\u00a0\u00bb          Selon l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine, au matin du 11\u00a0juin, les pertes russes en Ukraine ont d\u00e9pass\u00e9 les 32\u00a0000 morts. Des sources militaires occidentales \u00e9voquent de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent quelque 20\u00a0000 morts. Pour tous ces bilans, aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/f963733_5431731-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 10\u00a0000 morts dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-06-11T17:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T15:13:03+00:00","articleBody":"     Lloyd Austin a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou \u00ab\u00a0est ce qui se passe lorsque les oppresseurs pi\u00e9tinent les r\u00e8gles qui nous prot\u00e8gent tous\u00a0\u00bb. Lors d\u2019une visite en Asie, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a ajout\u00e9\u00a0:           C\u2019est ce qui se passe lorsque les grandes puissances d\u00e9cident que leurs app\u00e9tits imp\u00e9riaux comptent plus que les droits de leurs voisins pacifiques.\u00a0Et c\u2019est un aper\u00e7u d\u2019un monde possible de chaos et de troubles dans lequel aucun d\u2019entre nous ne voudrait vivre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou \u00ab\u00a0est un aper\u00e7u d\u2019un monde possible de chaos et de troubles\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-06-11T15:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T14:22:34+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, accueille la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, avant une r\u00e9union entre les deux dirigeants \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 11\u00a0juin 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS                 Ursula von der Leyen et Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 11\u00a0juin 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/f992955_ogi037-ukraine-crisis-eu-zelenskiy-0611-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-11T14:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T13:03:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une rencontre samedi avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 propos des ambitions de Kiev de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen lors d\u2019une courte conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Les discussions d\u2019aujourd\u2019hui vont nous permettre de finaliser notre \u00e9valuation d\u2019ici la fin de la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, soulignant que les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00ab\u00a0fait beaucoup\u00a0\u00bb en vue d\u2019une candidature, mais qu\u2019il y a \u00ab\u00a0encore beaucoup \u00e0 faire\u00a0\u00bb, notamment dans la lutte anticorruption.          La cheffe de la Commission europ\u00e9enne doit encore s\u2019entretenir avec le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, pour cette visite \u00e0 Kiev, sa deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but de la guerre, la pr\u00e9c\u00e9dente ayant eu lieu le 8\u00a0avril.                    Sur Twitter, elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine, solide d\u00e9mocratie parlementaire, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la bonne voie avant l\u2019invasion russe. Cette guerre est un \u00e9norme test de r\u00e9sistance. Et tout le pays se mobilise. Le m\u00eame esprit est n\u00e9cessaire pour r\u00e9former et moderniser le pays. Et l\u2019Europe est l\u00e0 pour vous soutenir.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne finalisera son avis sur une candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0la semaine pr...","dateModified":"2022-06-11T13:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T12:46:09+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, l\u2019usine Azot \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0? Dans un message publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, d\u00e9ment que des soldats ukrainiens soient bloqu\u00e9s et retiennent des centaines de civils dans les sous-sols de l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Les n\u00f4tres tiennent la zone industrielle (\u2026) et d\u00e9truisent l\u2019arm\u00e9e russe dans la ville. Ne croyez que l\u2019information officielle\u00a0\u00bb, met-il en garde.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de mener des assauts dans la ville de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi matin le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es ukrainiennes, pr\u00e9cisant que quatorze attaques avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk en vingt-quatre\u00a0heures, mais que les troupes russes rencontraient un \u00ab\u00a0succ\u00e8s partiel\u00a0\u00bb aux abords du village d\u2019Orikhovo.          La prise de la ville ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville, Kramatorsk, \u00e9tape importante pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin du Donbass, r\u00e9gion essentiellement russophone de l\u2019est de l\u2019Ukraine, en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme tenir l\u2019usine Azot \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0et ne pas y retenir de civils","dateModified":"2022-06-11T12:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T11:55:41+00:00","articleBody":"     Un Tch\u00e8que a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine occup\u00e9 par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi \u00e0 Prague Jan Lipavsky, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que. \u00ab\u00a0Le corps de cet homme devrait \u00eatre achemin\u00e9 demain jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, sur la ligne de front, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre \u00e0 des journalistes apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 son homologue turc, Mevlut Cavusoglu.          Selon la journaliste tch\u00e8que Lenka Klicperova, qui avait publi\u00e9 vendredi la premi\u00e8re information sur la mort de cet homme, il s\u2019agit d\u2019un combattant volontaire, identifi\u00e9 comme Michal J. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me victime tch\u00e8que de la guerre lanc\u00e9e en Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier.          En mai, Prague avait confirm\u00e9 la mort d\u2019un chauffeur de camion tch\u00e8que port\u00e9 disparu depuis le d\u00e9but du mois de mars. Touch\u00e9 par une balle, il avait \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 au bord de la route.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me Tch\u00e8que en Ukraine","dateModified":"2022-06-11T12:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T10:43:50+00:00","articleBody":"               Les forces russes ont organis\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie de remise des passeports dans le territoire occup\u00e9 de l\u2019oblast de Zaporijia, rapporte le m\u00e9dia ukrainien\u00a0Ukra\u00efnska\u00a0Pravda, qui rel\u00e8ve que \u00ab\u00a0l\u2019occupant ne dit pas combien de personnes sont venues chercher leurs passeports, bien qu\u2019ils aient pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9crit qu\u2019ils avaient re\u00e7u des demandes de plus de 70\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb.          L\u2019agence russe TASS explique que les administrations civiles et militaires des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson ont remis 23\u00a0passeports \u00e0 des habitants de\u00a0Melitopol et de Kherson, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb permise par un d\u00e9cret sign\u00e9 \u00e0 la fin de mai par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Tous nos habitants de Kherson veulent obtenir un passeport et la citoyennet\u00e9 [russe] le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 durant cette c\u00e9r\u00e9monie Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, cit\u00e9 par TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est une nouvelle \u00e9poque qui s\u2019ouvre pour nous. (\u2026) C\u2019est le document le plus important qu\u2019une personne poss\u00e8de dans sa vie\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 ensuite \u00e0 l\u2019agence Ria Novosti.          Selon les autorit\u00e9s prorusses de Kherson, la date de la d\u00e9livrance de ces premiers passeports russes a \u00e9t\u00e9 choisie pour co\u00efncider avec la f\u00eate du Jour de la Russie, le 12\u00a0juin, un jour f\u00e9ri\u00e9 c\u00e9l\u00e9brant l\u2019ind\u00e9pendance du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers passeports russes remis aux habitants du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-11T14:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T10:21:16+00:00","articleBody":"     Les armes promises par Berlin arrivent au compte-gouttes, assure Andrij Melnyk, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, dans une interview \u00e0 la station ukrainienne Radio NV. Il rappelle que le Bundestag a d\u00e9cid\u00e9 le 28\u00a0avril\u00a02022 de l\u2019envoi d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais \u00ab\u00a0au 105e\u00a0jour de la guerre (\u2026), pas une seule, je le r\u00e9p\u00e8te, pas une seule unit\u00e9 d\u2019\u00e9quipement lourd \u2013 du moins de l\u2019artillerie, des obusiers, des v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, des chars \u2013 n\u2019a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit l\u2019ambassadeur.          Andrij Melnyk a ajout\u00e9 que l\u2019Allemagne n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, envoy\u00e9 que des armes l\u00e9g\u00e8res\u00a0: missiles antichars, missiles antia\u00e9riens portables, mines, grenades, mitrailleuses, camions, v\u00e9hicules blind\u00e9s. Il a aussi d\u00e9taill\u00e9 le type d\u2019armes lourdes\u00a0promises par l\u2019Allemagne\u00a0: sept obusiers automoteurs que l\u2019Ukraine recevra vers le 22\u00a0juin et les trente syst\u00e8mes antia\u00e9riens Gu\u00e9pard\u00a0: quinze \u00e0 la fin de juillet et quinze de plus \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt.          De son c\u00f4t\u00e9, la Norv\u00e8ge a confirm\u00e9, le 8\u00a0juin, l\u2019envoi de vingt-deux obusiers M109 \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand, Olaf Scholz, somm\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine critique la lenteur des livraisons d\u2019armes par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-06-11T10:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T08:44:49+00:00","articleBody":"               Sur Twitter, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne fait \u00e9tat de sa nouvelle visite \u00e0 Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis de retour \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky et le premier ministre Chmyhal. Nous ferons le point sur le travail commun n\u00e9cessaire \u00e0 la reconstruction et sur les progr\u00e8s accomplis par l\u2019Ukraine sur la voie de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes qui l\u2019accompagnent dans sa visite. \u00ab\u00a0Nous ferons le point sur le travail commun n\u00e9cessaire \u00e0 la reconstruction et sur les progr\u00e8s accomplis par l\u2019Ukraine sur la voie de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les responsables de l\u2019UE doivent se prononcer sur la question des ambitions europ\u00e9ennes de l\u2019Ukraine la semaine prochaine, avant un sommet les 23 et 24\u00a0juin qui devrait \u00e9galement aborder ce dossier. L\u2019Ukraine r\u00e9clame un \u00ab\u00a0engagement juridique\u00a0\u00bb concret d\u2019ici la fin de juin de la part des Europ\u00e9ens pour obtenir un statut de candidat officiel \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE, mais les Vingt-Sept sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question.                    Lire aussi :  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, de retour \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-11T17:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T08:32:29+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, les services d\u2019Iryna Venediktova, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, annoncent la mort de 24\u00a0autres enfants \u00e0 Marioupol, \u00e0 la suite des bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon ces services, au total, plus de 287\u00a0enfants sont morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et plus de 492 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs, car des travaux sont en cours pour les \u00e9tablir dans les lieux o\u00f9 se poursuivent les hostilit\u00e9s, dans les territoires temporairement occup\u00e9s et lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoutent-ils.                         Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la mort de 24\u00a0enfants lors des bombardements de Marioupol","dateModified":"2022-06-11T08:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T08:00:42+00:00","articleBody":"     Au 108e\u00a0jour de l\u2019invasion russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain\u00a0: \u00ab\u00a0Au 10\u00a0juin, les forces russes autour de Sievierodonetsk n\u2019ont pas avanc\u00e9 dans le sud de la ville. D\u2019intenses combats de rue se poursuivent et les deux parties subissent probablement un grand nombre de pertes.\u00a0\u00bb          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ajoute que \u00ab\u00a0la Russie pilonne et bombarde la ville, dans le but de submerger les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que, \u00ab\u00a0depuis avril, les bombardiers moyens russes ont probablement lanc\u00e9 des dizaines de missiles lourds antinavires Kh-22 [d\u00e9signation de l\u2019OTAN\u00a0: AS-4 KITCHEN, d\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 500\u00a0kilom\u00e8tres] datant des ann\u00e9es 1960 contre des cibles terrestres. Ces missiles de 5,5\u00a0tonnes \u00e9taient principalement con\u00e7us pour d\u00e9truire les porte-avions \u00e0 l\u2019aide d\u2019une ogive nucl\u00e9aire. Lorsqu\u2019ils sont utilis\u00e9s dans un r\u00f4le d\u2019attaque au sol avec une ogive conventionnelle, ils sont tr\u00e8s impr\u00e9cis et peuvent causer d\u2019importants dommages collat\u00e9raux et des victimes civiles\u00a0\u00bb.          Selon les services britanniques, \u00ab\u00a0la Russie a probablement recours \u00e0 ces syst\u00e8mes d\u2019armes inefficaces parce qu\u2019elle est \u00e0 court de missiles modernes plus pr\u00e9cis, et parce que les d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes emp\u00eachent toujours ses avions d\u2019attaque de mener des frappes dans la majeure partie du pays\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles antinavires utilis\u00e9s contre Sievierodonetsk, selon les Britanniques ","dateModified":"2022-06-11T08:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T06:29:01+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, a annonc\u00e9 samedi matin \u00ab\u00a0la mort pendant la guerre\u00a0\u00bb d\u2019un journaliste militaire, l\u2019officier Oleksi Chubashev. Il \u00e9tait responsable d\u2019un programme de recrutement, mais aussi de la t\u00e9l\u00e9vision militaire ukrainienne. M.\u00a0Yermak n\u2019a pas donn\u00e9 de pr\u00e9cision sur les circonstances de sa mort.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019un journaliste militaire ukrainien","dateModified":"2022-06-11T14:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T06:03:37+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, d\u00e9taille le sort des prisonniers d\u00e9tenus par la Russie, et celui de plus de 2\u00a0000\u00a0enfants emmen\u00e9s hors d\u2019Ukraine en toute ill\u00e9galit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Des civils sont utilis\u00e9s comme des otages\u00a0\u00bb par Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-11T06:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T04:56:46+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisins de l\u2019Ukraine. Paris a propos\u00e9 son aide pour le d\u00e9blocage du port d\u2019Odessa, strat\u00e9gique dans l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron est \u00ab\u00a0disponible\u00a0\u00bb pour se rendre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-11T06:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T04:55:56+00:00","articleBody":"      Au 108e\u00a0jour de guerre, les combats meurtriers s\u00e9vissent dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, vendredi, avoir bombard\u00e9 des positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), dont la quasi-totalit\u00e9 est occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion. Kiev redoute une annexion rapide par Moscou. A l\u2019Est, \u00ab\u00a0la Russie veut d\u00e9truire chaque ville du Donbass, chacune, sans exag\u00e9ration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a affirm\u00e9, vendredi, que son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0ne voulait pas entendre\u00a0\u00bb les mises en garde am\u00e9ricaines avant l\u2019invasion de son pays par la Russie. \u00ab\u00a0Beaucoup de gens pensaient que j\u2019exag\u00e9rais\u00a0\u00bb en \u00e9voquant une attaque russe contre l\u2019Ukraine avant qu\u2019elle ne d\u00e9bute, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden.          La France s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 la lev\u00e9e du blocus du port ukrainien d\u2019Odessa, afin de faire sortir d\u2019Ukraine les c\u00e9r\u00e9ales dont le blocage provoque une crise alimentaire mondiale.          La visite en Ukraine d\u2019Emmanuel Macron, tardive et tr\u00e8s attendue \u00e0 Kiev, pourrait bien \u00eatre en train de se pr\u00e9ciser. Le chef de l\u2019Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisins de l\u2019Ukraine.          Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-11T06:04:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T04:55:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-11T06:01:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/0/0/3500/2423/1342/929/3/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-4">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La présidente de la Commission européenne et Volodymyr Zelensky se sont retrouvés à Kiev pour échanger sur l’octroi éventuel du statut de candidat à l’Union. L’évaluation devrait être terminée d’ici à la fin de la semaine , a promis Ursula von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions européennes de Kiev      La présidente de la Commission européenne et Volodymyr Zelensky se sont retrouvés à Kiev pour échanger sur l’octroi éventuel du statut de candidat à l’Union. L’évaluation devrait être terminée d’ici à la fin de la semaine , a promis Ursula von der Leyen.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h44, mis à jour à 06h03    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 11 juin 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP                 La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a promis une réponse rapide. « Les discussions d’aujourd’hui vont nous permettre de finaliser notre évaluation » sur l’octroi éventuel à l’Ukraine du statut de candidat à l’Union européenne (UE) « d’ici à la fin de la semaine prochaine », a déclaré Mme von der Leyen après avoir rencontré à Kiev le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi 11 juin.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’armée ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky                   L’Ukraine réclame un « engagement juridique » concret lui permettant d’obtenir au plus vite un statut de candidat officiel à l’UE, mais les Vingt-Sept sont très divisés sur la question. Même si l’Ukraine obtient gain de cause, le processus d’adhésion pourrait prendre des années, voire des décennies.                           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accueille la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Kiev, le 11 juin 2022.  UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER / VIA REUTERS                 Ursula von der Leyen, en visite à Kiev pour la deuxième fois depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a rappelé à Volodymyr Zelensky qu’en dépit de progrès, notamment concernant la réforme de l’administration, beaucoup de travail restait à faire.              Lors de cette visite, qui survient sur fond d’intensification des combats dans l’Est, la présidente de la Commission européenne a néanmoins déclaré : « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen. Nous voulons regarder vers l’avenir. Vous avez fait beaucoup, mais il y a encore beaucoup à faire, pour lutter contre la corruption par exemple. »            Près de 10 000 combattants ukrainiens tués            De son côté, le président ukrainien a alerté sur la menace constituée par la Russie pour l’UE : « Toute l’Europe est une cible pour la Russie, et l’Ukraine n’est que la première étape de cette agression. C’est pourquoi une réponse positive à la candidature d’adhésion de l’Ukraine peut être une réponse positive à la question de savoir si le projet européen a un avenir. »            Pendant sa visite à Kiev, Ursula von der Leyen est allée au chevet de soldats dans un hôpital de Kiev. « Les temps sont durs pour l’Ukraine. L’Europe est à vos côtés », a-t-elle réagi sur Twitter.            I visited soldiers recovering in a hospital in Kyiv.


<article-nb="2022/06/12/19-5">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les déclarations d’Emmanuel Macron sur son intention de ne pas « humilier la Russie » ont été vivement critiqués par ses partenaires occidentaux. L’Elysée a tenté de clore la polémique, en affirmant vouloir « la victoire de l’Ukraine » et en ouvrant la voie à un déplacement du chef de l’Etat. Une démarche indispensable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                 Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : la clarification nécessaire de l’Elysée   Éditorial   Le Monde    Les déclarations d’Emmanuel Macron sur son intention de ne pas « humilier la Russie » ont été vivement critiqués par ses partenaires occidentaux. L’Elysée a tenté de clore la polémique, en affirmant vouloir « la victoire de l’Ukraine » et en ouvrant la voie à un déplacement du chef de l’Etat. Une démarche indispensable.   Publié hier à 10h53, mis à jour hier à 11h08    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La clarification était devenue nécessaire. En rappelant le 10 juin que la France souhaite « la victoire de l’Ukraine », l’Elysée s’est efforcé de clore une polémique qui finissait par brouiller son message et son image. Pour avoir répété une semaine plus tôt son souci de ne pas « humilier la Russie », Emmanuel Macron s’était en effet attiré les critiques virulentes de nombreux partenaires européens.            Certes, il avait précisé que ce souci s’intégrait dans le moyen terme « pour que, le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques », ce que personne ne peut lui reprocher sur le fond. Le président de la République avait également parlé au cours du même entretien de l’« erreur historique et fondamentale » commise avec cette guerre choisie par son homologue russe, Vladimir Poutine, jugé désormais « isolé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron se met à dos une partie des pays alliés de l’Ukraine en ne voulant « pas humilier la Russie »                   L’attention ne s’était portée cependant que sur un seul mot, inaudible dans le fracas des armes qui ravagent le Donbass dans ce conflit dont la Russie porte l’unique responsabilité, alors que s’accumulent les éléments constitutifs de crimes de guerre qui incriminent le Kremlin.            Visite du président français en Ukraine            La polémique plaçait en porte-à-faux Emmanuel Macron, suspecté à tort de reprendre la rhétorique devenue obsessionnelle de Vladimir Poutine concernant les desseins qu’il prête aux Occidentaux. Elle contribuait également à occulter le soutien au demeurant clair et net, politique autant que militaire, apporté à Kiev.  « Nous souhaitons que l’intégrité territoriale de l’Ukraine soit rétablie. Nous souhaitons que ce conflit, que cette guerre de la Russie contre l’Ukraine cesse le plus vite possible », a rappelé l’Elysée le 10 juin.              Il est probable que tous les doutes ne seront pas partout dissipés par ces déclarations. Les histoires singulières des pays qui composent l’Union européenne nourrissent des sensibilités différentes dès lors que la Russie est en jeu. Ces différences n’ont cependant pas empêché une unité remarquable sur les principes qui guident les Européens depuis le début de l’agression russe.            Cette clarification ouvre néanmoins la voie à une visite du président français en Ukraine, où l’ont déjà précédé nombre de ses pairs. Emmanuel Macron doit justement se déplacer en début de semaine prochaine dans deux pays frontaliers de l’Ukraine : la Roumanie, où des forces françaises ont été déployées pour témoigner de la solidarité de Paris dans l’épreuve, et la Moldavie, sur laquelle pèse par ailleurs une autre menace séparatiste prorusse.            Alors que la France s’efforce également de mettre fin au blocus russe du grand port ukrainien d’Odessa, qui empêche l’exportation des céréales, cruciale pour des pays d’Afrique et du Moyen-Orient, on ne peut qu’inviter le président de la République à pousser plus à l’est, pendant que la France préside encore, pour vingt jours, le Conseil européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé                   Un tel déplacement d’Emmanuel Macron permettrait de réaffirmer le cap adopté par les Occidentaux. Quand reviendra le temps de la diplomatie, il incombera aux seuls Ukrainiens de décider du sort de leur pays. Tout doit être fait, dans l’intervalle, pour qu’ils puissent tenir sans rompre face à la puissante et impitoyable machine de guerre russe, voire qu’ils repoussent partout où ils le pourront l’envahisseur. Ce soutien occidental est capital et indispensable. Il faut le rappeler inlassablement, alors qu’il fait déjà face à l’épreuve de la durée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron est « disponible » pour se rendre en Ukraine                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/11/guerre-en-ukraine-la-clarification-necessaire-de-l-elysee_6129835_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la clarification n\u00e9cessaire de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-06-11T10:53:19+02:00","datePublished":"2022-06-11T10:53:19+02:00","dateModified":"2022-06-11T11:08:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron sur son intention de ne pas \u00ab humilier la Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9s par ses partenaires occidentaux. L\u2019Elys\u00e9e a tent\u00e9 de clore la pol\u00e9mique, en affirmant vouloir \u00ab\u00a0la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et en ouvrant la voie \u00e0 un d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat. Une d\u00e9marche indispensable.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/681a87d_2a840d1698044f7bb1de696f64abf306-2a840d1698044f7bb1de696f64abf306-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-6">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’Algérie a rompu le traité d’amitié avec l’Espagne, qui s’est rapprochée du Maroc dans le dossier de Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sahara occidental             L’Union européenne soutient Madrid dans sa brouille avec Alger      L’Algérie a rompu le traité d’amitié avec l’Espagne, qui s’est rapprochée du Maroc dans le dossier de Sahara occidental.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le vice-président de la Commission européenne en charge du commerce, Valdis Dombrovskis, le 24 mai 2022, à Bruxelles.  OLIVIER MATTHYS / AP               L’Union européenne a volé au secours de l’Espagne, vendredi 10 juin, afin de tenter d’apaiser les tensions entre Madrid et Alger. Considérant comme « extrêmement préoccupante » la rupture du traité d’amitié, de bon voisinage et coopération qui liait les deux pays depuis vingt ans, rupture annoncée le 8 juin par l’Algérie, le vice-président de la Commission en charge du commerce, Valdis Dombrovskis, et le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell, ont signé un communiqué conjoint très ferme à l’égard d’Alger.          « Nous évaluons les implications des actions algériennes, y compris l’instruction donnée aux institutions financières d’arrêter les transactions entre les deux pays, qui semble être en violation de l’accord d’association UE-Algérie, ont-ils prévenu à l’issue d’une réunion à Bruxelles avec le ministre espagnol des affaires étrangères, José Manuel Albares. L’UE est prête à s’opposer à tout type de mesures coercitives appliquées à l’encontre d’un Etat membre ».                           Lire aussi :  L’Algérie suspend un traité de coopération après le revirement de l’Espagne sur le Sahara occidental                 La réponse n’a pas tardé. Dans un communiqué publié en fin d’après-midi, la mission de l’Algérie auprès de l’UE a déploré « la précipitation avec laquelle la Commission européenne a réagi sans consultation préalable, ni vérification aucune, auprès du gouvernement algérien ». Elle a nié avoir pris une mesure d’arrêt des transactions courantes, et garantit que le pays « continuera à honorer tous ses engagements » en ce qui concerne les livraisons de gaz à l’Espagne, « à charge pour les entreprises commerciales concernées d’assumer l’ensemble de leurs engagements contractuels ». L’espagnol Naturgy et la compagnie algérienne Sonatrach renégocient depuis des semaines, et avec de grandes difficultés, les prix du gaz.          Les critiques de Podemos          En mars, le gouvernement de gauche mené par le socialiste Pedro Sanchez a pris la décision de soutenir les plans marocains sur l’ancienne colonie espagnole du Sahara occidental – à savoir un statut d’autonomie sous contrôle de Rabat –, afin de mettre fin à un an de brouille avec le Maroc. Depuis, l’Algérie, qui soutient les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, n’a cessé de manifester sa colère. Au rappel immédiat de l’ambassadeur algérien à Madrid, Saïd Moussi, ont suivi les menaces de hausse de prix et de coupure des exportations de gaz vers l’Espagne si une partie de celui-ci était acheminée vers le Maroc, et de nombreux commentaires irrités. L’Algérie, qui fournissait jusqu’en novembre 2021 près de la moitié du gaz importé par l’Espagne par deux gazoducs sous-marins, n’en achemine déjà plus que le quart, depuis qu’elle a coupé celui qui traversait le Maroc.        Il vous reste 37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/11/l-union-europeenne-soutient-madrid-dans-sa-brouille-avec-alger_6129831_3212.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne soutient Madrid dans sa brouille avec Alger","dateCreated":"2022-06-11T10:23:51+02:00","datePublished":"2022-06-11T10:23:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahara occidental"],"keywords":["Sahara occidental","Maroc","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","International","Europe","Espagne"],"description":"L\u2019Alg\u00e9rie a rompu le trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 avec l\u2019Espagne, qui s\u2019est rapproch\u00e9e du Maroc dans le dossier de Sahara occidental.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/233/0/2796/1398/1342/671/60/0/fa52c53_b01763b715e8486db69ffc23c87638ab-b01763b715e8486db69ffc23c87638ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahara occidental","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahara-occidental/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-7">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après des semaines terrés dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont été transférés vers Donetsk, territoire séparatiste sous contrôle des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d’un établissement est allé chercher deux orphelins.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol      Après des semaines terrés dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont été transférés vers Donetsk, territoire séparatiste sous contrôle des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d’un établissement est allé chercher deux orphelins.          Par Florence Aubenas(Kiev, envoyée spéciale)         Publié hier à 09h56, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De gauche à droite : Ivan Matkovsky (16 ans), Bilay Anton (41 ans) et Maxim Boyko (15 ans), à Kiev, le 7 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Au collège polytechnique, les enfants de l’internat ont entendu des bombardements au petit matin, le 24 février. Ils les ont pris pour des tirs d’entraînement. Cela faisait quelques jours déjà que des explosions résonnaient dans Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine. C’est Ivan Matkovsky, 16 ans, qui l’a annoncé aux autres : « Cette fois, on va connaître la vraie guerre. » Il l’a vu sur les réseaux sociaux.          Une vingtaine de gamins sont alors pensionnaires. Venus des campagnes pour suivre leurs études, la plupart sont déjà rentrés dans leurs villages. Ivan, lui, comme deux autres élèves, n’a personne. Dans un monde en train de basculer, le périple des orphelins vient de commencer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie proclame sa victoire à Marioupol                 A Marioupol, l’électricité s’arrête, puis l’eau, puis les connexions. Dans plusieurs établissements, le personnel a fui, abandonnant les élèves. Le directeur du collège, Anton Bilay, 41 ans, cuisine chez lui des repas qu’il porte à l’internat en personne, et sous la mitraille. Le collège ne possède pas d’abri sécurisé. Le directeur finit par demander à la police d’évacuer les orphelins. Le 5 mars, ils sont transférés vers l’université technique. Là sont regroupés les plus faibles : des femmes et des enfants, des nourrissons. Pas d’hommes, sauf quelques vieillards. La faim les obsède autant que la peur, parfois plus. Dehors, la température est tombée à – 12 °C. Dedans aussi.          Au bout de deux semaines, des militaires ukrainiens viennent leur conseiller de fuir : la ville s’attend à des bombardements intenses. Il faut imaginer la petite troupe qui titube hors de l’abri, à l’aube du 19 mars. La plupart n’ont pas vu la lumière depuis des jours. Tous sont malades. Il leur faudrait courir. Ils n’y parviennent plus, s’accrochant à un vague bagage comme à une dernière bouée.          Une évidence          Leur abri était sur la rive gauche du fleuve, la première prise d’assaut par l’armée russe. Depuis la destruction des ponts, plus aucune voie de repli ne subsiste vers le reste de l’Ukraine. Leur seule chance de survie serait d’atteindre le checkpoint russe, leur ont expliqué les militaires ukrainiens. Ils remontent la jetée le long de la mer d’Azov. Le poste de contrôle surgit devant eux. « On n’avait pas d’autre choix, se souvient Maxim Boyko, 15 ans, l’un des trois orphelins de l’internat. On nous a fait monter dans un bus. »                         Maxim Boyko, à Kiev, le 7 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Direction Donetsk, territoire ukrainien sous contrôle des séparatistes et des troupes russes depuis 2014. Les orphelins se retrouvent à l’hôpital pédiatrique numéro 5. Une dizaine d’autres sont déjà là, tous de Marioupol aussi. « Des enfants des caves », résume Ivan. Le plus jeune a 8 ans. Pour la plupart, leurs parents se sont un jour risqués hors de l’abri où ils étaient réfugiés pour trouver à manger, ou du moins essayer. Ils ne sont jamais revenus.        Il vous reste 55.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/les-cent-jours-de-guerre-des-orphelins-de-marioupol_6129825_3210.html"},"headline":"En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol","dateCreated":"2022-06-11T09:56:03+02:00","datePublished":"2022-06-11T09:56:03+02:00","dateModified":"2022-06-12T06:30:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s des semaines terr\u00e9s dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers Donetsk, territoire s\u00e9paratiste sous contr\u00f4le des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d\u2019un \u00e9tablissement est all\u00e9 chercher deux orphelins.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/189/0/4500/2250/1342/671/60/0/1e0ea09_1654866077190-ados-marioupol-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-8">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’invasion russe bloque les voies d’exportation du blé, exposant de nombreux pays à des émeutes de la faim, constate Jean-Jacques Hervé, conseiller du commerce extérieur de la France, dans une tribune au « Monde ». Sans faire d’énormes investissements, l’Union européenne pourrait pourtant permettre de transporter des millions de tonnes de grains bloqués.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »   Tribune        Jean-Jacques Hervé  Conseiller du commerce extérieur de la France        L’invasion russe bloque les voies d’exportation du blé, exposant de nombreux pays à des émeutes de la faim, constate Jean-Jacques Hervé, conseiller du commerce extérieur de la France, dans une tribune au « Monde ». Sans faire d’énormes investissements, l’Union européenne pourrait pourtant permettre de transporter des millions de tonnes de grains bloqués.   Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le bassin de la mer Noire concentre des terres agricoles parmi les plus fertiles du monde. Les terres noires (les fameux « chernozems ») de la Roumanie, de l’Ukraine, qui en est la mieux pourvue, de la Russie et, dans une moindre mesure, du Kazakhstan, possèdent un potentiel agronomique de production exceptionnel, remarquablement exploité par les nouvelles entreprises agricoles et notamment les grandes agro-holdings créées dans le sillage de la crise financière de 1998, puis de celle de 2008. Reprenant un parcellaire de grandes unités géométriques, planes et relativement homogènes, hérité des anciennes fermes collectives, ces sociétés rationalisent la mécanisation, mobilisent les meilleures technologies occidentales et atteignent des coûts de production par tonne commercialisable plus de deux fois inférieurs aux coûts européens ou nord-américains.          En Russie, elles se développent en prenant le relais des importations interdites par les sanctions occidentales adoptées après l’annexion de la Crimée [en 2014]. Les diplomaties russe et ukrainienne, sentant progresser leur mise en concurrence, rivalisent d’interventions auprès des pays importateurs, menaçant les exportations nord-américaines et européennes. La mer Noire est ainsi devenue, une dizaine d’années après l’effondrement de l’URSS, une référence centrale du marché mondial des céréales. La Russie est désormais la première exportatrice mondiale de blé, l’Ukraine la quatrième et, à elles deux, elles représentent environ un quart des exportations mondiales de blé. La mer Noire est également la première origine des huiles de tournesol, dont l’Ukraine est la première exportatrice mondiale                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                 La guerre en Ukraine entraîne, depuis trois mois, une fermeture quasi-totale de la navigation en mer Noire, avec deux conséquences majeures. En premier lieu, une baisse drastique des ventes des produits agricoles, qui pénalise fortement l’Ukraine dont elles sont les principales exportations, et donc la première source de devises. En second lieu, et avec des conséquences plus dramatiques, de nombreux pays manqueront dans les toutes prochaines semaines du blé qu’ils doivent importer pour boucler leurs bilans alimentaires. L’Egypte, la Tunisie et la Turquie dépendent en très grande partie des blés de la mer Noire. Tous les pays du pourtour méditerranéens, d’Afrique subsaharienne et d’Asie, sont touchés, laissant craindre de nouvelles émeutes de la faim.          Accès aux ports minés          Les bombardements destructeurs des ports de Marioupol et de Berdiansk [sud-est de l’Ukraine] ont été le premier signal du blocage de la voie maritime pour la grande exportation. Le minage des accès aux ports (qu’il soit d’origine russe, en prévision d’attaques ultérieures, ou ukrainienne pour empêcher des avancées de navires russes) dissuade les négociants et les compagnies d’assurances d’affréter et de garantir des navires. Quelques bateaux, renseignés et nécessairement guidés par la flotte russe, peuvent vraisemblablement quitter le port russe de Novorossiïsk [près de la Crimée, dans le sud-ouest du pays] pour franchir les Dardanelles. Mais ce recours ne peut s’appliquer à l’Ukraine et n’est, évidemment, pas adaptée au passage des millions de tonnes de denrées devant être mobilisées pour nourrir les pays importateurs. Cette sortie maritime s’est naturellement imposée de tout temps pour la grande exportation des céréales de la mer Noire.        Il vous reste 69.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/11/il-est-urgent-d-ouvrir-des-sillons-ferroviaires-a-travers-l-europe-pour-exporter-le-ble-ukrainien_6129806_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent d\u2019ouvrir des sillons ferroviaires \u00e0 travers l\u2019Europe pour exporter le bl\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-11T07:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-11T07:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Agriculture","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019invasion russe bloque les voies d\u2019exportation du bl\u00e9, exposant de nombreux pays \u00e0 des \u00e9meutes de la faim, constate Jean-Jacques Herv\u00e9, conseiller du commerce ext\u00e9rieur de la France, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Sans faire d\u2019\u00e9normes investissements, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait pourtant permettre de transporter des millions de tonnes de grains bloqu\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Jacques Herv\u00e9","description":"Conseiller du commerce ext\u00e9rieur de la France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/0/3300/1650/1342/671/60/0/0fbb371_fw1-ukraine-crisis-grains-0608-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-9">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Iryna Verechtchouk, la vice-première ministre ukrainienne, détaille le sort des prisonniers détenus par la Russie, et celui de plus de 2 000 enfants emmenés hors d’Ukraine en toute illégalité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou      Dans un entretien au « Monde », Iryna Verechtchouk, la vice-première ministre ukrainienne, détaille le sort des prisonniers détenus par la Russie, et celui de plus de 2 000 enfants emmenés hors d’Ukraine en toute illégalité.          Propos recueillis par Florence Aubenas(Kiev, envoyée spéciale)         Publié hier à 05h09, mis à jour hier à 16h37    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Iryna Verechtchouk, vice-première ministre ukrainienne, à Kiev, le 7 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, personnalité en vue de Serviteur du peuple, le parti présidentiel, et habituée des médias, se fait rare désormais. Plus grave, aussi, depuis qu’elle est chargée du dossier sensible des prisonniers de guerre. Pour la première fois, cette femme de 42 ans, dont cinq passés comme officière dans l’armée ukrainienne, évoque le sort des civils ukrainiens détenus en Russie et dans les territoires occupés, y compris des femmes et des enfants non accompagnés.          Quel est l’intérêt, pour Moscou, de détenir des civils ukrainiens dans cette guerre ?          Leur idée de départ était d’utiliser ces civils comme monnaie d’échange contre des prisonniers de guerre russes, en totale illégalité avec les conventions de Genève. J’insiste : il s’agit de personnes qui ne sont ni combattantes ni frappées d’une accusation, mais utilisées exactement comme des otages. C’est du business, en fait. Il s’agit de bénévoles, de journalistes, de militants, de maires de petites villes ou tout simplement de passants raflés dans la rue.          Ces arrestations ont surtout eu lieu dans les régions de Kiev, de Kharkiv, de Tchernihiv et dans le Donbass. Parmi ces détenus civils, nous avons recensé 230 femmes, en plus des 270 militaires femmes capturées. Au début, les Russes ne les mettaient pas sur les listes de prisonniers, ils ne voulaient pas que ça se sache. Nous avons appris leur existence par leurs familles et les premiers Ukrainiens échangés. Elles sont emprisonnées dans les mêmes conditions que les hommes, notamment en ce qui concerne la torture. Elles aussi se font raser la tête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateurs                 Les premières civiles échangées redoutaient de rentrer chez elles comme ça, surtout dans les territoires ruraux, où une femme rasée est difficilement acceptée. Une fois, je n’ai pas pu m’en empêcher : j’ai mis leurs photos sur mes réseaux sociaux. Je savais que les Russes seraient furieux. Je leur ai dit : je ne le referai plus, à la condition que vous arrêtiez de raser les femmes.          Quelle latitude avez-vous alors pour négocier la libération de ces civils ?          Nous avons instauré la règle d’échanger des prisonniers militaires contre des prisonniers militaires, des blessés de guerre contre des blessés de guerre, toujours un contre un. Nous ne détenons pas de civils russes, mais j’ai imposé que les nôtres fassent partie, en plus, des discussions. Toute transaction doit également inclure des femmes.          Les Russes, eux aussi, ont besoin de ces échanges. Ils veulent cacher le nombre important d’appelés dans leurs troupes – des jeunes gens de moins de 19 ans, l’âge de mon fils – alors qu’ils prétendent que ce n’est pas une guerre, mais une « opération militaire spéciale ».        Il vous reste 54.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/guerre-en-ukraine-des-civils-sont-utilises-comme-des-otages-par-moscou_6129792_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Des civils sont utilis\u00e9s comme des otages\u00a0\u00bb par Moscou","dateCreated":"2022-06-11T05:09:55+02:00","datePublished":"2022-06-11T05:09:55+02:00","dateModified":"2022-06-11T16:37:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, d\u00e9taille le sort des prisonniers d\u00e9tenus par la Russie, et celui de plus de 2\u00a0000\u00a0enfants emmen\u00e9s hors d\u2019Ukraine en toute ill\u00e9galit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/546/0/3003/1501/1342/671/60/0/cb2b8d3_1654853406060-iryna-verechtchouk-vice-premie-re-ministre-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-10">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le chef de l’Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisin de l’Ukraine. Paris a proposé de s’impliquer dans le déblocage du port d’Odessa, stratégique pour l’exportation des céréales ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Emmanuel Macron est « disponible » pour se rendre en Ukraine      Le chef de l’Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisin de l’Ukraine. Paris a proposé de s’impliquer dans le déblocage du port d’Odessa, stratégique pour l’exportation des céréales ukrainiennes.          Par Philippe Ricard         Publié hier à 04h49, mis à jour hier à 09h58    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, le 31 mai 2022, à Bruxelles.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               Une visite en Ukraine d’Emmanuel Macron, même tardive, et très attendue à Kiev, pourrait bien être en train de se préciser. L’Elysée a annoncé, vendredi 10 juin, que le chef de l’Etat ira en Roumanie mardi 14 juin, pour saluer les forces françaises déployées dans le pays afin de renforcer le flanc Est de l’OTAN. Le lendemain, il est prévu qu’il se rende en Moldavie, dans l’idée cette fois de soutenir un Etat susceptible d’être déstabilisé par l’invasion de son voisin par la Russie de Vladimir Poutine.          Dans la foulée, ce voyage pourrait de surcroît donner l’occasion, si les conditions de sécurité sont réunies, de faire étape sur le territoire ukrainien, par exemple à Odessa, le grand port sur la mer Noire. L’Elysée n’a donné aucune indication vendredi sur les intentions du chef de l’Etat, se contentant de souligner qu’il était « disponible », à condition que cette visite soit « la plus utile » possible pour son homologue Volodymyr Zelensky, avec qui il s’était entretenu la veille au téléphone.          La présidence de la République a cherché à clore la vive controverse suscitée à Kiev et dans les capitales d’Europe centrale par ses commentaires invitant, dans un récent entretien, à « ne pas humilier la Russie » en vue de négocier une paix durable avec celle-ci, quand les armes se tairont. « Nous souhaitons la victoire de l’Ukraine, a indiqué une source élyséenne. La conquête militaire de territoires étrangers ne peut être acceptée à aucune condition. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des sujets qui fâchent entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky                 La présidence française entend s’impliquer dans le déblocage des stocks de céréales que l’Ukraine ne peut plus exporter depuis le port d’Odessa pour cause de conflit avec la Russie, au risque de susciter une grave crise alimentaire dans le monde.          La France prête à participer à une éventuelle mission maritime          Sans attendre, la France est prête à participer à une éventuelle mission maritime destinée à briser le blocus imposé par la Russie, a fait savoir le chef de l’Etat. « Nous sommes à disposition des parties pour que se mette en place une opération qui permettrait d’accéder au port d’Odessa en toute sécurité, c’est-à-dire de pouvoir faire passer des bateaux en dépit du fait que la mer est minée », a indiqué l’Elysée vendredi.          Les tractations en vue d’organiser un tel dispositif n’en sont pas moins difficiles. Moscou exige la levée d’une partie des sanctions occidentales qui la frappent depuis le début de la guerre, tandis que l’Ukraine, bien que soucieuse d’écouler ses stocks de blé, redoute aussi que le Kremlin ne profite des accès déminés pour tenter d’envahir Odessa et sa région. La Russie et la Turquie ont tenté en vain cette semaine de prendre la main sur ces opérations. Pour l’Elysée, « il faut neutraliser ce sujet-là, (…) les Nations unies doivent être au centre du jeu ».        Il vous reste 21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/ukraine-l-hypothese-d-une-visite-d-emmanuel-macron-se-rapproche_6129791_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron est \u00ab\u00a0disponible\u00a0\u00bb pour se rendre en Ukraine","dateCreated":"2022-06-11T04:49:17+02:00","datePublished":"2022-06-11T04:49:17+02:00","dateModified":"2022-06-11T09:58:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","International","Europe","Diplomatie","Ukraine","Emmanuel Macron","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de l\u2019Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisin de l\u2019Ukraine. Paris a propos\u00e9 de s\u2019impliquer dans le d\u00e9blocage du port d\u2019Odessa, strat\u00e9gique pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/384/0/4615/2307/1342/671/60/0/094e2aa_db0d01a479104993a83f81e9558eb234-db0d01a479104993a83f81e9558eb234-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-11">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le blocage des prix instauré sur le gaz et le pétrole par le premier ministre hongrois, avant sa réélection, perdure. Un paquet d’impôts sur les « profits exceptionnels », décidé après le scrutin, s’abat en revanche sur les entreprises pour financer ses nombreuses promesses.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongrie             En Hongrie, Viktor Orban a besoin d’argent frais      Le blocage des prix instauré sur le gaz et le pétrole par le premier ministre hongrois, avant sa réélection, perdure. Un paquet d’impôts sur les « profits exceptionnels », décidé après le scrutin, s’abat en revanche sur les entreprises pour financer ses nombreuses promesses.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Martonvasar (Hongrie), Envoyé spécial)         Publié hier à 03h26, mis à jour hier à 06h43    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une notice indique que le carburant aux tarifs plafonnés est réservé aux voitures immatriculées en Hongrie, dans une station-service de Budapest, le 27 mai 2022.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               Le casse-tête quotidien de Laszlo Gepesz se mesure à l’ampleur des textes imprimés sur des feuilles A4 et collés sur les pompes de sa petite station-service de Martonvasar, ville rurale de la périphérie de Budapest. Dans un langage juridique abscons, ils expliquent en hongrois et en anglais les conditions de la mise en œuvre du blocage des prix du carburant et du gaz appliqué depuis novembre 2021 sur décision expresse du premier ministre nationaliste, Viktor Orban. Il faut absolument présenter une carte grise d’un véhicule immatriculé en Hongrie, il est impossible de se présenter avec des bidons, les agriculteurs doivent venir avec leurs machines…          Régulièrement, il n’y a de toute façon plus de carburant, car M. Gepesz, 65 ans, a de plus en plus de mal à s’en procurer. « Je n’ai déjà plus de gaz depuis quinze jours, explique le propriétaire et vice-président de l’association des stations-service indépendantes, mercredi 8 juin. Et pour le carburant, je dois souvent arrêter les pompes le week-end, car le distributeur n’est pas en mesure de m’en fournir suffisamment et que plus aucun autre n’accepte de me livrer. » Tout cela est la conséquence du spectaculaire blocage de prix entré en vigueur sept mois plus tôt, en amont des élections législatives du 4 avril remportées largement par M. Orban. Le litre est bloqué à 480 forints (1,22 euro), le prix actuellement le plus bas de toute l’Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Györ, en Hongrie, le succès économique profite à Viktor Orban                 Avec un cours qui atteindrait normalement plus de 700 forints le litre, Ferenc, qui vient faire le plein de sa BMW rouge, économise ainsi devant nos yeux près de 28 euros. « Je n’en ai pas forcément besoin, mais cela fait du bien », se réjouit-il. Depuis que ces prix bas attirent en masse les automobilistes des pays voisins, le gouvernement hongrois a décidé de mettre fin au « tourisme pétrolier » en interdisant aux voitures étrangères de profiter du prix bloqué. Dénoncée comme contraire au droit européen par le gouvernement croate et la Commission européenne à Bruxelles, la mesure est défendue mordicus par Budapest. « L’UE [Union européenne] doit comprendre qu’il y a une situation de guerre et qu’il est nécessaire de déroger aux règles », a plaidé M. Orban, vendredi 10 juin.          Rhétorique complotiste          Le blocage des prix repose d’abord sur les épaules de Mol, la compagnie pétrolière nationale, qui assume le plus gros des pertes. Réputée proche du pouvoir, elle peut se le permettre : en se fournissant en pétrole quasi exclusivement en Russie, l’entreprise profite des cours actuellement bien inférieurs du baril de l’Oural. Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine et le refus de beaucoup de pays européens de continuer à s’approvisionner en Russie, le prix du pétrole russe a en effet chuté par rapport à celui du brent : la différence atteint en ce moment environ 35 dollars par baril. La Hongrie, qui refuse, elle, de rompre avec Moscou malgré la guerre, s’est engouffrée dans la brèche.        Il vous reste 56.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/en-hongrie-viktor-orban-a-besoin-d-argent-frais_6129786_3210.html"},"headline":"En Hongrie, Viktor Orban a besoin d\u2019argent frais","dateCreated":"2022-06-11T03:26:42+02:00","datePublished":"2022-06-11T03:26:42+02:00","dateModified":"2022-06-11T06:43:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Le blocage des prix instaur\u00e9 sur le gaz et le p\u00e9trole par le premier ministre hongrois, avant sa r\u00e9\u00e9lection, perdure. Un paquet d\u2019imp\u00f4ts sur les \u00ab\u00a0profits exceptionnels\u00a0\u00bb, d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s le scrutin, s\u2019abat en revanche sur les entreprises pour financer ses nombreuses promesses.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Martonvasar (Hongrie), Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/1920/960/1342/671/60/0/a1af826_1654867581461-607923.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-12">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Neuf pays d’Europe centrale et de l’Est ont demandé un renforcement du flanc oriental de l’OTAN. Le 14 juin, Emmanuel Macron se rendra en Roumanie pour rencontrer les troupes françaises qui y sont stationnées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : « La Russie veut détruire toutes les villes du Donbass », déclare Volodymyr Zelensky Neuf pays d’Europe centrale et de l’Est ont demandé un renforcement du flanc oriental de l’OTAN. Le 14 juin, Emmanuel Macron se rendra en Roumanie pour rencontrer les troupes françaises qui y sont stationnées.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           Le 10/06 à 19:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures         Paris est prêt à s’associer à une « opération » qui permettrait de lever le blocus du port d’Odessa (Sud) et d’exporter les céréales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annoncé vendredi la présidence française. « Nous sommes à disposition des parties pour (…) que se mette en place une opération qui permettrait (…) de pouvoir faire passer des bateaux en dépit du fait que la mer [Noire] est minée », a déclaré un conseiller présidentiel.        Le président de la République, Emmanuel Macron, se rendra mardi 14 juin en Roumanie, pour rencontrer les troupes françaises qui y sont stationnées, puis en Moldavie mercredi 15 juin, afin d’affirmer son soutien à ce pays affecté par la guerre en Ukraine, a annoncé l’Elysée vendredi. La présidence française a précisé qu’une visite du chef de l’Etat en Ukraine aurait lieu, à un moment où elle sera « utile au président [Volodymyr] Zelensky » – aucune date n’est encore fixée.        Le gouverneur de la région de Louhansk (l’une des deux régions du Donbass, dans l’Est), Serhi Haïdaï, a annoncé vendredi que l’armée ukrainienne avait détruit une base du groupe privé russe Wagner dans la ville occupée de Kadiïvka. Il a ajouté qu’un seul mercenaire avait survécu, sans préciser le nombre de morts.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié vendredi le Royaume-Uni pour son rôle moteur dans le soutien occidental à l’Ukraine. « Les mots se transforment en actions. C’est ce qui fait la différence entre les relations entre l’Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l’Ukraine et d’autres pays », a déclaré le président ukrainien, dans une pique à l’encontre d’autres pays européens, même s’il n’en a nommé aucun. « Armes, finances, sanctions : dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership », a poursuivi M. Zelensky.        Les dirigeants de neuf pays d’Europe centrale et de l’Est – Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, République tchèque, Roumanie et Slovaquie – se sont réunis vendredi à Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l’OTAN face à l’agression russe en Ukraine. Cette réunion intervient à moins de trois semaines d’un sommet de l’Alliance prévu pour la fin du mois de juin à Madrid.                     Le 10/06 à 06:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine         Deux Britanniques et un Marocain ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour leur participation à des combats dans les rangs de l’armée ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des étrangers combattant en Ukraine, a été rendu par le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou. Londres se dit « très préoccupé ».        Sievierodonetsk « tient bon », selon Zelensky. D’intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville stratégique dont dépend le contrôle de l’entière région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine. « Sievierodonetsk, Lyssytchansk, et d’autres villes du Donbass, que les occupants considèrent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon », a affirmé le président ukrainien.        La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément »les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.        Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats » tués et « 500 blessés »dans les combats avec l’armée russe, a déclaré, jeudi 9 juin, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.        A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvésdans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps étaient conduits dans une « caravane de la mort sans fin »vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.        Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus.Le président ukrainien a dit avoir évoqué jeudi 9 juin avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes », a précisé Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.        Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa.Le chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé, jeudi 9 juin, au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président Vladimir Poutine que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans un entretien avec les médias français France 24 et RFI.        Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.        Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.        La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.                  Tout le live                Le 11/06 à 07:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Notre nouveau direct du jour est accessible grâce à ce lien.                    Le 11/06 à 04:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden assure que Zelensky « ne voulait pas entendre » ses avertissements sur une invasion russe        Joe Biden a assuré, vendredi, que le président ukrainien Volodymyr Zelensky « ne voulait pas entendre » les mises en garde américaines avant l’invasion de son pays par la Russie.          « Beaucoup de gens pensaient que j’exagérais » en évoquant une attaque russe contre l’Ukraine avant qu’elle ne débute, a déclaré le président américain lors d’une réception à Los Angeles, destinée à lever des fonds pour le parti démocrate.          « Mais je savais que nous avions des informations en ce sens. [Le président russe Vladimir Poutine] allait traverser la frontière. Il n’y avait aucun doute et Zelensky ne voulait pas l’entendre », a-t-il ajouté devant des journalistes.          Les Etats-Unis avaient commencé à alerter sur les préparatifs d’une invasion de l’Ukraine bien avant que le président russe n’annonce le 24 février une « opération spéciale » contre le pays.          Ces avertissements avaient suscité l’incrédulité voire des critiques plus ou moins voilées de certains alliés européens, qui jugeaient à l’époque les Etats-Unis trop alarmistes.                    Le 11/06 à 01:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La Russie veut détruire toutes les villes du Donbass », déclare Zelensky        « Des combats très acharnés se poursuivent dans le Donbass », a déclaré, ce vendredi soir, Volodymyr Zelensky dans sa traditionnelle allocution vidéo.           La Russie veut détruire toutes les villes du Donbass, « toutes » n’est pas une exagération. Comme Volnovakha, comme Marioupol. Toutes ces ruines qui furent autrefois des villes heureuses.           « Les troupes ukrainiennes font tout pour stopper l’offensive des occupants. Autant que possible. Autant que les armes lourdes, l’artillerie moderne – tout ce que nous avons demandé et continuons de demander à nos partenaires – le leur permet », a ajouté le président ukrainien.          S’adressant plus tôt dans la journée, par visioconférence, à des étudiants britanniques, M. Zelensky est revenu sur la résistance ukrainienne depuis le 24 février et l’invasion du pays par la Russie.          « Depuis 107 jours, l’Ukraine et notre peuple résistent héroïquement à l’agression russe. Notre résilience est un mystère et presque un miracle pour beaucoup. Nous passons un test de survie », a-t-il déclaré.                                        Le 11/06 à 01:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou manque de soutiens dans sa quête d’un siège au Conseil économique et social        L’Assemblée générale des Nations unies (ONU) s’est séparée, ce vendredi, sans élire la Russie, candidate à un siège au Conseil économique et social, l’un des six organes principaux des Nations unies, au terme de six tours de vote infructueux à bulletins secrets.          Plusieurs diplomates ont mis cet échec inédit de Moscou pour cet organe depuis la création de l’ONU sur le compte de son invasion de l’Ukraine qui lui a fait perdre depuis février des soutiens au sein de l’Organisation. Un septième tour de scrutin sera organisé la semaine prochaine.          Lors du premier tour, sur les trois postes à pourvoir pour l’Europe de l’Est au Conseil économique et social, la Slovénie et la Slovaquie ont facilement gagné un siège. La Russie a pour sa part obtenu 118 voix face à une candidature de la Macédoine du Nord qui en a remporté 38. Insuffisant pour une majorité requise des deux tiers sur les 193 membres de l’Assemblée générale.          Au sixième tour de scrutin, Moscou est tombé à 99 voix, la Macédoine du Nord montant à 81 voix. Deux abstentions ont été comptabilisées, tandis que onze pays n’ont pas participé au vote.          Le Conseil économique et social de l’ONU comprend 54 membres dont les mandats sont de trois ans. Il y a quelques semaines, la Russie avait déjà échoué lors d’élections pour différents postes dans des agences de l’ONU au profit de candidatures de dernière minute d’autres pays d’Europe de l’est, alors que ces fonctions étaient jusqu’à présent traditionnellement attribuées sans concurrence.                    Le 11/06 à 00:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’impact des sanctions contre la Russie est incertain, selon Moscou        La cheffe de la Banque centrale russe affirme qu’il est impossible, pour l’instant, de tirer des conclusions sur l’impact des sanctions occidentales sur l’économie russe.          « Jusqu’à présent, les effets des sanctions sont moins aigus qu’on ne le craignait. Cela montre aussi la capacité d’adaptation des entreprises. Mais il est prématuré de dire que le plein effet des sanctions s’est manifesté », a déclaré Elvira Nabioullina, présidente de la Banque centrale de Russie, lors d’un point de presse, au cours duquel elle a également annoncé la baisse des taux d’intérêt à leurs niveaux d’avant-guerre.          « La situation est incertaine, elle évolue, et la situation de la restructuration structurelle de notre économie, de sa capacité à se reconstruire, est aussi un processus, il est donc prématuré de tirer des conclusions ici », a déclaré Mme Nabiullina.          Elle a également dit que Moscou préparait une éventuelle procédure judiciaire contre l’Union européenne (UE) en raison des sanctions décidées par l’UE touchant le dépositaire central de titres russes, et des mesures gelant le règlement des transactions en roubles par ses homologues basés dans l’UE. Mme Nabiullina n’a pas fourni de détails, mais elle a admis qu’un tel défi « ne serait pas facile. »                    Le 10/06 à 23:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Paris dénonce la condamnation à mort de trois combattants étrangers dans le Donbass        La France a dénoncé, à son tour, la condamnation à mort de trois combattants étrangers jugés par la justice des autorités de la république séparatiste autoproclamée de Donetsk (RPD).          « La France est extrêmement préoccupée par les informations faisant état de la condamnation à mort, après un simulacre de procès, de deux ressortissants britanniques et d’un ressortissant marocain faits prisonniers par les forces séparatistes prorusses de Donetsk », énonce, vendredi, le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.          « Ces personnes doivent être traitées dans le respect du droit international humanitaire. Nous appelons la Russie et ses supplétifs en Ukraine à respecter leurs obligations à cet égard », est-il précisé.          Deux Britanniques (qui ont également la nationalité ukrainienne), Aiden Aslin, 28 ans, et Shaun Pinner, 48 ans, ainsi qu’un Marocain, Brahim Saadoun, ont été capturés alors qu’ils combattaient aux côtés des forces ukrainiennes et ont été condamnés, jeudi, à la peine capitale après un procès expéditif.          Kiev a également dénoncé le verdict, estimant jeudi que le tribunal de la RPD n’avait aucune autorité avant d’ajouter que les prisonniers étaient membres des forces armées ukrainiennes et bénéficiaient donc des protections apportées par la Convention de Genève.                    Le 10/06 à 22:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie quitte l’Organisation mondiale du tourisme        Moscou a officialisé vendredi son retrait de l’Organisation mondiale du tourisme (OMT), dont elle a été suspendue il y a un mois et demi. L’OMT, agence des Nations unies chargée de promouvoir le tourisme et sise à Madrid depuis 1976, a annoncé la suspension de la Russie le 27 avril en raison de son attaque de l’Ukraine, qu’elle jugeait contraire à ses « valeurs ».          En raison du conflit, la Russie est de plus en plus isolée sur la scène diplomatique. Elle a par exemple été écartée du Conseil des droits de l’homme de l’ONU, où son siège a été suspendu. Les pays occidentaux ont en outre infligé de lourdes sanctions économiques à Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’Europe adopte un quatrième train de sanctions contre la Russie                       Le 10/06 à 21:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Quelques mois après le début de l’offensive russe, deux livres – Volodymyr Zelensky. Dans la tête d’un héros et Volodymyr Zelensky. L’Ukraine dans le sang – sont consacrés au président ukrainien, cet acteur comique devenu le symbole d’une nation face à l’envahisseur.                    Lire aussi :  Du « clown » russophone au politicien adulé, deux livres se penchent sur la métamorphose de Volodymyr Zelensky                       Le 10/06 à 20:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olaf Scholz a demandé fermement à Belgrade d’adopter des sanctions contre la Russie        Le chancelier allemand a, « d’une manière très résolue, claire et ferme, demandé » à la Serbie de se joindre aux sanctions contre la Russie, a déclaré vendredi le président serbe, Aleksandar Vucic, lors d’une conférence de presse commune à l’issue de son entretien avec Olaf Scholz, qui effectue sa première visite dans les Balkans occidentaux.          M. Vucic a évoqué la « situation spécifique » de la Serbie, en raison avant tout de la question du Kosovo, ex-province serbe qui a proclamé son indépendance en 2008 et que Belgrade, avec le soutien de la Russie à l’ONU, ne reconnaît toujours pas. Le président serbe a également souligné les liens économiques de son pays avec la Russie, surtout dans le domaine énergétique, et leurs relations traditionnellement très proches.          « Nous nous attendons à ce que ces sanctions soient soutenues par tous les pays candidats à l’adhésion à l’Union européenne », a, de son côté, déclaré M. Scholz. « Il est important de travailler pour qu’un nombre toujours plus grand de pays se joigne aux sanctions, car elles sont l’instrument, de concert avec les livraisons d’armes, qui aidera l’Ukraine à déterminer son avenir », a-t-il ajouté.          La Serbie reste le seul pays européen à ne pas avoir imposé de sanctions à Moscou.                    Lire aussi :  La Serbie, seul pays d’Europe à soutenir massivement la Russie de Poutine                                 Le 10/06 à 20:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hommage à Paris à Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste tué en Ukraine        « Voilà, M. Poutine, la belle personne que vous avez tuée », a déclaré vendredi soir Sylviane Imhoff, la mère du journaliste Frédéric Leclerc-Imhoff, tué par un éclat d’obus le 30 mai en Ukraine, lors d’un rassemblement place de la République, à Paris, pour lui rendre hommage.          Sa famille, son compagnon, Sam Cottet, ses collègues de BFM-TV étaient présents, aux côtés de Marc-Olivier Fogiel, directeur général de la chaîne, et de Christophe Deloire, secrétaire général de Reporters sans frontières (RSF).          Frédéric était une « personne douce et joyeuse, alors ne soyez pas tristes », a déclaré Sylviane Imhoff, devant plusieurs centaines de personnes participant à ce rassemblement à l’appel de RSF, au cours duquel elle a rappelé le parcours de son fils. « Donner la parole aux plus humbles, aux invisibles » faisait partie « des valeurs dont il était pétri », a-t-elle souligné, émue, évoquant de précédents reportages auprès de femmes de chambre de grands hôtels notamment.          Sam Cottet, le compagnon du journaliste, a de son côté rappelé combien son métier était une « vocation pour lui, malgré son statut précaire ». On partageait un « militantisme profond et radical souvent joyeux, parfois difficile, même insoutenable », a-t-il souligné, décrivant une relation de presque un an avec un « réel partenaire de vie plein de patience et d’entrain ».                    « La rédaction est en deuil. Nous pleurons un journaliste engagé », a souligné pour sa part Marc-Olivier Fogiel, décrivant un professionnel tout sauf « tête brûlée ». « Il voulait raconter le monde, nous allons continuer à couvrir ce conflit », a-t-il ajouté. Mercredi en fin de matinée, ses collègues de BFM-TV avaient observé une minute de silence en sa mémoire.          Le corps de Frédéric Leclerc-Imhoff, 32 ans, a été rapatrié en France dans la nuit de mercredi à jeudi. Il travaillait pour BFM-TV depuis six ans et effectuait sa deuxième mission en Ukraine, comme journaliste reporter d’images.          Après l’annonce de sa mort, le Parquet national antiterroriste français avait annoncé l’ouverture d’une enquête pour crimes de guerre. La ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, avait tweeté que le journaliste avait été « tué par un bombardement russe ».                    Lire aussi :  La rédaction de BFM-TV sous le choc après la mort d’un de ses journalistes en Ukraine : « Frédéric n’était pas du tout une tête brûlée »                                 Le 10/06 à 19:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures         Paris est prêt à s’associer à une « opération » qui permettrait de lever le blocus du port d’Odessa (Sud) et d’exporter les céréales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annoncé vendredi la présidence française. « Nous sommes à disposition des parties pour (…) que se mette en place une opération qui permettrait (…) de pouvoir faire passer des bateaux en dépit du fait que la mer [Noire] est minée », a déclaré un conseiller présidentiel.        Le président de la République, Emmanuel Macron, se rendra mardi 14 juin en Roumanie, pour rencontrer les troupes françaises qui y sont stationnées, puis en Moldavie mercredi 15 juin, afin d’affirmer son soutien à ce pays affecté par la guerre en Ukraine, a annoncé l’Elysée vendredi. La présidence française a précisé qu’une visite du chef de l’Etat en Ukraine aurait lieu, à un moment où elle sera « utile au président [Volodymyr] Zelensky » – aucune date n’est encore fixée.        Le gouverneur de la région de Louhansk (l’une des deux régions du Donbass, dans l’Est), Serhi Haïdaï, a annoncé vendredi que l’armée ukrainienne avait détruit une base du groupe privé russe Wagner dans la ville occupée de Kadiïvka. Il a ajouté qu’un seul mercenaire avait survécu, sans préciser le nombre de morts.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié vendredi le Royaume-Uni pour son rôle moteur dans le soutien occidental à l’Ukraine. « Les mots se transforment en actions. C’est ce qui fait la différence entre les relations entre l’Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l’Ukraine et d’autres pays », a déclaré le président ukrainien, dans une pique à l’encontre d’autres pays européens, même s’il n’en a nommé aucun. « Armes, finances, sanctions : dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership », a poursuivi M. Zelensky.        Les dirigeants de neuf pays d’Europe centrale et de l’Est – Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, République tchèque, Roumanie et Slovaquie – se sont réunis vendredi à Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l’OTAN face à l’agression russe en Ukraine. Cette réunion intervient à moins de trois semaines d’un sommet de l’Alliance prévu pour la fin du mois de juin à Madrid.                     Le 10/06 à 18:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Armes de longue portée, guerre d’artillerie… Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense, a répondu à vos questions lors d’un tchat.                    Lire aussi :  « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »                       Le 10/06 à 17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf pays veulent un renforcement du flanc oriental de l’OTAN        Les dirigeants de neuf pays d’Europe centrale et de l’Est se sont réunis vendredi à Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l’OTAN face à l’agression russe en Ukraine, à moins de trois semaines d’un sommet de l’Alliance prévu pour la fin de juin à Madrid.          Le sommet de l’Alliance atlantique dessinera « une vision à long terme, à travers son nouveau concept stratégique, en mettant la défense collective et l’article 5 (une solidarité de tous les membres en cas d’agression) au cœur des actions », a souligné le président roumain Klaus Iohannis en ouvrant la réunion. Ce dernier a prôné « un renforcement de la posture de dissuasion et de défense », pour répondre « aux menaces engendrées par la Russie ».          Les chefs d’Etat des neuf pays représentés – Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, République tchèque, Roumanie et Slovaquie – doivent également se pencher sur l’impact de l’invasion russe sur la sécurité des « partenaires vulnérables » de l’Alliance, dont la Moldavie et la Géorgie.          Lors d’une conversation téléphonique avec M. Duda mercredi, le président américain, Joe Biden, a réaffirmé « l’engagement des Etats-Unis en faveur de la sécurité (…) du flanc oriental de l’OTAN ».          En 2017, l’OTAN avait déjà déployé des groupements tactiques multinationaux dans les Etats baltes et en Pologne pour dissuader la Russie, puis envoyé des renforts après l’invasion russe de l’Ukraine à la fin de février.                    Lire aussi :  A 25 km de la frontière ukrainienne, en Roumanie, le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN                       Le 10/06 à 17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Berlin juge « choquante » la condamnation à mort de combattants étrangers dans le Donbass        L’Allemagne a qualifié vendredi de « choquante » la condamnation à mort par les autorités de la république autoproclamée de Donetsk (Est) de trois combattants étrangers ayant combattu aux côtés des Ukrainiens. « En tant que combattants, ils sont des prisonniers de guerre et ont droit à des protections spéciales en vertu de la convention de Genève. Cela montre une fois de plus le mépris total de la Russie pour le droit humanitaire international », a écrit le ministère des affaires étrangères allemand sur son compte Twitter.          Deux Britanniques et un Marocain ont été condamnés à mort jeudi pour leur participation à des combats dans les rangs de l’armée ukrainienne. Il s’agit du premier verdict rendu contre des étrangers combattant en Ukraine. Les deux Britanniques, Aiden Aslin (également détenteur de la nationalité ukrainienne) et Shaun Pinner, s’étaient rendus aux forces russes à la mi-avril, avec d’autres combattants retranchés dans l’usine Azovstal, à Marioupol (Sud). Le Marocain, Brahim Saadoun, a été capturé à la mi-mars lors des combats ayant conduit à la prise par les Russes de la ville de Volnovakha, également dans le Donbass. Selon son père, cité dans la presse marocaine, lui a aussi la nationalité ukrainienne. Les trois hommes ont un mois pour faire appel.                    Lire aussi :  Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass                       Le 10/06 à 16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Armes, sanctions : Zelensky remercie le ministre de la défense britannique pour son rôle moteur        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié vendredi le Royaume-Uni pour son rôle moteur dans le soutien occidental à l’Ukraine, lors d’une visite à Kiev du ministre de la défense britannique, Ben Wallace. « Les mots se transforment en actions. C’est ce qui fait la différence entre les relations entre l’Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l’Ukraine et d’autres pays », a déclaré le président ukrainien, dans une pique à l’encontre d’autres pays européens, même s’il n’en a nommé aucun. « Armes, finances, sanctions : dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership », a poursuivi M. Zelensky dans une vidéo publiée sur son compte Telegram.          Alors que les Ukrainiens réclament aux Occidentaux des armes lourdes pour résister à la puissante offensive russe dans le Donbass (Est) – notamment contre la ville-clé de Sievierodonetsk – Ben Wallace a salué l’effort « extraordinaire » fourni par le peuple ukrainien pour résister à l’invasion russe.          Cette visite de deux jours visait à entendre de vive voix « comment évoluent les besoins opérationnels des forces armées ukrainiennes, alors que la nature du conflit continue de changer », a précisé le ministère de la défense britannique dans un communiqué. « Cela permettra d’assurer que le soutien continu britannique évolue en fonction de ces besoins et est adapté à la situation sur le terrain », a ajouté le ministère. Ben Wallace a aussi discuté avec M. Zelensky et son ministre de la défense, Oleksii Reznikov, « des équipements et des formations que le Royaume-Uni fournit actuellement, et de quel soutien supplémentaire pourrait être offert pour aider les forces ukrainiennes ».                    Lire aussi :  Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire à l’Ukraine                       Le 10/06 à 16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un jeune Ukrainien joue de la guitare au bord de la mer Noire, à Odessa, en Ukraine, le 31 mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Une fresque murale représentant le phare d’Odessa, dans le sud l’Ukraine, le 31 mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Des policiers contrôlent des baigneurs sur la plage d’ Odessa, en Ukraine, le 31 mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     Le 10/06 à 16:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France prête à participer à une « opération » pour débloquer le port d’Odessa        Paris est prêt à s’associer à une « opération » qui permettrait de lever le blocus du port d’Odessa (Sud) et d’exporter les céréales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annoncé vendredi la présidence française.          « Nous sommes à disposition des parties pour (…) que se mette en place une opération qui permettrait d’accéder au port d’Odessa en toute sécurité, c’est-à-dire de pouvoir faire passer des bateaux en dépit du fait que la mer [Noire] est minée », a déclaré un conseiller présidentiel. Il faut que « ces grains exportés d’Odessa puissent aller sur les marchés où ils sont attendus à des prix raisonnables et praticables, notamment pour les pays africains », a-t-il souligné.          Le président russe, Vladimir Poutine, a donné son « consentement » pour une telle opération lors d’un entretien avec Emmanuel Macron le 28 mai, a rappelé l’Elysée, en relevant qu’une initiative en ce sens de la Russie et la Turquie cette semaine n’avait en revanche pas abouti.                    Lire aussi :  Dans le port ukrainien d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire                       Le 10/06 à 16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron en Roumanie et en Moldavie la semaine prochaine        Emmanuel Macron se rendra, mardi 14 juin, en Roumanie, pour rencontrer les troupes françaises qui y sont stationnées, puis en Moldavie, mercredi 15 juin, afin d’affirmer son soutien à ce pays affecté par la guerre en Ukraine, a annoncé l’Elysée vendredi. La présidence française a précisé qu’une visite du chef de l’Etat en Ukraine aurait lieu, à un moment où elle sera « utile au président [Volodymyr] Zelensky » – aucune date n’est encore fixée.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l’OTAN, se voit en première ligne face à la Russie             La France souhaite que l’Ukraine sorte « victorieuse » du conflit avec la Russie, a insisté vendredi l’Elysée, répondant aux interrogations suscitées par un appel d’Emmanuel Macron à « ne pas humilier la Russie ». « Nous souhaitons que l’intégrité territoriale de l’Ukraine soit rétablie. Nous souhaitons que (…) cette guerre de la Russie contre l’Ukraine cesse le plus vite possible », a déclaré un conseiller du président.          Les déclarations d’Emmanuel Macron avaient jeté une ombre sur la position de la France, soupçonnée par certains alliés d’Europe de l’Est de vouloir obtenir avant tout un cessez-le-feu dans le conflit, au risque d’accepter certaines conquêtes territoriales russes. D’autres Européens, des Britanniques aux Etats baltes, en appellent à un renforcement du soutien militaire occidental à l’Ukraine, pour l’aider à remporter la victoire, en rejetant toute concession territoriale à la Russie, y compris au sujet de la Crimée.          « La conquête militaire de territoires étrangers ne peut être acceptée à aucune condition », a insisté l’Elysée. « Nous disons tout simplement qu’il faut que l’Ukraine soit victorieuse dans cette affaire et que, par ailleurs, nous trouvions les moyens d’une paix qui sera négociée dans le respect du droit international, de la souveraineté de l’Ukraine », a ajouté un conseiller du président.                    Le 10/06 à 15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Ukrainiens affirment avoir détruit une base du groupe Wagner        Le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a annoncé vendredi que l’armée ukrainienne avait détruit une base du groupe privé russe Wagner dans la ville occupée de Kadiïvka. Il a ajouté qu’un seul mercenaire avait survécu, sans préciser le nombre de morts.          Le ministère de la défense britannique avait estimé à la fin mars que plus de 1 000 combattants du groupe Wagner pourraient être appelés dans l’est du pays, « dont des responsables de l’organisation, pour mener des opérations de combat ».                    Le 10/06 à 15:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie baisse son taux directeur, fortement augmenté après l’instauration des sanctions européennes        La Banque centrale russe a abaissé son taux directeur de 11 % à 9,50 %, estimant que, malgré un environnement « difficile » pour l’économie russe, « l’inflation ralentit plus vite, et le déclin de l’activité économique est moins important » qu’elle ne l’avait prévu. La Banque centrale, qui avait drastiquement augmenté son taux de 9,50 % à 20 % dans la foulée des premières sanctions, à la fin février, a ainsi achevé de le rétablir au niveau auquel il se trouvait avant le début de l’intervention militaire en Ukraine.          La devise russe s’était effondrée après l’entrée des troupes russes en Ukraine. La Banque centrale avait alors brusquement relevé son taux et mis en place des mesures draconiennes de contrôle des capitaux. Le rouble s’est, depuis, nettement renforcé, pour atteindre des niveaux qui n’avaient plus été observés depuis 2015, aussi bien face au dollar que face à l’euro.          L’inflation avait, elle, atteint en avril un niveau annuel de 17,8 %, du jamais-vu en vingt ans. La croissance des prix a ralenti depuis, s’établissant à 17 % le 3 juin, selon le dernier chiffre donné vendredi par la Banque centrale.                                     Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Un bâtiment endommagé à Lyssytchansk alors que de la fumée noire s’élèvent de la ville voisine de Sievierodonetsk dans la région de Donbass, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Deux Britanniques et un Marocain ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour leur participation à des combats dans les rangs de l’armée ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des étrangers combattant en Ukraine, a été rendu par le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou. Londres se dit « très préoccupé ».Sievierodonetsk « tient bon », selon M. Zelensky. D’intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville stratégique dont dépend le contrôle de l’entière région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine. « Sievierodonetsk, Lyssytchansk et d’autres villes du Donbass, que les occupants considèrent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon », a affirmé le président ukrainien.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats » tués et « 500 blessés » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré, jeudi 9 juin, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de cette ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps étaient conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.M. Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le président ukrainien a dit avoir évoqué, jeudi 9 juin, avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes », a précisé M. Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa. Le chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé, jeudi 9 juin, au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président russe, Vladimir Poutine, que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans un entretien avec les médias français France 24 et RFI.Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies, qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass         Critique. « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée         Décryptages. Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique         Décryptages. Les réfugiés ukrainiens débarqués du ferry « Méditerranée »         Débats. « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »                          Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-11T06:01:12+00:00","coverageEndTime":"2022-06-11T06:01:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","description":"Neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est ont demand\u00e9 un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN. Le 14\u00a0juin, Emmanuel Macron se rendra en Roumanie pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « La Russie veut détruire toutes les villes du Donbass », déclare Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est ont demand\u00e9 un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN. Le 14\u00a0juin, Emmanuel Macron se rendra en Roumanie pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/3000/1996/1342/892/3/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-11T06:01:12+00:00"
,"endDate":"2022-06-11T06:01:12+00:00"
  Notre nouveau direct du jour est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-06-11T05:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-11T02:50:48+00:00","articleBody":"     Joe Biden a assur\u00e9, vendredi, que le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0ne voulait pas entendre\u00a0\u00bb les mises en garde am\u00e9ricaines avant l\u2019invasion de son pays par la Russie.          \u00ab\u00a0Beaucoup de gens pensaient que j\u2019exag\u00e9rais\u00a0\u00bb en \u00e9voquant une attaque russe contre l\u2019Ukraine avant qu\u2019elle ne d\u00e9bute, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d\u2019une r\u00e9ception \u00e0 Los Angeles, destin\u00e9e \u00e0 lever des fonds pour le parti d\u00e9mocrate.          \u00ab\u00a0Mais je savais que nous avions des informations en ce sens. [Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine] allait traverser la fronti\u00e8re. Il n\u2019y avait aucun doute et Zelensky ne voulait pas l\u2019entendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 devant des journalistes.          Les Etats-Unis avaient commenc\u00e9 \u00e0 alerter sur les pr\u00e9paratifs d\u2019une invasion de l\u2019Ukraine bien avant que le pr\u00e9sident russe n\u2019annonce le 24\u00a0f\u00e9vrier une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb contre le pays.          Ces avertissements avaient suscit\u00e9 l\u2019incr\u00e9dulit\u00e9 voire des critiques plus ou moins voil\u00e9es de certains alli\u00e9s europ\u00e9ens, qui jugeaient \u00e0 l\u2019\u00e9poque les Etats-Unis trop alarmistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden assure que Zelensky \u00ab\u00a0ne voulait pas entendre\u00a0\u00bb ses avertissements sur une invasion russe","dateModified":"2022-06-11T02:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T23:16:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des combats tr\u00e8s acharn\u00e9s se poursuivent dans le Donbass\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, ce vendredi soir, Volodymyr Zelensky dans sa traditionnelle allocution vid\u00e9o.           La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass, \u00ab\u00a0toutes\u00a0\u00bb n\u2019est pas une exag\u00e9ration. Comme Volnovakha, comme Marioupol. Toutes ces ruines qui furent autrefois des villes heureuses.           \u00ab\u00a0Les troupes ukrainiennes font tout pour stopper l\u2019offensive des occupants. Autant que possible. Autant que les armes lourdes, l\u2019artillerie moderne \u2013 tout ce que nous avons demand\u00e9 et continuons de demander \u00e0 nos partenaires \u2013 le leur permet\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          S\u2019adressant plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, par visioconf\u00e9rence, \u00e0 des \u00e9tudiants britanniques, M.\u00a0Zelensky est revenu sur la r\u00e9sistance ukrainienne depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et l\u2019invasion du pays par la Russie.          \u00ab\u00a0Depuis 107 jours, l\u2019Ukraine et notre peuple r\u00e9sistent h\u00e9ro\u00efquement \u00e0 l\u2019agression russe. Notre r\u00e9silience est un myst\u00e8re et presque un miracle pour beaucoup. Nous passons un test de survie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Zelensky","dateModified":"2022-06-10T23:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T23:03:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) s\u2019est s\u00e9par\u00e9e, ce vendredi, sans \u00e9lire la Russie, candidate \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil \u00e9conomique et social, l\u2019un des six organes principaux des Nations unies, au terme de six tours de vote infructueux \u00e0 bulletins secrets.          Plusieurs diplomates ont mis cet \u00e9chec in\u00e9dit de Moscou pour cet organe depuis la cr\u00e9ation de l\u2019ONU sur le compte de son invasion de l\u2019Ukraine qui lui a fait perdre depuis f\u00e9vrier des soutiens au sein de l\u2019Organisation. Un septi\u00e8me tour de scrutin sera organis\u00e9 la semaine prochaine.          Lors du premier tour, sur les trois postes \u00e0 pourvoir pour l\u2019Europe de l\u2019Est au Conseil \u00e9conomique et social, la Slov\u00e9nie et la Slovaquie ont facilement gagn\u00e9 un si\u00e8ge. La Russie a pour sa part obtenu 118 voix face \u00e0 une candidature de la Mac\u00e9doine du Nord qui en a remport\u00e9 38. Insuffisant pour une majorit\u00e9 requise des deux tiers sur les 193 membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.          Au sixi\u00e8me tour de scrutin, Moscou est tomb\u00e9 \u00e0 99 voix, la Mac\u00e9doine du Nord montant \u00e0 81 voix. Deux abstentions ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9es, tandis que onze pays n\u2019ont pas particip\u00e9 au vote.          Le Conseil \u00e9conomique et social de l\u2019ONU comprend 54 membres dont les mandats sont de trois ans. Il y a quelques semaines, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 lors d\u2019\u00e9lections pour diff\u00e9rents postes dans des agences de l\u2019ONU au profit de candidatures de derni\u00e8re minute d\u2019autres pays d\u2019Europe de l\u2019est, alors que ces fonctions \u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent traditionnellement attribu\u00e9es sans concurrence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou manque de soutiens dans sa qu\u00eate d\u2019un si\u00e8ge au Conseil \u00e9conomique et social","dateModified":"2022-06-10T23:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T22:45:35+00:00","articleBody":"     La cheffe de la Banque centrale russe affirme qu\u2019il est impossible, pour l\u2019instant, de tirer des conclusions sur l\u2019impact des sanctions occidentales sur l\u2019\u00e9conomie russe.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les effets des sanctions sont moins aigus qu\u2019on ne le craignait. Cela montre aussi la capacit\u00e9 d\u2019adaptation des entreprises. Mais il est pr\u00e9matur\u00e9 de dire que le plein effet des sanctions s\u2019est manifest\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Elvira Nabioullina, pr\u00e9sidente de la Banque centrale de Russie, lors d\u2019un point de presse, au cours duquel elle a \u00e9galement annonc\u00e9 la baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 leurs niveaux d\u2019avant-guerre.          \u00ab\u00a0La situation est incertaine, elle \u00e9volue, et la situation de la restructuration structurelle de notre \u00e9conomie, de sa capacit\u00e9 \u00e0 se reconstruire, est aussi un processus, il est donc pr\u00e9matur\u00e9 de tirer des conclusions ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Nabiullina.          Elle a \u00e9galement dit que Moscou pr\u00e9parait une \u00e9ventuelle proc\u00e9dure judiciaire contre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en raison des sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE touchant le d\u00e9positaire central de titres russes, et des mesures gelant le r\u00e8glement des transactions en roubles par ses homologues bas\u00e9s dans l\u2019UE. Mme Nabiullina n\u2019a pas fourni de d\u00e9tails, mais elle a admis qu\u2019un tel d\u00e9fi \u00ab\u00a0ne serait pas facile.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact des sanctions contre la Russie est incertain, selon Moscou","dateModified":"2022-06-10T22:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T21:18:58+00:00","articleBody":"     La France a d\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 son tour, la condamnation \u00e0 mort de trois combattants \u00e9trangers jug\u00e9s par la justice des autorit\u00e9s de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste autoproclam\u00e9e de Donetsk (RPD).          \u00ab\u00a0La France est extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9e par les informations faisant \u00e9tat de la condamnation \u00e0 mort, apr\u00e8s un simulacre de proc\u00e8s, de deux ressortissants britanniques et d\u2019un ressortissant marocain faits prisonniers par les forces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk\u00a0\u00bb, \u00e9nonce, vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ces personnes doivent \u00eatre trait\u00e9es dans le respect du droit international humanitaire. Nous appelons la Russie et ses suppl\u00e9tifs en Ukraine \u00e0 respecter leurs obligations \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.          Deux Britanniques (qui ont \u00e9galement la nationalit\u00e9 ukrainienne), Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, ainsi qu\u2019un Marocain, Brahim Saadoun, ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s alors qu\u2019ils combattaient aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes et ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, jeudi, \u00e0 la peine capitale apr\u00e8s un proc\u00e8s exp\u00e9ditif.          Kiev a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 le verdict, estimant jeudi que le tribunal de la RPD n\u2019avait aucune autorit\u00e9 avant d\u2019ajouter que les prisonniers \u00e9taient membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes et b\u00e9n\u00e9ficiaient donc des protections apport\u00e9es par la Convention de Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9nonce la condamnation \u00e0 mort de trois combattants \u00e9trangers dans le Donbass","dateModified":"2022-06-10T22:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T20:15:53+00:00","articleBody":"     Moscou a officialis\u00e9 vendredi son retrait de l\u2019Organisation mondiale du tourisme (OMT), dont elle a \u00e9t\u00e9 suspendue il y a un mois et demi. L\u2019OMT, agence des Nations unies charg\u00e9e de promouvoir le tourisme et sise \u00e0 Madrid depuis 1976, a annonc\u00e9 la suspension de la Russie le 27\u00a0avril en raison de son attaque de l\u2019Ukraine, qu\u2019elle jugeait contraire \u00e0 ses \u00ab\u00a0valeurs\u00a0\u00bb.          En raison du conflit, la Russie est de plus en plus isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne diplomatique. Elle a par exemple \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, o\u00f9 son si\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 suspendu. Les pays occidentaux ont en outre inflig\u00e9 de lourdes sanctions \u00e9conomiques \u00e0 Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe adopte un quatri\u00e8me train de sanctions contre la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie quitte l\u2019Organisation mondiale du tourisme","dateModified":"2022-06-10T20:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T19:13:30+00:00","articleBody":"     Quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, deux livres \u2013 Volodymyr Zelensky. Dans la t\u00eate d\u2019un h\u00e9ros et Volodymyr Zelensky. L\u2019Ukraine dans le sang \u2013 sont consacr\u00e9s au pr\u00e9sident ukrainien, cet acteur comique devenu le symbole d\u2019une nation face \u00e0 l\u2019envahisseur.                    Lire aussi :  Du \u00ab\u00a0clown\u00a0\u00bb russophone au politicien adul\u00e9, deux livres se penchent sur la m\u00e9tamorphose de Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T19:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T18:45:40+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand a, \u00ab\u00a0d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9solue, claire et ferme, demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la Serbie de se joindre aux sanctions contre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 l\u2019issue de son entretien avec Olaf Scholz, qui effectue sa premi\u00e8re visite dans les Balkans occidentaux.          M.\u00a0Vucic a \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0situation sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb de la Serbie, en raison avant tout de la question du Kosovo, ex-province serbe qui a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance en\u00a02008 et que Belgrade, avec le soutien de la Russie \u00e0 l\u2019ONU, ne reconna\u00eet toujours pas. Le pr\u00e9sident serbe a \u00e9galement soulign\u00e9 les liens \u00e9conomiques de son pays avec la Russie, surtout dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, et leurs relations traditionnellement tr\u00e8s proches.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que ces sanctions soient soutenues par tous les pays candidats \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 M. Scholz. \u00ab\u00a0Il est important de travailler pour qu\u2019un nombre toujours plus grand de pays se joigne aux sanctions, car elles sont l\u2019instrument, de concert avec les livraisons d\u2019armes, qui aidera l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9terminer son avenir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Serbie reste le seul pays europ\u00e9en \u00e0 ne pas avoir impos\u00e9 de sanctions \u00e0 Moscou.                    Lire aussi :  La Serbie, seul pays d\u2019Europe \u00e0 soutenir massivement la Russie de Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz a demand\u00e9 fermement \u00e0 Belgrade d\u2019adopter des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-06-10T18:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T18:16:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Voil\u00e0, M.\u00a0Poutine, la belle personne que vous avez tu\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi soir Sylviane Imhoff, la m\u00e8re du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus le 30\u00a0mai en Ukraine, lors d\u2019un rassemblement place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, pour lui rendre hommage.          Sa famille, son compagnon, Sam Cottet, ses coll\u00e8gues de BFM-TV \u00e9taient pr\u00e9sents, aux c\u00f4t\u00e9s de Marc-Olivier Fogiel, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la cha\u00eene, et de Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF).          Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9tait une \u00ab\u00a0personne douce et joyeuse, alors ne soyez pas tristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sylviane Imhoff, devant plusieurs centaines de personnes participant \u00e0 ce rassemblement \u00e0 l\u2019appel de RSF, au cours duquel elle a rappel\u00e9 le parcours de son fils. \u00ab\u00a0Donner la parole aux plus humbles, aux invisibles\u00a0\u00bb faisait partie \u00ab\u00a0des valeurs dont il \u00e9tait p\u00e9tri\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, \u00e9mue, \u00e9voquant de pr\u00e9c\u00e9dents reportages aupr\u00e8s de femmes de chambre de grands h\u00f4tels notamment.          Sam Cottet, le compagnon du journaliste, a de son c\u00f4t\u00e9 rappel\u00e9 combien son m\u00e9tier \u00e9tait une\u00a0\u00ab\u00a0vocation pour lui, malgr\u00e9 son statut pr\u00e9caire\u00a0\u00bb. On partageait un\u00a0\u00ab\u00a0militantisme profond et radical souvent joyeux, parfois difficile, m\u00eame insoutenable\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, d\u00e9crivant une relation de presque un an avec un\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9el partenaire de vie plein de patience et d\u2019entrain\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0La r\u00e9daction est en deuil. Nous pleurons un journaliste engag\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 pour sa part Marc-Olivier Fogiel, d\u00e9crivant un professionnel tout sauf \u00ab\u00a0t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il voulait raconter le monde, nous allons continuer \u00e0 couvrir ce conflit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Mercredi en fin de matin\u00e9e, ses coll\u00e8gues de BFM-TV avaient observ\u00e9 une minute de silence en sa m\u00e9moire.          Le corps de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, 32\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 en France dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi. Il travaillait pour BFM-TV depuis six ans et effectuait sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine, comme journaliste reporter d\u2019images.          Apr\u00e8s l\u2019annonce de sa mort, le Parquet national antiterroriste fran\u00e7ais avait annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour crimes de guerre. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, avait tweet\u00e9 que le journaliste avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tu\u00e9 par un bombardement russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hommage \u00e0 Paris \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T18:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T17:00:06+00:00","articleBody":"      Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026)\u00a0que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (\u2026) de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer\u00a0[Noire]\u00a0est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, se rendra mardi 14\u00a0juin en Roumanie, pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays\u00a0affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident\u00a0[Volodymyr]\u00a0Zelensky\u00a0\u00bb \u2013 aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk (l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass, dans l\u2019Est), Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun. \u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky.          Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine. Cette r\u00e9union intervient \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin du mois de juin \u00e0 Madrid.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures","dateModified":"2022-06-10T17:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#502011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T16:41:40+00:00","articleBody":"     Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Ukraine comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T16:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:56:59+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine, \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin de juin \u00e0 Madrid.          Le sommet de l\u2019Alliance atlantique dessinera \u00ab\u00a0une vision \u00e0 long terme, \u00e0 travers son nouveau concept strat\u00e9gique, en mettant la d\u00e9fense collective et l\u2019article\u00a05 (une solidarit\u00e9 de tous les membres en cas d\u2019agression) au c\u0153ur des actions\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis en ouvrant la r\u00e9union. Ce dernier a pr\u00f4n\u00e9 \u00ab\u00a0un renforcement de la posture de dissuasion et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, pour r\u00e9pondre \u00ab\u00a0aux menaces engendr\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb.          Les chefs d\u2019Etat des neuf pays repr\u00e9sent\u00e9s \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 doivent \u00e9galement se pencher sur l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0partenaires vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance, dont la Moldavie et la G\u00e9orgie.          Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec M. Duda mercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a r\u00e9affirm\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019engagement des Etats-Unis en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 (\u2026) du flanc oriental de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          En\u00a02017, l\u2019OTAN avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 des groupements tactiques multinationaux dans les Etats baltes et en Pologne pour dissuader la Russie, puis envoy\u00e9 des renforts apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  A 25 km de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Roumanie, le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf pays veulent un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-10T16:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:17:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk (Est) de trois combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens. \u00ab\u00a0En tant que combattants, ils sont des prisonniers de guerre et ont droit \u00e0 des protections sp\u00e9ciales en vertu de la convention de Gen\u00e8ve. Cela montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res allemand sur son compte Twitter.          Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Il s\u2019agit du premier verdict rendu contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine. Les deux Britanniques, Aiden Aslin (\u00e9galement d\u00e9tenteur de la nationalit\u00e9 ukrainienne) et Shaun Pinner, s\u2019\u00e9taient rendus aux forces russes \u00e0 la mi-avril, avec d\u2019autres combattants retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol (Sud). Le Marocain, Brahim Saadoun, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 \u00e0 la mi-mars lors des combats ayant conduit \u00e0 la prise par les Russes de la ville de Volnovakha, \u00e9galement dans le Donbass. Selon son p\u00e8re, cit\u00e9 dans la presse marocaine, lui a aussi la nationalit\u00e9 ukrainienne. Les trois hommes ont un mois pour faire appel.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin juge \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers dans le Donbass","dateModified":"2022-06-10T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:50:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev du ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun. \u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Telegram.          Alors que les Ukrainiens r\u00e9clament aux Occidentaux des armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 la puissante offensive russe dans le Donbass (Est) \u2013 notamment contre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u2013 Ben Wallace a salu\u00e9 l\u2019effort \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb fourni par le peuple ukrainien pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.          Cette visite de deux jours visait \u00e0 entendre de vive voix \u00ab\u00a0comment \u00e9voluent les besoins op\u00e9rationnels des forces arm\u00e9es ukrainiennes, alors que la nature du conflit continue de changer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cela permettra d\u2019assurer que le soutien continu britannique \u00e9volue en fonction de ces besoins et est adapt\u00e9 \u00e0 la situation sur le terrain\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. Ben Wallace a aussi discut\u00e9 avec M. Zelensky et son ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, \u00ab\u00a0des \u00e9quipements et des formations que le Royaume-Uni fournit actuellement, et de quel soutien suppl\u00e9mentaire pourrait \u00eatre offert pour aider les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes, sanctions\u00a0: Zelensky remercie le ministre de la d\u00e9fense britannique pour son r\u00f4le moteur","dateModified":"2022-06-10T15:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:46:20+00:00","articleBody":"                     Un jeune Ukrainien joue de la guitare au bord de la mer Noire, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une fresque murale repr\u00e9sentant le phare d\u2019Odessa, dans le sud l\u2019Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des policiers contr\u00f4lent des baigneurs sur la plage d\u2019 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/c18caab_1654872281373-raf-002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T14:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:27:56+00:00","articleBody":"     Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait d\u2019acc\u00e9der au port d\u2019Odessa en toute s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel. Il faut que\u00a0\u00ab\u00a0ces grains export\u00e9s d\u2019Odessa puissent aller sur les march\u00e9s o\u00f9 ils sont attendus \u00e0 des prix raisonnables et praticables, notamment pour les pays africains\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son\u00a0\u00ab\u00a0consentement\u00a0\u00bb\u00a0pour une telle op\u00e9ration lors d\u2019un entretien avec Emmanuel Macron le 28 mai, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, en relevant qu\u2019une initiative en ce sens de la Russie et la Turquie cette semaine n\u2019avait en revanche pas abouti.                    Lire aussi :  Dans le port ukrainien d\u2019Odessa, les marins bannis de la mer Noire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-10T16:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:25:28+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron se rendra, mardi 14\u00a0juin, en Roumanie, pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie, mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb \u2013 aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie             La France souhaite que l\u2019Ukraine sorte \u00ab\u00a0victorieuse\u00a0\u00bb du conflit avec la Russie, a insist\u00e9 vendredi l\u2019Elys\u00e9e, r\u00e9pondant aux interrogations suscit\u00e9es par un appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous souhaitons que l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine soit r\u00e9tablie. Nous souhaitons que (\u2026) cette guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine cesse le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.          Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron avaient jet\u00e9 une ombre sur la position de la France, soup\u00e7onn\u00e9e par certains alli\u00e9s d\u2019Europe de l\u2019Est de vouloir obtenir avant tout un cessez-le-feu dans le conflit, au risque d\u2019accepter certaines conqu\u00eates territoriales russes. D\u2019autres Europ\u00e9ens, des Britanniques aux Etats baltes, en appellent \u00e0 un renforcement du soutien militaire occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, pour l\u2019aider \u00e0 remporter la victoire, en rejetant toute concession territoriale \u00e0 la Russie, y compris au sujet de la Crim\u00e9e.          \u00ab\u00a0La conqu\u00eate militaire de territoires \u00e9trangers ne peut \u00eatre accept\u00e9e \u00e0 aucune condition\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous disons tout simplement qu\u2019il faut que l\u2019Ukraine soit victorieuse dans cette affaire et que, par ailleurs, nous trouvions les moyens d\u2019une paix qui sera n\u00e9goci\u00e9e dans le respect du droit international, de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie et en Moldavie la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-10T16:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:59:52+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique avait estim\u00e9 \u00e0 la fin mars que plus de 1\u00a0000\u00a0combattants du groupe Wagner pourraient \u00eatre appel\u00e9s dans l\u2019est du pays, \u00ab\u00a0dont des responsables de l\u2019organisation, pour mener des op\u00e9rations de combat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens affirment avoir d\u00e9truit une base du groupe Wagner","dateModified":"2022-06-10T14:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:36:31+00:00","articleBody":"     La Banque centrale russe a abaiss\u00e9 son taux directeur de 11\u00a0% \u00e0 9,50\u00a0%, estimant que, malgr\u00e9 un environnement \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9conomie russe, \u00ab\u00a0l\u2019inflation ralentit plus vite, et le d\u00e9clin de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est moins important\u00a0\u00bb qu\u2019elle ne l\u2019avait pr\u00e9vu. La Banque centrale, qui avait drastiquement augment\u00e9 son taux de 9,50\u00a0% \u00e0 20\u00a0% dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions, \u00e0 la fin f\u00e9vrier, a ainsi achev\u00e9 de le r\u00e9tablir au niveau auquel il se trouvait avant le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire en Ukraine.          La devise russe s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9e apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine. La Banque centrale avait alors brusquement relev\u00e9 son taux et mis en place des mesures draconiennes de contr\u00f4le des capitaux. Le rouble s\u2019est, depuis, nettement renforc\u00e9, pour atteindre des niveaux qui n\u2019avaient plus \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis 2015, aussi bien face au dollar que face \u00e0 l\u2019euro.          L\u2019inflation avait, elle, atteint en avril un niveau annuel de 17,8\u00a0%, du jamais-vu en vingt ans. La croissance des prix a ralenti depuis, s\u2019\u00e9tablissant \u00e0 17\u00a0% le 3\u00a0juin, selon le dernier chiffre donn\u00e9 vendredi par la Banque centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie baisse son taux directeur, fortement augment\u00e9 apr\u00e8s l\u2019instauration des sanctions europ\u00e9enne...","dateModified":"2022-06-10T13:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:38:18+00:00","articleBody":"     La Finlande veut prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re avec la Russie. Craignant notamment que Moscou n\u2019instrumentalise des migrants pour exercer une pression politique apr\u00e8s la candidature officielle de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, Helsinki a soumis jeudi un projet d\u2019amendement visant \u00e0 renforcer les cl\u00f4tures \u00e0 certains endroits de l\u2019immense fronti\u00e8re quil a s\u00e9parte de la Russie, longue de pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres. Son entr\u00e9e en vigueur est souhait\u00e9e \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le but de cette proposition de loi est d\u2019am\u00e9liorer la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle des gardes-fronti\u00e8res en r\u00e9ponse \u00e0 des menaces hybrides\u00a0\u00bb comme des cyberattaques ou des op\u00e9rations de d\u00e9stabilisation non militaires, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Anne Ihannus, conseill\u00e8re au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Les fronti\u00e8res du pays nordique sont s\u00e9curis\u00e9es par de petites palissades en bois, destin\u00e9es \u00e0 emp\u00eacher le b\u00e9tail de traverser. \u00ab\u00a0Ce que nous cherchons \u00e0 construire maintenant, ce sont des cl\u00f4tures robustes qui ont un effet de v\u00e9ritables barri\u00e8res\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Sanna Palo, directrice des affaires l\u00e9gales des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande veut construire des cl\u00f4tures \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-06-10T12:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:14:48+00:00","articleBody":"     La guerre dans le Donbass est \u00ab\u00a0d\u00e9sormais une guerre d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et, en mati\u00e8re d\u2019artillerie, l\u2019Ukraine est perdante, a affirm\u00e9 vendredi le chef adjoint du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, au Guardian. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de ce que [les Occidentaux] nous donnent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que le rapport de force sur la ligne de front \u00e9tait d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019artillerie ukrainienne pour dix ou quinze pi\u00e8ces russes. Selon lui, Kiev utilise 5\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000 obus d\u2019artillerie par jour et a \u00ab\u00a0presque \u00e9puis\u00e9 toutes ses munitions\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Skibitsky souligne que les forces ukrainiennes utilisent d\u00e9sormais des munitions de calibre OTAN 155\u00a0mm. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait savoir que les stocks de munitions de ce calibre \u00e9taient \u00ab\u00a010\u00a0% plus importants que les stocks d\u2019obus de gros calibre de type sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb dont disposait le pays avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ces nouveaux obus sont plus efficaces que leurs \u00e9quivalents sovi\u00e9tiques, et leur taux d\u2019utilisation est donc moindre\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re.          Concernant les fournitures d\u2019armes, le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re pr\u00e9cise \u00e9galement que les Ukrainiens ont re\u00e7u, notamment, \u00ab\u00a0environ 250 v\u00e9hicules blind\u00e9s de mod\u00e8les occidentaux\u00a0\u00bb, mais insiste \u00e0 nouveau sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d\u2019armes lourdes, et tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend maintenant de ce que les Occidentaux nous donnent\u00a0\u00bb, affirme le chef adjoint du renseig...","dateModified":"2022-06-10T12:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:02:41+00:00","articleBody":"    Et toujours et encore ces photos d'ouverture en Une du live (et souvent du monde.fr !) scandaleusement non cr\u00e9dit\u00e9es, non l\u00e9gend\u00e9es et bouff\u00e9es d'un tiers par votre maquette... Dire que des photographes risquent leur peau chaque heure l\u00e0-bas...Honteux, juste honteux.    palek         Bonjour, palek,          Vous pouvez regarder dans la colonne \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb \u2013\u00a0juste \u00e0 droite sur votre \u00e9cran d\u2019ordinateur ou dans l\u2019onglet en haut du live sur votre \u00e9cran mobile\u00a0\u2013, vous verrez que nous mentionnons syst\u00e9matiquement la l\u00e9gende et les cr\u00e9dits de la photo en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb. Nous les publions \u00e9galement souvent (mais pas tout le temps) dans le live, o\u00f9 vous pouvez les voir en int\u00e9gralit\u00e9.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T13:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:54:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, avons-nous des informations  concernant la possible r\u00e9action de Kiev si les 3 prisonniers condamn\u00e9s \u00e0 mort \u00e9taient tu\u00e9s ?    Valentin PROVOST         Bonjour Valentin Provost,          Vadym Denyssenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le proc\u00e8s des ressortissants \u00e9trangers fait monter la pression. [Les Russes] les utilisent comme otages pour faire pression sur le monde en vue des n\u00e9gociations [de paix]\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 cette d\u00e9cision, expliquant que les combattants \u00e9taient des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes, prot\u00e9g\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve. Les n\u00e9gociations de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine sont au point mort. Les deux parties se renvoient la responsabilit\u00e9 du blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T12:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:27:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 vendredi pour l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose est de supprimer enfin cette \u201czone grise\u201d, si tentante pour l\u2019Etat russe. (\u2026) Dans les semaines \u00e0 venir, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique qui prouvera que les mots sur l\u2019appartenance du peuple ukrainien \u00e0 la famille europ\u00e9enne ne sont pas vains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence, lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur la d\u00e9mocratie \u00e0 Copenhague.          \u00ab\u00a0Pourquoi, si les sondages montrent que 71\u00a0% des Europ\u00e9ens consid\u00e8rent l\u2019Ukraine comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne, y a-t-il encore des sceptiques politiques qui h\u00e9sitent \u00e0 nous permettre de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky, tr\u00e8s applaudi.          La Commission europ\u00e9enne doit rendre son avis sur la question dans les jours qui viennent, avant que les dirigeants de l\u2019UE ne d\u00e9cident s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine le statut officiel de candidat lors d\u2019un sommet les 23 et 24\u00a0juin. L\u2019obtention de ce statut lancerait un processus de n\u00e9gociations et de r\u00e9formes potentielles qui pourrait prendre des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, avant que l\u2019Ukraine soit sur le point d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky plaide pour l\u2019en...","dateModified":"2022-06-10T11:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:53:34+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les droits de l\u2019homme a fait part de sa pr\u00e9occupation en raison de la condamnation \u00e0 mort, par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses, de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.          \u00ab\u00a0Depuis 2015, nous avons observ\u00e9 que le pr\u00e9tendu syst\u00e8me judiciaire de ces r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es ne satisfait pas aux garanties essentielles d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable (\u2026). De tels proc\u00e8s contre des prisonniers de guerre constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole, Ravina Shamdasani.          Deux Britanniques, Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, ainsi qu\u2019un Marocain, Brahim Saadoun, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk. Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de cette annonce. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson. Le gouvernement britannique a \u00e9galement appel\u00e9 la Russie \u00e0 assumer la responsabilit\u00e9 de ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0simulacre de proc\u00e8s\u00a0\u00bb men\u00e9 par \u00ab\u00a0un tribunal ill\u00e9gal dans un gouvernement fictif\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainie...","dateModified":"2022-06-10T11:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir frapp\u00e9 des positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00ab\u00a0Notre aviation a frapp\u00e9 des positions russes, des sites o\u00f9 se concentrent \u00e9quipements et personnel et des d\u00e9p\u00f4ts autour de cinq localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne vendredi sur Facebook. La quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson, dont la capitale r\u00e9gionale, est occup\u00e9e par les troupes russes depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Baign\u00e9e par la mer Noire et la mer d\u2019Azov, cette r\u00e9gion d\u2019une superficie de quelque 28\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s comptait plus d\u2019un million d\u2019habitants avant la guerre.          Un des n\u00e9gociateurs russes sur le conflit en Ukraine a \u00e9voqu\u00e9 le 1er\u00a0juin la prochaine organisation de r\u00e9f\u00e9rendum dans les territoires occup\u00e9s par les Russes, en vue d\u2019une annexion, qui pourrait avoir lieu en juillet, un projet d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev. La Russie avait organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e en\u00a02014, avant d\u2019annexer la p\u00e9ninsule dans la foul\u00e9e.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir men\u00e9 des raids a\u00e9riens dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-06-10T10:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:47:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Yohann Michel est termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T09:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:46:40+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, j'ai une question qui peut sembler naive mais je tente. Ind\u00e9pendamment des choix politiques qui ont amen\u00e9 la France \u00e0 avoir un  stock d'armement relativement limit\u00e9, comment expliquer que la France, qui est, sauf erreur, le 3\u00e8me fournisseur mondial d'armes et donc amen\u00e9 \u00e0 livrer r\u00e9guli\u00e8rement et massivement des armes pour des commandes, soit si d\u00e9munie m\u00eame pour en produire rapidement \"\u00e0 la demande\" ?    Naif         Votre question n\u2019est absolument pas na\u00efve. La France est un gros fournisseur d\u2019armes si on prend en compte la valeur de ses ventes d\u2019armes \u2013 quelques Rafale ou sous-marins repr\u00e9sentent un volume important en euros \u2013, mais pas forc\u00e9ment un volume important d\u2019\u00e9quipements, en particulier du c\u00f4t\u00e9 des munitions et des missiles.          De plus, il y a des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement pour certaines mati\u00e8res premi\u00e8res et autres composants \u00e9lectroniques, ce qui limite la production de tout le monde. Enfin, les structures de nos industries sont de grosses machines difficiles \u00e0 modifier sur court pr\u00e9avis. La remont\u00e9e en puissance doit s\u2019anticiper et nos industries et politiques vont (je l\u2019esp\u00e8re) travailler l\u00e0-dessus. Tout un ensemble de questions qui seront d\u2019ailleurs probablement abord\u00e9es la semaine prochaine \u00e0 Eurosatory (grand Salon de l\u2019armement qui se tient la semaine prochaine \u00e0 Villepinte).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:40:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDans quelle mesure les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes sont-elles assist\u00e9es par les conseillers militaires occidentaux dans la conduite des op\u00e9rations militaires ? On conna\u00eet notamment l'importance du renseignement am\u00e9ricain fourni \u00e0 l'Ukraine, mais un certain nombre d'observateurs s'\u00e9tonne de l'absence d'actions cons\u00e9quentes entreprises sur des points clefs du front comme \u00e0 Kherson, sur lesquels pourraient \u00eatre apparemment r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt des gains strat\u00e9giques significatifs.\r\n\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse    Vincent         Les Ukrainiens semblent b\u00e9n\u00e9ficier du renseignement non seulement am\u00e9ricain, mais \u00e9galement d\u2019autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Su\u00e9dois ont des appareils de guerre \u00e9lectronique bard\u00e9s de capteurs qui volent r\u00e9guli\u00e8rement dans la zone. Sans parler des acteurs priv\u00e9s qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d\u2019autres acteurs, sans que l\u2019on puisse \u00eatre certain de qui. L\u2019Ukraine est donc vraisemblablement appuy\u00e9 par de nombreux pays. Il y a \u00e9galement le renseignement satellitaire, qui est plus difficile \u00e0 observer avec nos moyens.          Il faut se garder de juger de l\u2019absence (per\u00e7ue) d\u2019effort important dans tel ou tel secteur, ou front\u00a0: nous avons du mal \u00e0 estimer les forces en pr\u00e9sence, des deux c\u00f4t\u00e9s, les moyens \u00e9galement disponibles, des deux c\u00f4t\u00e9s, et nous n\u2019avons qu\u2019une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu\u2019ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:32:45+00:00","articleBody":"    TCHAT : On sort un peu de l'armement lourd, mais on parlait de 700 000 soldats ukrainiens en formation... On en entend plus du tout parler. L'Ukraine est-elle d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s sur le terrain ou peut-on attendre quelque chose \u00e0 ce niveau l\u00e0 ?    Ixe         L\u2019Ukraine d\u00e9clare disposer encore de r\u00e9serves et de volontaires qui n\u2019ont pas encore commenc\u00e9 leur formation. Reste \u00e0 voir ce qu\u2019il en est r\u00e9ellement. Il est difficile d\u2019estimer ces r\u00e9serves avec nos moyens limit\u00e9s. Les volontaires internationaux prennent ici toute leur importance.\u00a0Les deux camps font face \u00e0 une attrition \u00e9lev\u00e9e, et ce rythme de perte n\u2019est probablement pas soutenable par les deux camps.          Il faut d\u2019ailleurs rappeler que c\u2019est toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne qui porte le poids de ces pertes\u00a0: ce sont des ing\u00e9nieurs, des dessinateurs, des boulangers, qui manqueront pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Mais les Ukrainiens semblent consid\u00e9rer que c\u2019est un prix tol\u00e9rable compte tenu des enjeux. La guerre est avant tout un conflit de volont\u00e9, et visiblement les deux camps n\u2019ont pas \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:25:48+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le tchat  Comment expliquer qu'apr\u00e8s 100 jours de combats et malgr\u00e9 une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e9crasante des Russes dans le ciel, l'aviation ukrainienne soit toujours op\u00e9rationnelle ? Il semble que les Russes aient pourtant, des les premiers jours, cherch\u00e9 \u00e0 l'an\u00e9antir.    Titi         Permettez-moi \u00e0 nouveau de vous recommander un autre \u00e9pisode du \u00ab\u00a0Collimateur\u00a0\u00bb, le podcast de l\u2019Irsem, ainsi que cette excellente \u00e9tude.          Mais je peux tenter de r\u00e9sumer. Tout d\u2019abord, les forces russes ont \u00e9chou\u00e9 dans leurs tentatives d\u2019an\u00e9antissement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes. Certaines frappes ont touch\u00e9 des appareils inutilisables et manqu\u00e9 les appareils encore en service, et l\u2019aviation ukrainienne s\u2019\u00e9tait visiblement dispers\u00e9e avant les frappes. Enfin \u2013 et surtout \u2013 les pilotes et aviateurs ukrainiens sont \u00e0 la fois courageux et visiblement tr\u00e8s bons. Je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 signaler qu\u2019avant le 24\u00a0f\u00e9vrier je ne pensais pas que l\u2019aviation ukrainienne pourrait survivre \u00e0 la premi\u00e8re semaine du conflit\u00a0: j\u2019avais tort, les Ukrainiens m\u2019ont donn\u00e9 tort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Michel, Comment expliquez-vous l'absence de frappe physique et cybern\u00e9tique russe d'ampleur sur les infrastructures critiques (r\u00e9seaux d'\u00e9lectricit\u00e9, assainissement et eau potable, t\u00e9l\u00e9communication etc..) ukrainiennes \u00e0 l'exception des noeuds ferroviaires et des stockages de carburants?    Sanders         De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce n\u2019est pas parce que l\u2019on ne voit pas beaucoup de cyberattaques qu\u2019il n\u2019y en a pas\u00a0: les d\u00e9fenseurs jouent ici leur r\u00f4le, et il semble que l\u2019activit\u00e9 cyber soit particuli\u00e8rement soutenue, des deux c\u00f4t\u00e9s.          Les frappes physiques sont nombreuses sur de nombreux types de cibles \u2013 y compris des silos \u00e0 grains \u2013 et sur toute la profondeur du territoire ukrainien, et ce depuis le d\u00e9but du conflit. N\u00e9anmoins, les forces russes ont visiblement un stock limit\u00e9 de missiles \u00e0 longue port\u00e9e et ne peuvent pas se permettre de r\u00e9aliser le m\u00eame type de campagnes a\u00e9riennes que celles auxquelles les Am\u00e9ricains nous ont habitu\u00e9s depuis 1991.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:18:37+00:00","articleBody":"                     Un missile non explos\u00e9 dans un champ de la ville de Novovorantsovka, dans le nord de l\u2019oblast de Kherson, \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes et 2\u00a0kilom\u00e8tres des positions ukrainiennes, le\u00a020\u00a0mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/260e649_1654851765727-csharrock-zonegrise-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:16:40+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, nous avons beaucoup vu l'utilisation des TB2 contre des chars et de l'artillerie en Syrie\/Lybie\/Karabagh, est-ce \u00e9galement le cas en Ukraine ? Je pose la question car nous n'avons pas beaucoup d'images de TB2 ces derniers temps et en particulier contre de l'artillerie.     bap\u00e9M         L\u2019usage des drones TB2 contre des chars, de l\u2019artillerie et bien d\u2019autres types de cibles est attest\u00e9 dans le conflit en Ukraine. Les Ukrainiens ont m\u00eame signal\u00e9 que les TB2 avaient \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s contre des navires russes et auraient pris part \u00e0 la destruction du Moskva. Les TB2 sont d\u2019ailleurs au c\u0153ur de la communication des Ukrainiens, du chant Bayraktar aux divers outils iconographiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T10:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:13:40+00:00","articleBody":"    De quel mat\u00e9riel exactement l'Ukraine a-t- elle besoin actuellement ? S'agit il juste d'une question de quantit\u00e9, avec de l'artillerie du type Caesar ou M777 ? D'anti a\u00e9rien ?     Bim bam boum         Les forces ukrainiennes ont malheureusement besoin de beaucoup de choses. D\u2019abord de munitions, mais \u00e9galement d\u2019artillerie de divers calibres\u00a0: si possible automoteurs, mais si ces canons sont tract\u00e9s, ils feront avec\u00a0: ils ont besoin de pi\u00e8ces. Les Caesar fran\u00e7ais et les Zusana 2 slovaques sont \u00e0 roues, et donc particuli\u00e8rement mobiles. Mais les \u00e9quipements livr\u00e9s par les Norv\u00e9giens ou les Polonais sont \u00e9galement particuli\u00e8rement utiles.          Enfin, dans tous les cas, les munitions de pr\u00e9cision et\/ou de longue port\u00e9e offrent de grands avantages (notamment) lors des duels d\u2019artillerie. Mais ils ont \u00e9galement besoin de chars et de v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, pour tenir les terrains et, un jour, les reprendre, ainsi que des outils de commandement, de communications\u2026 Et, bien s\u00fbr, d\u2019antia\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:05:38+00:00","articleBody":"    CHAT : Bonjour M. Michel,\r\nDepuis quelques semaines, on parle principalement d'une guerre d'artillerie dans le Donbass, alors que les blind\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9c\u00e9demment au coeur des combats. Est-ce toujours le cas, et si non, qu'est-ce qui explique ce changement de strat\u00e9gie des bellig\u00e9rants?    B2O         L\u2019artillerie est effectivement l\u2019une des armes particuli\u00e8rement importantes dans ces combats dans le Donbass. Les blind\u00e9s sont n\u00e9anmoins toujours employ\u00e9s. La modification des objectifs de guerre des Russes concentre les combats dans certaines r\u00e9gions d\u2019Ukraine. La densit\u00e9 des forces dans ce secteur limite les possibilit\u00e9s de mouvements\u00a0: les fronts sont plus difficiles \u00e0 percer et les duels d\u2019artillerie sont ici particuli\u00e8rement importants.          Mais ils ne sont pas seuls, et l\u2019infanterie combat toujours. C\u2019est elle qui prend et tient le terrain. Ici comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence. Toutes les armes sont importantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:02:01+00:00","articleBody":"                     Sur la place Sainte-Sophie dans le centre-ville de Kiev, des tanks et de l'armement russe d\u00e9truits, sont expos\u00e9s. Tous les jours, de nombreuses personnes viennent photographier les vestiges de la guerre en cours. A Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un homme prend en photo un tank russe d\u00e9truit \u00e0 Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des enfants jouent sur la carcasse d'un tank russe expos\u00e9 en plein centre de Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0fbdf24_1654848903498-expo-tanks-kiev-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:01:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble. Merci d'avance, et merci pour ce live.    Jean-Claude         Chaque \u00e9quipement particulier apporte un avantage mais ne pourra constituer un game changer \u00e0 lui seul. L\u2019utilisation des drones Switchblade est n\u00e9anmoins attest\u00e9e sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:56:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, peut-on d\u00e9j\u00e0 observer des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine du point de vue des commandes d'armement ? Ind\u00e9pendamment des jeux de transfert entre pays ou de r\u00e9\u00e9quipement de pays voisins qui se sentent menac\u00e9s (p.ex. la Pologne), assiste-t-on \u00e0 des cas o\u00f9 des pays tiers choisissent de s'\u00e9quiper de tel ou tel \u00e9quipement parce qu'il a fait ses preuves, ou d'annuler telle ou telle commande parce que ses performances sont d\u00e9cevantes ? On peut imaginer que les fabricants d'armes se frottent les mains avec cette guerre qui leur donne la possibilit\u00e9 de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s du mat\u00e9riel qu'ils produisent...    Ro         La plupart des ing\u00e9nieurs, ouvriers et autres employ\u00e9s et dirigeants des entreprises d\u2019armement sont des gens comme vous et moi. S\u2019ils sont fiers de voir que leur travail peut faire la diff\u00e9rence, ils ne se r\u00e9jouissent pas sp\u00e9cialement d\u2019assister \u00e0 ces horreurs.          Cela \u00e9tant dit, plusieurs Etats ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils augmentaient leur budget de commandes de nouveaux \u00e9quipements (l\u2019Allemagne \u00e9tant un exemple). Les Pays-Bas ont \u00e9galement signal\u00e9 qu\u2019ils allaient augmenter leur stock de munitions. C\u2019est sans doute une cons\u00e9quence directe de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:53:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Il \u00e9tait question, il y a quelques semaines, que la Pologne livre des avions \u00e0 l'Ukraine. Ou en sommes-nous ? L'Ukraine est-elle en capacit\u00e9 de contenir les assauts a\u00e9riens et \u00e9ventuellement d'en r\u00e9aliser ?    Jean         L\u2019Ukraine a signal\u00e9 avoir re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es d\u2019avions de chasse mais sans d\u00e9signer de fournisseur. Plusieurs pays d\u2019Europe centrale et orientale peuvent avoir particip\u00e9 \u00e0 ces livraisons, qui sont difficiles \u00e0 estimer.          L\u2019Ukraine r\u00e9alise r\u00e9guli\u00e8rement des missions d\u2019appuis feux \u2013 qui consistent \u00e0 isoler, harceler, neutraliser ou d\u00e9truire les forces ennemies qui exercent une action directe sur les forces amies, ou sont susceptibles de le faire \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance \u2013 et de bombardements \u00e0 l\u2019aide d\u2019avions et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Mig-29, SU-27 et autres SU-25 volent toujours. Un SU-27 ukrainien a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 abattu ces derniers jours. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes disposent \u00e9galement de moyens de d\u00e9fense sol-air qui continuent \u00e0 r\u00e9duire la libert\u00e9 d\u2019action des forces a\u00e9riennes russes. Ces derni\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient n\u00e9anmoins toujours d\u2019un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:48:38+00:00","articleBody":"    Tchat- dans quelle mesure les forces russes sont capables d'emp\u00eacher ou retarder les livraisons d'armes aux Ukrainiens sur le front est ? A-t-on des cas de bombardements r\u00e9ussis ou pas ?    Bill         Les forces russes tentent notamment de d\u00e9truire les ponts qui sont vitaux pour la logistique ukrainienne sur le Dniepr. M\u00eame chose pour les installations ferroviaires. J\u2019en profite d\u2019ailleurs pour signaler que c\u2019est un autre aspect qui a \u00e9t\u00e9 relativement ignor\u00e9 par les arm\u00e9es occidentales depuis la fin de la guerre froide\u00a0: nous manquons de sp\u00e9cialistes pour la logistique ferroviaire et la remise en \u00e9tat de voies ferr\u00e9es. Les Ukrainiens font un effort important de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, mais les forces russes ont r\u00e9ussi plusieurs bombardements (ce qui n\u2019emp\u00eache pas les reconstructions).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:44:16+00:00","articleBody":"    TCHAT :\r\nBonjour, \r\nOn entend souvent dire que la France ne dispose de munitions que pour quelques semaines de combats r\u00e9els (dans votre live, l'industrie de l'armement avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e \"d'artisanat de luxe\"). Est ce une situation normale au sein des pays de l'OTAN ou de l'Europe sp\u00e9cifiquement ? Et dans ce cas, comment les pays occidentaux peuvent imaginer subvenir aux besoins de l'Ukraine si la guerre s'enlise comme on ne peut que le constater depuis quelques temps ?    Matt         L\u2019expression \u00ab\u00a0artisanat de luxe\u00a0\u00bb est, bien s\u00fbr, une image, mais une image malheureusement assez proche d\u2019une r\u00e9alit\u00e9. Il faut beaucoup de temps pour fabriquer certains \u00e9quipements, et nous avons fait le choix de ne nous doter que de volumes limit\u00e9s. Notre industrie est donc taill\u00e9e pour les commandes que nous r\u00e9alisons en temps normal. Une des r\u00e9ponses possibles serait de prendre davantage en compte le besoin potentiel de remont\u00e9e en puissance rapide de notre industrie, d\u00e8s la commande de nos \u00e9quipements. Il y a toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur ce point, et c\u2019est un travail auquel les chercheurs comme moi vont contribuer dans les mois qui viennent.          Il s\u2019agit malheureusement d\u2019une situation courante pour la majorit\u00e9 des pays de l\u2019OTAN. Les Etats-Unis sont un cas \u00e0 part, mais m\u00eame eux ont des stocks limit\u00e9s\u00a0: ces guerres entre Etats modernes sont tr\u00e8s consommatrices de moyens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#501007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:38:47+00:00","articleBody":"    TCHAT - Qu'en est-il du combat qui se d\u00e9roule le long des c\u00f4tes ukrainiennes, avec les missiles livr\u00e9s par les occidentaux contre les navires russes ? Et que reste-t-il de la marine ukrainienne ?      feltz         Les missiles antinavires qui ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s comme \u00e9tant livr\u00e9s n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 vus par les observateurs ind\u00e9pendants. Pour l\u2019instant, nous ne pouvons donc ni affirmer qu\u2019ils sont pr\u00e9sents sur les c\u00f4tes ukrainiennes, ni quel pourrait \u00eatre leur impact. Mais la simple annonce de leur pr\u00e9sence pourrait avoir un impact dissuasif sur la marine russe, qui devrait en tenir compte. Comme ils auraient d\u00fb tenir compte de la pr\u00e9sence, connue, des missiles Neptune qui ont (vraisemblablement) coul\u00e9 le Moskva. Depuis la perte du Moskva, la marine russe a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tirs vers la terre depuis ses navires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:36:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous nous expliquer comment fonctionne cette guerre sur le terrain d'un point de vue tactique? Utilit\u00e9 de l'artillerie, contre batterie, guidage d'obus, brouillage, leures, etc et finalement qu'est-ce qui fait que les Ukrainiens s'en sortent plut\u00f4t bien.    Thierry         Il serait trop long pour ce tchat de r\u00e9sumer correctement tous ces aspects, mais je me permet de vous recommander un excellent podcast de l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019\u00e9cole militaire (Irsem), notamment cet \u00e9pisode, qui revient justement (et tr\u00e8s clairement) sur ces diff\u00e9rents aspects.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:32:26+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nAvec la fourniture de 6 canons CAESAR la France est \u00e0 la traine dans les contributions \u00e0 l'effort de guerre en faveur de l'Ukraine. Pourquoi les pays de l'Europe de l'ouest (France, Allemagne, ...) sont-ils si frileux dans leurs engagements envers l'Ukraine? La livraison de beaucoup plus d'armes lourdes  par ces pays pourrait-elle inverser le lent grignotage territorial que les Russes sont entrain de faire dans le Donbass?    Bakan Nga         Les pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest ont g\u00e9n\u00e9ralement conserv\u00e9 des stocks d\u2019armes moins importants que les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Ils ont donc g\u00e9n\u00e9ralement moins d\u2019\u00e9quipements disponibles pour \u00eatre livr\u00e9s, \u00e0 moins d\u2019utiliser les \u00e9quipements des forces arm\u00e9es elles-m\u00eames.          Malheureusement ceux-ci sont \u00e9galement tr\u00e8s r\u00e9duits. La France n\u2019a que 76\u00a0Caesar disponibles pour ses propres forces. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 insuffisant pour elle-m\u00eame. De plus, la France est engag\u00e9e dans des op\u00e9rations ext\u00e9rieures depuis des ann\u00e9es, et n\u2019a pas fait le choix de se doter de stocks de munitions plus larges. Elle en utilise plus et n\u2019a pas de stocks suffisant \u00ab\u00a0au cas o\u00f9\u00a0\u00bb. Elle ne peut donc pas fournir \u00e9norm\u00e9ment. C\u2019est un choix qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es par de nombreux observateurs.          En dehors de ces aspects, il y a \u00e9galement les choix politiques de ces m\u00eames pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest et leur propre rapport \u00e0 l\u2019usage de la force arm\u00e9e (je pense ici en particulier \u00e0 l\u2019Allemagne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:25:50+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour monsieur Michel. Quel est, dans la guerre en Ukraine, le pire ennemi de l'artillerie qui semble actuellement \u00eatre l'arme \u00e0 laquelle la Russie s'appuie ? On voit beaucoup de choses vaciller en lisant les articles sur cette guerre contemporaine. Les tanks, les h\u00e9licos, semblent se faire d\u00e9truire \u00e0 toute allure (quoi qu'un peu moins depuis quelques semaines) et avoir perdu de leur superbe. Quelle serait une nouvelle arme \u00e0 utiliser face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de pilonnage ? Merci et bon courage \u00e0 tous.    Q         Il faut se m\u00e9fier des articles qui condamnent un syst\u00e8me d\u2019arme en particulier. Il faudra des d\u00e9cennies pour tirer toutes les le\u00e7ons de ce conflit. On discute encore de l\u2019utilit\u00e9 de tel ou tel syst\u00e8me pendant la premi\u00e8re guerre mondiale...          L\u2019attrition [strat\u00e9gie militaire par laquelle on recherche l\u2019\u00e9puisement des ressources humaines et mat\u00e9rielles de l\u2019adversaire] est toujours tr\u00e8s importante dans ce type de conflit entre Etats modernes. Rappelons-nous, d\u2019ailleurs, de l\u2019ampleur des destructions subies par l\u2019arm\u00e9e Irakienne en 1991. L\u00e0 encore il n\u2019y a pas une arme qui offrira la r\u00e9ponse. C\u2019est la combinaison de certains choix tactiques, de la coordination des forces et moyens, de la qualit\u00e9, la volont\u00e9 et l\u2019intelligence des femmes et hommes qui mettent en \u0153uvre l\u2019ensemble, ainsi que la r\u00e9ponse de l\u2019adversaire qui feront la diff\u00e9rence dans un sens ou dans l\u2019autre. La technique n\u2019est qu\u2019une part de cet ensemble. Les tanks, h\u00e9licopt\u00e8res et autres \u00e9quipements sont toujours employ\u00e9s (et r\u00e9clam\u00e9s) par les deux adversaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:22:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes livr\u00e9es ont-elles de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale une vocation d\u00e9fensive (ne pas perdre de terrain), offensive (reprendre le Donbass ?), ou les deux? Merci    Facdedroit         Les deux. Il n\u2019y a pas d\u2019armes sp\u00e9cifiquement offensives ou d\u00e9fensives. Par exemple, une m\u00eame pi\u00e8ce d\u2019artillerie peut d\u00e9fendre un territoire, et potentiellement \u00e9viter de le perdre, mais \u00e9galement augmenter le co\u00fbt de sa capture par l\u2019ennemi. La semaine suivante, elle peut participer \u00e0 une offensive visant \u00e0 le reprendre, ou une offensive dans un tout autre secteur.          De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est ici que l\u2019on en revient \u00e0 la question politique\u00a0: si l\u2019Ukraine r\u00e9siste \u00e0 un agresseur dans le but de d\u00e9fendre son territoire et sa population, alors ces armes l\u2019aident \u00e0 r\u00e9aliser cet objectif. Si l\u2019Ukraine d\u00e9cidait de changer ses buts de guerre (ce qui est hautement improbable) alors les m\u00eames armes auraient un autre but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:21:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks d'armes ukrainiens sont-ils vraiment \u00e9puis\u00e9s ?    Mia         L\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9puis\u00e9 son arsenal, mais son stock de munitions diminue et les Occidentaux ne peuvent fabriquer qu\u2019une quantit\u00e9 limit\u00e9e de munitions des calibres utilis\u00e9s par les \u00e9quipements ex-sovi\u00e9tiques (par exemple, les 152\u00a0mm). Les livraisons de pi\u00e8ces d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, un calibre OTAN, permettent aux Occidentaux de livrer leurs propres stocks de munitions, ce qui permet de soutenir l\u2019Ukraine pour une dur\u00e9e bien plus longue. M\u00eame avantage pour les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et autres moyens de communications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:18:31+00:00","articleBody":"    CHAT \/ Bonjour, la Russie peut-elle continuer sur ce m\u00eame rythme (bombardements, tirs d'artillerie intensifs sur des villages, des villes enti\u00e8res) pendant longtemps ou ces 100 jours de guerre ont-ils quand m\u00eame un peu \u00e9corn\u00e9 leurs r\u00e9serves de munitions ?    Nikov         Leurs r\u00e9serves de munitions sont difficiles \u00e0 estimer. Il est probable que l\u2019arm\u00e9e russe puisse continuer ces bombardements pendant bien plus longtemps. La question des hommes sera plus sensible\u00a0: le manque en personnels (attrition) semble important des deux cot\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:15:54+00:00","articleBody":"    TCHAT - Les Ukrainiens disent qu'ils peuvent lib\u00e9rer Sievierodonetsk s'ils disposent d'armes \u00e0 longue port\u00e9e. Des militaires occidentaux disent qu'on ne lib\u00e8re pas une ville avec de l'artillerie longue port\u00e9e. Qu'en est-il exactement dans le cas d'une ville comme Sievierodonetsk ?    Pat         L\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e permettra notamment aux Ukrainiens de r\u00e9aliser de meilleurs tirs de contrebatterie. S\u2019ils parviennent \u00e0 r\u00e9duire une partie de l\u2019artillerie russe dans un secteur, l\u2019exploitation par le reste de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sera plus ais\u00e9e. Pour l\u2019instant, l\u2019artillerie russe b\u00e9n\u00e9ficie de plusieurs avantages importants dans ce secteur\u00a0; tout ce qui peut permettre aux Ukrainiens de r\u00e9duire ce d\u00e9s\u00e9quilibre sera bon \u00e0 prendre pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:13:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, combien de syst\u00e8mes HIMARS ou similaires seraient effectivement n\u00e9cessaires pour renverser la vapeur dans le Donbass ?    Chipolata          Difficile de donner une r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Cela d\u00e9pend \u00e9galement de la fa\u00e7on dont ils seront livr\u00e9s\u00a0: au compte-gouttes\u00a0? Une livraison de plusieurs dizaines de syst\u00e8mes, avec des servants form\u00e9s, aurait un impact non n\u00e9gligeable. En r\u00e9alit\u00e9 le plus important est de former des unit\u00e9s coh\u00e9rentes, employant si possible le m\u00eame mat\u00e9riel. Le reste d\u00e9pendra de la strat\u00e9gie ukrainienne et de la r\u00e9ponse apport\u00e9e par les Russes. De plus, il faudra des forces ukrainiennes pour exploiter tous les avantages offerts par les Himars et autres syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:09:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes d'artillerie promises par les occidentaux peuvent elles r\u00e9ellement faire la diff\u00e9rence ? Elles sont certes plus modernes les armes russes, mais les quantit\u00e9s promises semblent d\u00e9risoires face aux moyens russes.    Christophe         Bonjour,          M\u00eame si les quantit\u00e9s promises sont effectivement souvent bien faibles en comparaison des stocks (estim\u00e9s) de l\u2019arm\u00e9e russe, c\u2019est toujours pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 une situation o\u00f9 les forces ukrainiennes seraient condamn\u00e9es \u00e0 une lente \u00e9rosion de leur propre arsenal. Mais certains de ces \u00e9quipements apportent une r\u00e9elle plus-value, notamment lorsque cela permet aux Ukrainiens de tirer plus loin que l\u2019artillerie russe. Ou, comme avec les Caesar livr\u00e9s par la France, quand leurs pi\u00e8ces d\u2019artilleries b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une meilleure port\u00e9e et d\u2019une plus grande mobilit\u00e9. C\u2019est un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:04:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nIl y a une certaine latence entre les d\u00e9clarations des Etas sur les dons d'armes \u00e0 l'Ukraine  et leur arriv\u00e9e sur le terrain, sait-on si les livraisons prochaines promises \u00e0 l'Ukraine arriveront \u00e0 temps pour contrer l'offensive russe dans le Donbass ?    Franchute         Bonjour et merci pour votre question,          Il y a effectivement un d\u00e9calage entre certaines annonces et les livraisons. Cela d\u00e9pend, en r\u00e9alit\u00e9, de la strat\u00e9gie des Etats qui viennent en aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: certains pr\u00e9f\u00e8rent annoncer d\u2019abord et livrer ensuite, d\u2019autres livrer d\u2019abord et ne l\u2019annoncer qu\u2019apr\u00e8s livraison. Il y a, dans tous les cas, des d\u00e9lais plus ou moins grands en fonction des mat\u00e9riels\u00a0: il faut adapter les moyens de communications, parfois traduire certains \u00e9l\u00e9ments\u2026          Certains Etats disposent de mat\u00e9riels similaires aux \u00e9quipements d\u00e9j\u00e0 en service en Ukraine, ce qui r\u00e9duit les d\u00e9lais de livraisons. Dans d\u2019autres cas, il faut faire un travail plus en profondeur. Puis il faut prendre en compte les d\u00e9lais de formation des personnels qui vont devoir s\u2019en servir, ainsi que les d\u00e9lais de transport.          Enfin, on ne peut pas directement r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si ces livraisons arriveront \u00ab\u00a0\u00e0 temps\u00a0\u00bb\u00a0: cela va d\u00e9pendre de la situation sur le front, qui \u00e9volue parfois lentement, parfois rapidement. Les surprises peuvent advenir de part et d\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T08:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:02:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026\u00a0Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires e...","dateModified":"2022-06-10T08:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:58:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble.\r\nMerci d'avance, et merci pour ce live :)\r\n    Jean-Claude         Bonjour Jean-Claude,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d\u2019un Switchbalde attaquant un char russe. Les Russes ont publi\u00e9 une image d\u2019un Switchblade d\u00e9truit.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T09:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:51:59+00:00","articleBody":"               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9\u00a0son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon les services britanniques, la Russie a du mal \u00e0 fournir des services publics de base \u00e0 la population des territoires occup\u00e9s. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable est irr\u00e9gulier, et les services t\u00e9l\u00e9phoniques et Internet continuent d\u2019\u00eatre fortement perturb\u00e9s.          Les services de renseignement britannique \u00e9voquent une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments \u00e0 Kherson, tandis que Marioupol risque de conna\u00eetre une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra. Des cas isol\u00e9s de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis mai. Les services m\u00e9dicaux de la ville portuaire \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 au bord de l\u2019effondrement, une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra ne ferait qu\u2019aggraver la situation.          Depuis quelques jours, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent le risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie dans la ville. L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a mis en garde contre ce risque d\u2019\u00e9pid\u00e9mie et a pr\u00e9positionn\u00e9 des vaccins \u00e0 Dnipro, rapporte CNN, qui s\u2019interroge sur la possibilit\u00e9 de les faire passer dans les zones occup\u00e9es par les Russes.          Les dirigeants Marioupol en exil font part de leur inqui\u00e9tude. \u00ab\u00a0Des corps pourrissent sous les d\u00e9combres de centaines d\u2019immeubles de grande hauteur, cela empoisonne litt\u00e9ralement l\u2019air\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller du maire de la ville, Piotr Andriouchtchenko, avant d\u2019assurer, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, que Marioupol se pr\u00e9parait \u00e0 une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb. Selon lui, les responsables russes qui dirigent actuellement la ville ont r\u00e9cemment impos\u00e9 une quarantaine. Il n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les mesures prises et sa d\u00e9claration n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol confront\u00e9e au risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra","dateModified":"2022-06-10T07:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:37:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 jeudi des armes d\u2019artillerie occidentale \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb qui lui permettraient, selon elle, de reprendre rapidement la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. La livraison de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, d\u2019une port\u00e9e de quelque 80 kilom\u00e8tres, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure aux syst\u00e8mes russes, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Washington et par Londres, mais on ignore quand les Ukrainiens pourront commencer \u00e0 les utiliser.          A partir de 10 heures, Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques), r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur ce sujet strat\u00e9gique.          Pour toute question adress\u00e9e \u00e0 Yohann Michel, pensez \u00e0 faire figurer la mention TCHAT avant ou apr\u00e8s votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Posez vos questions \u00e0 Yohann Michel, chercheur sur les qu...","dateModified":"2022-06-10T07:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T06:18:21+00:00","articleBody":"           Pour marquer le 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier, Vladimir Poutine a visit\u00e9 \u00e0 Moscou, jeudi 9 juin, une exposition consacr\u00e9e au tsar. MIKHAIL METZEL \/ AFP           A l\u2019occasion du 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier (1672-1725), plus connu sous le nom de Pierre le Grand, Vladimir Poutine lui a rendu hommage, jeudi. Le pr\u00e9sident russe a compar\u00e9 sa politique \u00e0 celle du tsar lorsque ce dernier avait combattu la Su\u00e8de, envahissant une partie de son territoire, ainsi que la Finlande, une partie de l\u2019Estonie et de la Lettonie.          \u00ab\u00a0Nous venons de visiter une exposition consacr\u00e9e au 350e anniversaire de Pierre le Grand. C\u2019est \u00e9tonnant, mais presque rien n\u2019a chang\u00e9. (\u2026) Pierre le Grand a men\u00e9 la guerre du Nord pendant vingt et un\u00a0ans. On a l\u2019impression qu\u2019en combattant la Su\u00e8de il s\u2019emparait de quelque chose. Il ne s\u2019emparait de rien, il reprenait\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des jeunes entrepreneurs \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019il a fond\u00e9 une nouvelle capitale [Saint-P\u00e9tersbourg], aucun des pays d\u2019Europe ne reconnaissait ce territoire comme appartenant \u00e0 la Russie. Tout le monde le consid\u00e9rait comme faisant partie de la Su\u00e8de. Mais, depuis des temps imm\u00e9moriaux, des Slaves vivaient l\u00e0-bas, aux c\u00f4t\u00e9s des peuples finno-ougriens. (\u2026) Il reprenait et renfor\u00e7ait\u00a0\u00bb, a-t-il.          \u00ab\u00a0Apparemment, il nous incombe aussi de reprendre et de renforcer\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, semblant faire allusion \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Oui, il y a eu des \u00e9poques, dans l\u2019histoire de notre pays, lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de reculer, mais seulement pour reprendre des forces et aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.          La d\u00e9faite de la Su\u00e8de dans la Grande Guerre du Nord (1700-1721) avait fait de la Russie la puissance principale en mer Baltique et un acteur important dans les affaires europ\u00e9ennes.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/8b7b8a3_5414243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine compare son action \u00e0 celle du tsar Pierre le Grand","dateModified":"2022-06-10T06:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T05:30:15+00:00","articleBody":"               Personne ne sait combien de victimes civiles a fait la bataille pour la prise de Marioupol. Mais France T\u00e9l\u00e9visions a montr\u00e9, la semaine derni\u00e8re, les images d\u2019un cimeti\u00e8re de fortune aux abords de la ville, estimant qu\u2019il comprenait plus de trois mille tombes.          Ces images font \u00e9cho aux photos satellites, publi\u00e9es \u00e0 la fin d\u2019avril, par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, qui montraient \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village situ\u00e9 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant. Maxar, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, d\u00e9clare que les tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 la fin de mars et qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 agrandies au cours des derni\u00e8res semaines.          Dans un message publi\u00e9 sur\u00a0Telegram, Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de \u00ab\u00a0cacher leurs crimes militaires\u00a0\u00bb. A Manhouch, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre trois mille et neuf mille r\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Ils creusent des trous de 30\u00a0m\u00e8tres et am\u00e8nent les corps des habitants de Marioupol dans des camions.\u00a0\u00bb Il estime que les bombardements russes ont fait au moins vingt mille morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de cimeti\u00e8res de fortune \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-06-10T05:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:40:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient dans le pays, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T04:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:30:23+00:00","articleBody":"      Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi 9\u00a0juin, pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 rendu par le Tribunal supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. Londres se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb.          Sievierodonetsk \u00ab\u00a0tient bon\u00a0\u00bb, selon Zelensky. D\u2019intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville strat\u00e9gique dont d\u00e9pend le contr\u00f4le de l\u2019enti\u00e8re r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Sievierodonetsk, Lyssytchansk, et d\u2019autres villes du Donbass, que les occupants consid\u00e8rent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bbles h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          Kiev d\u00e9plore chaque jour \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100 soldats\u00a0\u00bb tu\u00e9s et \u00ab\u00a0500 bless\u00e9s\u00a0\u00bbdans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9sdans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps \u00e9taient conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bbvers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus.Le pr\u00e9sident ukrainien a dit avoir \u00e9voqu\u00e9 jeudi 9\u00a0juin avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, y compris en \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine appelle au d\u00e9minage rapide du port d\u2019Odessa.Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, a appel\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, au d\u00e9minage du port ukrainien d\u2019Odessa pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et a dit avoir re\u00e7u l\u2019assurance du pr\u00e9sident Vladimir Poutine que la Russie n\u2019attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l\u2019Afrique \u00ab\u00a0sera dans une situation de famine tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui pourrait d\u00e9stabiliser le continent\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un entretien avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France 24 et RFI.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 107\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T05:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:20:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien prend position durant les combats de rue qui se d\u00e9roulent dans la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk. Le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP PHOTO                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/590617a_1654786470632-43d1df0-1654776846039-373763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut d\u00e9truire toutes les villes du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Vo...","dateModified":"2022-06-10T04:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html#500635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-veut-detruire-toutes-les-villes-du-donbass-declare-zelensky_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:18:03+00:00","articleBody":"     Vous retrouverez le direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/496/0/3000/1500/1342/671/60/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T21:11:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/3000/1996/1342/892/3/0/43dff9b_5421857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-13">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Selon Londres, 130 personnes se sont vu notifier leur possible départ. L’ONU et des associations de défense des droits humains dénoncent une politique « illégale ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             La justice britannique autorise l’expulsion de demandeurs d’asile vers le Rwanda      Selon Londres, 130 personnes se sont vu notifier leur possible départ. L’ONU et des associations de défense des droits humains dénoncent une politique « illégale ».       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 21h04, mis à jour hier à 06h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants devant la Cour royale de justice, montrant des pancartes « les droits des réfugiés sont des droits de l’homme », le 10 juin 2022 à Londres.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 A quelques jours des premiers départs prévus, la justice britannique a autorisé, vendredi 10 juin, le projet controversé du gouvernement d’envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile, rejetant le recours d’associations de défense des droits humains.            Le juge de la Haute Cour de Londres, Jonathan Swift, qui examinait l’affaire en urgence, a estimé « important, dans l’intérêt public, que la ministre de l’intérieur puisse mettre en œuvre des décisions de contrôle de l’immigration ».              Les plaignants, dont les associations Care4Calais et Detention Action, ont interjeté appel, qui sera entendu lundi à la veille d’un premier vol transportant une trentaine de demandeurs d’asile vers le pays d’Afrique de l’Est, au grand dam de l’Organisation des Nations unies (ONU) et d’associations d’aide aux réfugiés, qui dénoncent une politique « illégale ». Lundi, la Haute Cour doit également entendre un autre recours, intenté par l’association d’aide aux réfugiés Asylum Aid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   Des associations dénoncent un « programme néocolonial »            Sonya Sceats, directrice générale de l’association Freedom From Torture, s’est dite « déçue », mais a souligné que le combat était « loin d’être terminé », promettant d’utiliser « tous les moyens disponibles » pour que soit abandonné ce qu’elle considère comme un « programme néocolonial ». Ce projet très décrié a aussi été dénoncé vendredi par l’opposition travailliste comme une tentative de « diversion » face aux scandales politiques affaiblissant le premier ministre, Boris Johnson.            En envoyant des demandeurs d’asile à plus de 6 000 kilomètres de Londres, ce qui rappelle la politique menée par l’Australie, le gouvernement conservateur compte dissuader les traversées clandestines de la Manche, toujours plus nombreuses. Depuis le début de l’année, plus de 10 000 migrants ont traversé illégalement la Manche pour atteindre les côtes britanniques sur de petites embarcations, une hausse considérable par rapport aux années précédentes.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Boris Johnson, un premier ministre indigne de sa fonction »                   Lors de l’audience, l’ONU a vivement condamné cette stratégie, par la voix de son avocate. Représentant le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), Me Laura Dubinsky a déclaré que l’agence onusienne s’inquiétait du risque de « préjudice grave et irréparable » causé aux réfugiés envoyés au Rwanda, et n’approuvait « en aucun cas l’arrangement anglo-rwandais ». « Le HCR n’est pas impliqué dans l’arrangement entre le Royaume-Uni et le Rwanda, malgré les affirmations contraires de la ministre d’Etat », a-t-elle souligné, accusant le gouvernement de mensonges.            32 demandeurs d’asile seraient envoyés dès la semaine prochaine            Selon l’organisation Care4Calais, quelque trente-cinq Soudanais, dix-huit Syriens, quatorze Iraniens, onze Egyptiens, mais aussi neuf Afghans ayant fui les talibans, font partie des plus de 130 demandeurs d’asile qui se sont vu notifier leur possible départ. Selon l’avocat du gouvernement britannique, Mathew Gullick, trente-deux migrants doivent être envoyés au Rwanda dès la semaine prochaine, et d’autres vols devraient suivre lors des prochains mois.              Le Rwanda, dirigé par Paul Kagame depuis la fin du génocide de 1994, qui a fait 800 000 morts, selon l’ONU, est régulièrement accusé par des ONG de réprimer la liberté d’expression, les critiques et l’opposition politique. Vendredi, vingt-trois ONG ont appelé les dirigeants du Commonwealth à faire pression sur le Rwanda, qui accueillera à partir du 20 juin une réunion de l’organisation, pour que ce pays libère des critiques du pouvoir et permette une plus grande liberté d’expression.            Pour autant, le ministère de l’intérieur britannique se dit « déterminé » à mettre en œuvre son projet, martelant qu’il est « pleinement conforme au droit international et national ». Pour le porte-parole de M. Johnson, ce plan est « la bonne approche, notamment pour lutter contre les gangs criminels qui exploitent les migrants sur les côtes françaises et les forcent à monter dans des embarcations inaptes à la navigation pour effectuer une traversée incroyablement dangereuse vers le Royaume-Uni ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil de migrants par le Rwanda : un coup politique et une opportunité économique                   Le gouvernement a laissé entendre que les demandeurs d’asile pourraient s’installer définitivement au Rwanda. Le gérant du Hope Hostel, à Kigali, qui se prépare à les accueillir, a souligné que son établissement « n’est pas une prison », mais un hôtel duquel les résidents seront « libres » de sortir.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/la-justice-britannique-autorise-l-expulsion-de-demandeurs-d-asile-vers-le-rwanda_6129772_3210.html"},"headline":"La justice britannique autorise l\u2019expulsion de demandeurs d\u2019asile vers le Rwanda","dateCreated":"2022-06-10T21:04:41+02:00","datePublished":"2022-06-10T21:04:41+02:00","dateModified":"2022-06-11T06:36:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Europe","International","Royaume-Uni","Immigration en Europe"],"description":"Selon Londres, 130 personnes se sont vu notifier leur possible d\u00e9part. L\u2019ONU et des associations de d\u00e9fense des droits humains d\u00e9noncent une politique \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/151/0/3500/1750/1342/671/60/0/60ff6c1_ppp-tob501-britain-immigration-rwanda-0610-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-14">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Sa famille, son compagnon, Sam Cottet, et ses collègues de BFM-TV étaient notamment présents, vendredi soir, place de la République, à Paris, pour saluer sa mémoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : hommage à Paris au journaliste Frédéric Leclerc-Imhoff, tué lors d’un reportage sur un convoi humanitaire      Sa famille, son compagnon, Sam Cottet, et ses collègues de BFM-TV étaient notamment présents, vendredi soir, place de la République, à Paris, pour saluer sa mémoire.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 20h49 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 21h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Frédéric Leclerc-Imhoff, un journaliste français travaillant pour la chaîne BFM-TV, a été tué, lundi 30 mai, en Ukraine.  BERTRAND GUAY  / AFP                 « Voilà, M. Poutine, la belle personne que vous avez tuée », a déclaré, vendredi 10 juin dans la soirée, Sylviane Imhoff, la mère du journaliste de BFM-TV Frédéric Leclerc-Imhoff, tué par un éclat d’obus le 30 mai dans l’est de l’Ukraine, lors d’un rassemblement place de la République, à Paris, pour lui rendre hommage.            Sa famille, son compagnon, Sam Cottet, ses collègues de BFM-TV, dont le reporter Maxime Brandstaetter, qui faisait équipe avec lui en Ukraine, étaient notamment présents, aux côtés de Marc-Olivier Fogiel, directeur général de BFM-TV, et de Christophe Deloire, secrétaire général de Reporters sans frontières (RSF).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après la mort d’un journaliste français, émotion à BFM-TV et ouverture d’une enquête pour « crimes de guerre »                   Frédéric était une « personne douce et joyeuse, alors ne soyez pas tristes », a déclaré sa mère, devant plusieurs centaines de personnes participant à ce rassemblement à l’appel de RSF, au cours duquel elle a rappelé le parcours de son fils. « Donner la parole aux plus humbles, aux invisibles » faisait partie « des valeurs dont il était pétri », a-t-elle souligné, émue, évoquant de précédents reportages auprès de femmes de chambre de grands hôtels notamment.              Sam Cottet, le compagnon du journaliste, a de son côté rappelé combien son métier était une « vocation pour lui, malgré son statut précaire ». On partageait un « militantisme profond et radical souvent joyeux, parfois difficile, même insoutenable », a-t-il souligné, décrivant une relation de presque un an avec un « réel partenaire de vie plein de patience et d’entrain ».            💬 "Il voulait se servir de son objectif pour nous donner à voir la réalité en toute impartialité"


<article-nb="2022/06/12/19-15">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Dans ce pays en lambeaux après dix ans de guerre, chacun des acteurs contrôlant une portion de territoire essaie d’utiliser à son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arrêter leurs versements face à l’insécurité alimentaire grandissante.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    AAREF WATAD/AFP          En Syrie, l’aide humanitaire en terrain miné   Par Laure Stephan (Beyrouth, correspondance)  Publié le 10 juin 2022 à 17h32, mis à jour hier à 21h39   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDans ce pays en lambeaux après dix ans de guerre, chacun des acteurs contrôlant une portion de territoire essaie d’utiliser à son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arrêter leurs versements face à l’insécurité alimentaire grandissante.         « C’est terrible quand on arrive à Alep : toutes ces ruines… » Cette Syrienne, réfugiée au Liban, a eu du mal à reconnaître la ville quand elle est allée rendre visite à ses parents, après de longues années de séparation. Eux n’ont jamais quitté les quartiers orientaux de la grande cité du nord de la Syrie, contrôlés par l’opposition à Bachar Al-Assad à partir de l’été 2012, avant d’être pilonnés par l’aviation russe et repris par le régime, en décembre 2016. Lors de ce récent séjour, la jeune femme « n’osai[t] pas sortir, une fois la nuit tombée. Il n’y a toujours pas d’électricité, et on ne sait plus qui est qui ! » Tant d’habitants d’Alep sont partis. Pour ceux qui sont restés, « la vie est difficile. Même le pain ne ressemble plus à rien : il s’effrite parce qu’il est fait d’une mauvaise farine. Tout est cher ». Son mari ne l’a pas accompagnée, de peur d’être arrêté. Il se sait recherché par les services de renseignement depuis que l’armée réclame sa mobilisation. Même sans cela, le couple n’imaginerait pas, pour l’instant, rentrer définitivement en Syrie, malgré l’amour qu’il porte à son pays.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Tant que les services de renseignement ne seront pas démantelés, il n’y aura pas de transition sérieuse en Syrie »                 A l’exception d’Idlib, dans le nord-ouest du pays, les combats ne rythment plus le quotidien de la majorité des habitants. Mais les bombardements ont cédé la place à un autre fléau, une profonde crise économique frappant de plein fouet une population déjà exténuée par plus de dix ans de guerre. Aujourd’hui, « plus de 90 % des Syriens vivent dans la pauvreté, ont alerté les Nations unies. Les violences sexistes et les risques pour les enfants sont en augmentation. L’exposition potentielle aux engins explosifs reste élevée. L’insécurité alimentaire a atteint de nouveaux records : 12 millions de personnes souffrent de la faim chaque jour. Près d’un enfant syrien sur deux n’est pas scolarisé et est vulnérable au travail, aux mariages précoces et forcés, à la traite et au recrutement par des acteurs armés. »           Russie, Iran, Turquie… Sur le terrain interfèrent une kyrielle d’acteurs étrangers qui n’ont pas l’intention de plier bagage de sitôt          Cette conjoncture économique, ajoutée à l’impasse politique, a rendu la population plus dépendante que jamais de l’aide humanitaire. Et cela, où qu’elle se trouve sur ce territoire désormais divisé en trois zones d’influence : la Syrie gouvernementale (l’essentiel du pays, comprenant le plus grand nombre d’habitants), le Nord-Ouest, dominé par les islamistes, et le Nord-Est, sous administration kurde. C’est un état latent, à mi-chemin entre la guerre et la paix. Le régime, sûr de sa victoire, obtenue au prix de la destruction d’une partie du pays, refuse toute concession politique.        Il vous reste 86.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-syrie-l-aide-humanitaire-a-la-merci-des-puissances-politiques_6129744_3210.html"},"headline":"En Syrie, l\u2019aide humanitaire en terrain min\u00e9","dateCreated":"2022-06-10T17:32:15+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:32:15+02:00","dateModified":"2022-06-11T21:39:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Liban","\u00c9tat islamique","Iran","Turquie","Europe","Russie","G\u00e9opolitique","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Dans ce pays en lambeaux apr\u00e8s dix ans de guerre, chacun des acteurs contr\u00f4lant une portion de territoire essaie d\u2019utiliser \u00e0 son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arr\u00eater leurs versements face \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire grandissante.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/486/0/5837/2918/1342/671/60/0/edad6dc_1654705985774-000-327t73u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-16">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Pape             Le pape François contraint d’annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de santé      Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.          Par Cécile Chambraud         Publié le 10 juin 2022 à 17h15 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 18h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une bannière annonçant l’accueil du pape François à Goma, en République démocratique du Congo, vendredi 10 juin 2022.  MOSES SAWASAWA / AP                 Le Vatican a annoncé, vendredi 10 juin en milieu de journée, le report « à une date ultérieure qui reste à définir » du voyage que le pape François devait faire en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud, du 2 au 7 juillet. Le pontife a accédé à « la demande de ses médecins, afin de ne pas compromettre les résultats des thérapies du genou encore en cours », précise le bref communiqué publié par le directeur de la salle de presse, Matteo Bruni. Cette décision inusitée nourrit les interrogations concernant l’état de santé de Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans.            Le Saint-Siège avait déjà reporté la visite initialement prévue pour la mi-juin au Liban. Mais ce premier aménagement de l’emploi du temps du pontife avait été fait plus en amont, avant que le Vatican ait annoncé officiellement le programme du déplacement. Cette fois, c’est différent : le détail de son séjour à Kinshasa, Goma et Juba avait été rendu public, et la procédure d’accréditation des journalistes était achevée.            L’Afrique, « victime » de « l’exploitation par d’autres puissances »            Le pape tenait à ce voyage sur un continent qu’il n’a découvert qu’après son élection, en 2013, dans une Afrique qu’il considère comme « une martyre », « une victime » de « l’exploitation par d’autres puissances ». En RDC comme au Soudan du Sud, il voulait soutenir des processus de « réconciliation » politique, après des années de guerres civiles. Le communiqué, qui laisse entendre que ses médecins ne lui ont guère laissé le choix, ne dit rien, en revanche, du voyage au Canada prévu du 24 au 30 juillet, au cours duquel le pape devrait renouveler ses excuses pour les violences perpétrées pendant des décennies dans des pensionnats catholiques pour autochtones.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les excuses historiques du pape aux autochtones du Canada                   Cette incapacité de marcher s’ajoute aux suites d’une importante opération du colon subie il y a un an, officiellement en raison d’une diverticulite. Même avant cela, le pape avait reconnu que les voyages le fatiguaient plus qu’auparavant. Après deux ans sans voyage, en raison de la pandémie de Covid-19, il avait spontanément déclaré, en revenant d’Irak, en mars 2021 : « J’avoue que pendant ce voyage, j’ai été beaucoup plus fatigué que pendant les autres. 84 [ans] n’arrivent pas tout seuls ! »            Interrogations quant à la suite du pontificat            La décision abrupte de reporter sine die la visite en RDC et au Soudan du Sud ne pourra que renforcer les interrogations concernant la suite du pontificat. Le pape François a toujours dit qu’il n’excluait pas de renoncer à sa fonction s’il venait à ne plus pouvoir la remplir de manière satisfaisante. Il s’appuie en cela sur l’exemple de son prédécesseur, Benoît XVI, qui a, selon lui, introduit une possibilité pérenne en renonçant à son pontificat, le 11 février 2013.            Face à ses opposants et à tous ceux qui attendent désormais le prochain pontificat, le pape argentin voit sa marge de manœuvre affectée par cet aveu forcé d’affaiblissement. Alors même qu’un processus de réflexion sur la synodalité (le mode de gouvernance dans l’Eglise catholique), au cœur des réformes de François, entre dans sa phase finale, avec la tenue d’un synode des évêques prévu à Rome à l’automne 2023.                   Cécile Chambraud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/le-pape-francois-contraint-d-annuler-son-voyage-en-rdc-et-au-soudan-du-sud-pour-raison-de-sante_6129743_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois contraint d\u2019annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de sant\u00e9","dateCreated":"2022-06-10T17:15:09+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:15:09+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:46:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Jorge Mario Bergoglio, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans, a report\u00e9 sa visite en raison de douleurs \u00e0 un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inqui\u00e9tudes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/494/0/7610/3805/1342/671/60/0/eb477d5_1654867997463-376803.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-17">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chercheur néerlandais Ugur Üngör affirme que les chabiha, ces bourreaux à la solde du régime de Damas, jouissent d’une totale impunité dans le pays. Quant à ceux qui se sont mêlés aux Syriens réfugiés en Europe, il est fort peu probable qu’ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « Tant que les services de renseignement ne seront pas démantelés, il n’y aura pas de transition sérieuse en Syrie »      Dans un entretien au « Monde », le chercheur néerlandais Ugur Üngör affirme que les chabiha, ces bourreaux à la solde du régime de Damas, jouissent d’une totale impunité dans le pays. Quant à ceux qui se sont mêlés aux Syriens réfugiés en Europe, il est fort peu probable qu’ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.          Propos recueillis par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié le 10 juin 2022 à 17h00 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 18h14    Temps de Lecture 12 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ugur Üngör est professeur à l’université d’Amsterdam, spécialiste du génocide et des violences de masse, chercheur à l’Institut néerlandais de documentation sur la guerre (NIOD). Il est l’auteur de Paramilitarism. Mass Violence in the Shadow of the State (« paramilitarisme, violences de masse à l’ombre de l’Etat » ; Oxford University Press, 2020, non traduit) et, en mai, avec Jaber Baker, De Syrische goelag. De gevangenissen van Assad, 1970-2020 ( « le goulag syrien, les prisons d’Assad » ; Boom Publishers Amsterdam, non traduit). Son prochain un ouvrage sur les chabiha, ces gangs armés à la solde du régime de Damas, paraîtra en 2023 : Assad’s Militias and Mass Violence in Syria (Cambridge University Press).                         « Entends-tu » (2011), dessin et encre, de l’artiste syrien Mohamad Omran.  MOHAMAD OMRAN               Qu’est-ce qui caractérise les gangs armés à la solde du régime, les chabiha ?          Les chabiha n’ont ni drapeau, ni uniformes, ni structure hiérarchique et leurs rapports avec le pouvoir sont informels. En fait, tous ceux qui n’appartiennent pas à l’armée, aux moukhabarat [les services de renseignement], à la police ou aux forces spéciales, mais portent des armes au nom [du président Bachar Al-]Assad, peuvent être appelés « chabiha ». Ils ont infiltré les pouvoirs locaux, tiennent les filières du crime organisé et se servent de la protection de l’Etat pour étendre leur contrôle et terroriser. Jusqu’au soulèvement de mars 2011, les chabiha désignaient surtout des alaouites [membres d’une secte longtemps réprimée, tardivement ralliée au chiisme, dont se revendiquent les Assad] dans le fief de la famille Assad [sur la côte, entre Tartous et Lattaquié, et dans l’arrière-pays montagneux]. Ce qualificatif s’est ensuite étendu à tout homme armé, en tenue civile, qui attaquait les manifestants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Anatomie de la terreur à Damas                 D’où vient le terme « chabiha » ?          Ce n’est pas un terme académique, mais un mot issu du dialecte arabe syrien – proche de chabaha, qui signifie « fantôme » –, apparu après le coup d’Etat de Hafez Al-Assad [père de l’actuel président], en 1970. Il désignait alors les milices sous les ordres [de son frère et rival Jamil Al-Assad, puis sous ceux] du clan, en général. Les Syriens les identifiaient grâce à leurs Mercedes noires aux vitres teintées [modèle « Shabah », autre explication avancée pour leur nom], qui semaient la panique.          Comment ce phénomène s’est-il développé ?          A partir de 1975, année du déclenchement de la guerre civile au Liban voisin, et avec l’entrée des troupes syrienne dans ce pays [en 1976], la contrebande a prospéré à partir de la côte libanaise, [dans les lieux tenus par des milices chrétiennes libanaises prosyriennes] du port de Beyrouth. L’armée a favorisé les trafics en tous genres, en échange d’un lourd pourcentage prélevé sur les marchandises revendues ensuite sur le marché syrien. Ces ressources ont commencé à se tarir en 1990, quand la paix est revenue au Liban. Les chabiha ont alors commencé à se livrer à des luttes internes, ainsi que me l’ont raconté des habitants de Lattaquié : ils s’éliminaient les uns les autres, dans une spirale de vendettas. Il a fallu l’intervention de Hafez Al-Assad pour y mettre fin. Après la mort de ce dernier, en 2000, la première décennie de pouvoir de Bachar Al-Assad s’est caractérisée par une libéralisation économique qui, plus que jamais, a placé les chabiha au-dessus des lois.        Il vous reste 82.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/tant-que-les-services-de-renseignement-ne-seront-pas-demanteles-il-n-y-aura-pas-de-transition-serieuse-en-syrie_6129740_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tant que les services de renseignement ne seront pas d\u00e9mantel\u00e9s, il n\u2019y aura pas de transition s\u00e9rieuse en Syrie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T17:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:14:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Iran","Russie","G\u00e9opolitique","Justice","Europe","Immigration en Europe","Syrie","International","Proche-Orient"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur n\u00e9erlandais Ugur \u00dcng\u00f6r affirme que les chabiha, ces bourreaux \u00e0 la solde du r\u00e9gime de Damas, jouissent d\u2019une totale impunit\u00e9 dans le pays. Quant \u00e0 ceux qui se sont m\u00eal\u00e9s aux Syriens r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, il est fort peu probable qu\u2019ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/489/0/3588/1794/1342/671/60/0/caf938c_1654763104683-1-serie-un-monde-d-hommes.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-18">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Armes de longue portée, guerre d’artillerie… Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense, a répondu à vos questions lors d’un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »      Armes de longue portée, guerre d’artillerie… Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense, a répondu à vos questions lors d’un tchat.       Le Monde     Publié le 10 juin 2022 à 14h48    Temps de Lecture 13 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un lance-roquettes multiple High Mobility Artillery Rocket System (Himars), de Lockheed Martin, lors d’un entraînement, aux Etats-Unis, en 2011.  TONY OVERMAN / AP                 L’Ukraine a réclamé des armes d’artillerie occidentale « de longue portée » qui lui permettraient, selon elle, de reprendre rapidement la ville stratégique de Sievierodonetsk. La livraison de systèmes de lance-roquettes multiples, d’une portée de quelque 80 kilomètres, soit légèrement supérieure aux systèmes russes, a été annoncée par Washington et par Londres, mais on ignore quand les Ukrainiens pourront commencer à les utiliser.            Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense à l’International Institute for Strategic Studies, Institut international d’études stratégiques), a répondu à vos questions lors d’un tchat, vendredi 10 avril.            Franchute : Il y a une certaine latence entre les déclarations des Etats sur les dons d’armes à l’Ukraine et leur arrivée sur le terrain. Sait-on si les livraisons prochaines promises à l’Ukraine arriveront à temps pour contrer l’offensive russe dans le Donbass ?            Il y a effectivement un décalage entre certaines annonces et les livraisons. Cela dépend, en réalité, de la stratégie des Etats qui viennent en aide à l’Ukraine : certains préfèrent annoncer d’abord et livrer ensuite, d’autres livrer d’abord et ne l’annoncer qu’après livraison. Il y a, dans tous les cas, des délais plus ou moins grands en fonction des matériels : il faut adapter les moyens de communication, parfois traduire certains éléments…              Certains Etats disposent de matériels similaires aux équipements déjà en service en Ukraine, ce qui réduit les délais de livraisons. Dans d’autres cas, il faut faire un travail plus en profondeur. Puis il faut prendre en compte les délais de formation des personnels qui vont devoir s’en servir, ainsi que les délais de transport.            Enfin, on ne peut pas directement répondre à la question de savoir si ces livraisons arriveront « à temps » : cela va dépendre de la situation sur le front, qui évolue parfois lentement, parfois rapidement. Les surprises peuvent advenir de part et d’autre.            Christophe : Les armes d’artillerie promises par les Occidentaux peuvent-elles réellement faire la différence ? Elles sont certes plus modernes que les armes russes, mais les quantités promises semblent dérisoires.            Même si les quantités promises sont effectivement souvent bien faibles en comparaison des stocks (estimés) de l’armée russe, c’est toujours préférable à une situation où les forces ukrainiennes seraient condamnées à une lente érosion de leur propre arsenal. Mais certains de ces équipements apportent une réelle plus-value, notamment lorsque cela permet aux Ukrainiens de tirer plus loin que l’artillerie russe. Ou, comme avec les Caesar livrés par la France, quand leurs pièces d’artilleries bénéficient d’une meilleure portée et d’une plus grande mobilité. C’est un réel avantage.            Chipolata : Combien de systèmes Himars ou similaires seraient effectivement nécessaires pour renverser la vapeur dans le Donbass ?            Difficile de donner une réponse précise. Cela dépend également de la façon dont ils seront livrés : au compte-gouttes ? Une livraison de plusieurs dizaines de systèmes, avec des servants formés, aurait un impact non négligeable. En réalité, le plus important est de former des unités cohérentes, employant si possible le même matériel. Le reste dépendra de la stratégie ukrainienne et de la réponse apportée par les Russes. De plus, il faudra des forces ukrainiennes pour exploiter tous les avantages offerts par les Himars et autres systèmes à longue portée.                             Lire aussi :  Que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir à Kiev ?                   Pat : Les Ukrainiens disent qu’ils peuvent libérer Sievierodonetsk s’ils disposent d’armes à longue portée. Des militaires occidentaux disent qu’on ne libère pas une ville avec de l’artillerie longue portée. Qu’en est-il exactement dans le cas ?            L’artillerie à longue portée permettra notamment aux Ukrainiens de réaliser de meilleurs tirs de contrebatterie. S’ils parviennent à réduire une partie de l’artillerie russe dans un secteur, l’exploitation par le reste de l’armée ukrainienne sera plus aisée. Pour l’instant, l’artillerie russe bénéficie de plusieurs avantages importants dans ce secteur ; tout ce qui peut permettre aux Ukrainiens de réduire ce déséquilibre sera bon à prendre pour eux.                             Lire aussi :  Kiev réclame des armes plus puissantes, Londres plaide pour envoyer des lance-roquettes multiples                   Nikov : La Russie peut-elle continuer sur ce même rythme (bombardements, tirs d’artillerie intensifs sur des villages, des villes entières) pendant longtemps ?            Leurs réserves de munitions sont difficiles à estimer. Il est probable que l’armée russe puisse continuer ces bombardements pendant bien plus longtemps. La question des hommes sera plus sensible : le manque en personnels semble important des deux côtés.            Mia : Les stocks d’armes ukrainiens sont-ils vraiment épuisés ?            L’Ukraine n’a pas épuisé son arsenal, mais son stock de munitions diminue et les Occidentaux ne peuvent fabriquer qu’une quantité limitée de munitions des calibres utilisés par les équipements ex-soviétiques (par exemple, les 152 mm). Les livraisons de pièces d’artillerie de 155 mm, un calibre OTAN, permettent aux Occidentaux de livrer leurs propres stocks de munitions, ce qui permet de soutenir l’Ukraine pour une durée bien plus longue. Même avantage pour les pièces détachées et autres moyens de communication.            Facdedroit : Les armes livrées ont-elles de manière générale une vocation défensive ou offensive ?            Les deux. Il n’y a pas d’armes spécifiquement offensives ou défensives. Par exemple, une même pièce d’artillerie peut défendre un territoire, et potentiellement éviter de le perdre, mais également augmenter le coût de sa capture par l’ennemi. La semaine suivante, elle peut participer à une offensive visant à le reprendre, ou une offensive dans un tout autre secteur.              De façon générale, c’est ici que l’on en revient à la question politique : si l’Ukraine résiste à un agresseur dans le but de défendre son territoire et sa population, alors ces armes l’aident à réaliser cet objectif. Si l’Ukraine décidait de changer ses buts de guerre (ce qui est hautement improbable), alors les mêmes armes auraient un autre but.            Q : On voit beaucoup de choses vaciller en lisant les articles sur cette guerre contemporaine. Les tanks, les hélicoptères semblent se faire détruire à toute allure et avoir perdu de leur superbe.            Il faut se méfier des articles qui condamnent un système d’arme en particulier. Il faudra des décennies pour tirer toutes les leçons de ce conflit. On discute encore de l’utilité de tel ou tel système pendant la première guerre mondiale…            L’attrition [l’épuisement des ressources humaines et matérielles] est toujours très importante dans ce type de conflit entre Etats modernes. Rappelons-nous, d’ailleurs, de l’ampleur des destructions subies par l’armée Irakienne en 1991. Là encore, il n’y a pas une arme qui offrira la réponse. C’est la combinaison de certains choix tactiques, de la coordination des forces et moyens, de la qualité, la volonté et l’intelligence des femmes et hommes qui mettent en œuvre l’ensemble, ainsi que la réponse de l’adversaire qui feront la différence dans un sens ou dans l’autre. La technique n’est qu’une part de cet ensemble. Les tanks, hélicoptères et autres équipements sont toujours employés (et réclamés) par les deux adversaires.            Bakan Nga : Avec la fourniture de six canons Caesar, la France est à la traîne dans les contributions à l’effort de guerre. Pourquoi les pays de l’Europe de l’Ouest sont-ils si frileux dans leurs engagements ?            Les pays d’Europe de l’Ouest ont généralement conservé des stocks d’armes moins importants que les pays d’Europe centrale et orientale. Ils ont donc généralement moins d’équipements disponibles pour être livrés, à moins d’utiliser les équipements des forces armées elles-mêmes.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux                   Malheureusement, ceux-ci sont également très réduits. La France n’a que 76 Caesar disponibles pour ses propres forces. C’est déjà insuffisant pour elle-même. De plus, la France est engagée dans des opérations extérieures depuis des années, et n’a pas fait le choix de se doter de stocks de munitions plus larges. Elle en utilise plus et n’a pas de stocks suffisant « au cas où ». Elle ne peut donc pas fournir énormément. C’est un choix qui a été critiqué depuis des années par de nombreux observateurs.              En dehors de ces aspects, il y a également les choix politiques de ces mêmes pays d’Europe de l’Ouest et leur propre rapport à l’usage de la force armée – je pense ici en particulier à l’Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine                   Matt : La France ne dispose de munitions que pour quelques semaines de combats réels (l’industrie de l’armement a même été qualifiée « d’artisanat de luxe » dans le live du Monde). Est-ce une situation normale au sein des pays de l’OTAN ou de l’Europe spécifiquement ?            L’expression « artisanat de luxe » est, bien sûr, une image, mais une image malheureusement assez proche d’une réalité. Il faut beaucoup de temps pour fabriquer certains équipements, et nous avons fait le choix de ne nous doter que de volumes limités. Notre industrie est donc taillée pour les commandes que nous réalisons en temps normal. Une des réponses possibles serait de prendre davantage en compte le besoin potentiel de remontée en puissance rapide de notre industrie, dès la commande de nos équipements. Il y a toute une réflexion à avoir sur ce point, et c’est un travail auquel les chercheurs comme moi vont contribuer dans les mois qui viennent.            Il s’agit malheureusement d’une situation courante pour la majorité des pays de l’OTAN. Les Etats-Unis sont un cas à part, mais même eux ont des stocks limités : ces guerres entre Etats modernes sont très consommatrices de moyens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le secteur français de la défense réclame davantage de visibilité                   Thierry : Pourriez-vous nous expliquer comment fonctionne cette guerre sur le terrain et ce qui fait que les Ukrainiens s’en sortent plutôt bien ?            Il serait trop long pour ce tchat de résumer correctement tous ces aspects, mais je me permets de vous recommander un excellent podcast de l’Institut de recherche stratégique de l’école militaire (Irsem), notamment cet épisode, qui revient justement (et très clairement) sur ces différents aspects.            Feltz : Qu’en est-il du combat qui se déroule le long des côtes ukrainiennes, avec les missiles livrés par les Occidentaux contre les navires russes ?            Les missiles antinavires qui ont été signalés comme étant livrés n’ont pas encore été vus par les observateurs indépendants. Pour l’instant, nous ne pouvons donc ni affirmer qu’ils sont présents sur les côtes ukrainiennes, ni quel pourrait être leur impact. Mais la simple annonce de leur présence pourrait avoir un effet dissuasif sur la marine russe, qui devrait en tenir compte. Comme ils auraient dû tenir compte de la présence, connue, des missiles Neptune qui ont (vraisemblablement) coulé le Moskva. Depuis la perte du Moskva, la marine russe a réalisé plusieurs tirs vers la terre depuis ses navires.            Bill : Dans quelle mesure les forces russes sont-elles capables d’empêcher ou retarder les livraisons d’armes aux Ukrainiens sur le front Est ? A-t-on des cas de bombardements réussis ou pas ?            Les forces russes tentent notamment de détruire les ponts, qui sont vitaux pour la logistique ukrainienne sur le Dniepr. Même chose pour les installations ferroviaires. J’en profite d’ailleurs pour signaler que c’est un autre aspect qui a été relativement ignoré par les armées occidentales depuis la fin de la guerre froide : nous manquons de spécialistes pour la logistique ferroviaire et la remise en état de voies ferrées. Les Ukrainiens font un effort important de ce côté-là, mais les forces russes ont réussi plusieurs bombardements (ce qui n’empêche pas les reconstructions).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail                   Jean : Il était question, il y a quelques semaines, que la Pologne livre des avions à l’Ukraine. Où en sommes-nous ? L’Ukraine est-elle en capacité de contenir les assauts aériens et éventuellement d’en réaliser ?            L’Ukraine a signalé avoir reçu des pièces détachées d’avions de chasse, mais sans désigner de fournisseur. Plusieurs pays d’Europe centrale et orientale peuvent avoir participé à ces livraisons, qui sont difficiles à estimer.              L’Ukraine réalise régulièrement des missions d’appuis feux – qui consistent à isoler, harceler, neutraliser ou détruire les forces ennemies qui exercent une action directe sur les forces amies, ou sont susceptibles de le faire à brève échéance – et de bombardements à l’aide d’avions et d’hélicoptères. Mig-29, SU-27 et autres SU-25 volent toujours. Un SU-27 ukrainien a d’ailleurs été abattu ces derniers jours. Les forces armées ukrainiennes disposent également de moyens de défense sol-air qui continuent à réduire la liberté d’action des forces aériennes russes. Ces dernières bénéficient néanmoins toujours d’un réel avantage.            Ro : Peut-on déjà observer des conséquences de la guerre en Ukraine du point de vue des commandes d’armement ? On peut imaginer que les fabricants d’armes se frottent les mains avec cette guerre…            La plupart des ingénieurs, ouvriers et autres employés et dirigeants des entreprises d’armement sont des gens comme vous et moi. S’ils sont fiers de voir que leur travail peut faire la différence, ils ne se réjouissent pas spécialement d’assister à ces horreurs.            Cela étant dit, plusieurs Etats ont d’ores et déjà annoncé qu’ils augmentaient leur budget de commandes de nouveaux équipements (l’Allemagne étant un exemple). Les Pays-Bas ont également signalé qu’ils allaient augmenter leur stock de munitions. C’est sans doute une conséquence directe de ce conflit.            B2O : Depuis quelques semaines, on parle principalement d’une guerre d’artillerie dans le Donbass, alors que les blindés étaient précédemment au cœur des combats. Est-ce toujours le cas ?            L’artillerie est effectivement l’une des armes particulièrement importantes dans ces combats dans le Donbass. Les blindés sont néanmoins toujours employés. La modification des objectifs de guerre des Russes concentre les combats dans certaines régions d’Ukraine. La densité des forces dans ce secteur limite les possibilités de mouvements : les fronts sont plus difficiles à percer et les duels d’artillerie sont ici particulièrement importants.              Mais ils ne sont pas seuls, et l’infanterie combat toujours. C’est elle qui prend et tient le terrain. Ici comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence. Toutes les armes sont importantes.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  « Le Donbass aujourd’hui, c’est la Somme en 1915 » : en Ukraine, la bataille des obus                   Bim Bam Boum : De quel matériel l’Ukraine a-t-elle besoin actuellement ?            Les forces ukrainiennes ont malheureusement besoin de beaucoup de choses. D’abord de munitions, mais également d’artillerie de divers calibres : si possible automoteurs, mais si ces canons sont tractés, ils feront avec : ils ont besoin de pièces. Les Caesar français et les Zusana 2 slovaques sont à roues, et donc particulièrement mobiles. Mais les équipements livrés par les Norvégiens ou les Polonais sont également particulièrement utiles.            Enfin, dans tous les cas, les munitions de précision ou de longue portée offrent de grands avantages (notamment) lors des duels d’artillerie. Mais ils ont également besoin de chars et de véhicules de combat d’infanterie, pour tenir les terrains et, un jour, les reprendre, ainsi que des outils de commandement, de communications… Et, bien sûr, d’antiaérien.            BapéM : Nous avons beaucoup vu l’utilisation des TB2 contre des chars et de l’artillerie en Syrie, en Libye et au Haut-Karabakh. Est-ce également le cas en Ukraine ?            L’usage des drones TB2 contre des chars, de l’artillerie et bien d’autres types de cibles est attesté dans le conflit en Ukraine. Les Ukrainiens ont même signalé que les TB2 avaient été employés contre des navires russes et auraient pris part à la destruction du Moskva. Les TB2 sont d’ailleurs au cœur de la communication des Ukrainiens, du chant Bayraktar aux divers outils iconographiques.            Jean-Claude : On avait beaucoup parlé des drones Switchblade comme « game changer » sur le terrain. Savez-vous ce qu’il en est réellement ?            Chaque équipement particulier apporte un avantage, mais ne pourra constituer un tournant à lui seul. L’utilisation des drones kamikazes Switchblade est néanmoins attestée sur le terrain.            Sanders : Comment expliquez-vous l’absence de frappe physique et cybernétique russe d’ampleur sur les infrastructures critiques (réseaux d’électricité, assainissement et eau potable, télécommunication, etc.) ukrainiennes, à l’exception des nœuds ferroviaires et des stockages de carburants ?            De façon générale, ce n’est pas parce que l’on ne voit pas beaucoup de cyberattaques qu’il n’y en a pas : les défenseurs jouent ici leur rôle, et il semble que l’activité cyber soit particulièrement soutenue, des deux côtés.              Les frappes physiques sont nombreuses sur de nombreux types de cibles – y compris des silos à grains – et sur toute la profondeur du territoire ukrainien, et ce depuis le début du conflit. Néanmoins, les forces russes ont visiblement un stock limité de missiles à longue portée et ne peuvent pas se permettre de réaliser le même type de campagnes aériennes que celles auxquelles les Américains nous ont habitués depuis 1991.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie sous le feu des cyberattaques                   Titi : Comment expliquer qu’après cent jours de combats et malgré une supériorité écrasante des Russes dans le ciel, l’aviation ukrainienne soit toujours opérationnelle ? Il semble que les Russes aient pourtant, dès les premiers jours, cherché à l’anéantir.            Permettez-moi à nouveau de vous recommander un autre épisode du « Collimateur », le podcast de l’Irsem, ainsi que cette excellente étude.            Mais je peux tenter de résumer. Tout d’abord, les forces russes ont échoué dans leurs tentatives d’anéantissement des forces aériennes ukrainiennes. Certaines frappes ont touché des appareils inutilisables et manqué les appareils encore en service, et l’aviation ukrainienne s’était visiblement dispersée avant les frappes. Enfin – et surtout – les pilotes et aviateurs ukrainiens sont à la fois courageux et visiblement très bons. Je tiens d’ailleurs à signaler qu’avant le 24 février je ne pensais pas que l’aviation ukrainienne pourrait survivre à la première semaine du conflit : j’avais tort, les Ukrainiens m’ont donné tort.            Ixe : On parlait de 700 000 soldats ukrainiens en formation… On n’en entend plus du tout parler. L’Ukraine est-elle déjà au maximum de ses capacités ?            L’Ukraine déclare disposer encore de réserves et de volontaires qui n’ont pas encore commencé leur formation. Reste à voir ce qu’il en est réellement. Il est difficile d’estimer ces réserves avec nos moyens limités. Les volontaires internationaux prennent ici toute leur importance. Les deux camps font face à une attrition élevée, et ce rythme de perte n’est probablement pas soutenable par les deux camps.              Il faut d’ailleurs rappeler que c’est toute la société ukrainienne qui porte le poids de ces pertes : ce sont des ingénieurs, des dessinateurs, des boulangers qui manqueront pour les décennies à venir. Mais les Ukrainiens semblent considérer que c’est un prix tolérable compte tenu des enjeux. La guerre est avant tout un conflit de volonté, et visiblement les deux camps n’ont pas épuisé leurs réserves de ce côté-là.            Vincent : Dans quelle mesure les autorités militaires ukrainiennes sont-elles assistées par les conseillers militaires occidentaux dans la conduite des opérations militaires ?            Les Ukrainiens semblent bénéficier du renseignement non seulement américain, mais également d’autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Suédois ont des appareils de guerre électronique bardés de capteurs qui volent régulièrement dans la zone. Sans parler des acteurs privés qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d’autres acteurs, sans que l’on puisse être certain de qui. L’Ukraine est donc vraisemblablement appuyé par de nombreux pays. Il y a également le renseignement satellitaire, qui est plus difficile à observer avec nos moyens.            Il faut se garder de juger de l’absence (perçue) d’effort important dans tel ou tel secteur, ou front : nous avons du mal à estimer les forces en présence, et les moyens également disponibles, des deux côtés, et nous n’avons qu’une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu’ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.            Naïf : Indépendamment des choix politiques qui ont amené la France à avoir un stock d’armement relativement limité, comment expliquer que la France, qui est, sauf erreur, le 3e fournisseur mondial d’armes et donc amené à livrer régulièrement et massivement des armes pour des commandes, soit si démunie même pour en produire rapidement « à la demande » ?            La France est un gros fournisseur d’armes, si on prend en compte la valeur de ses ventes d’armes – quelques Rafale ou sous-marins représentent un volume important en euros –, mais pas forcément un volume important d’équipements, en particulier du côté des munitions et des missiles.              De plus, il y a des difficultés d’approvisionnement pour certaines matières premières et autres composants électroniques, ce qui limite la production de tout le monde. Enfin, les structures de nos industries sont de grosses machines difficiles à modifier sur court préavis. La remontée en puissance doit s’anticiper et nos industries et politiques vont (je l’espère) travailler là-dessus. Un ensemble de questions qui seront d’ailleurs probablement abordées la semaine prochaine à Eurosatory (grand Salon de l’armement qui se tient du 13 au 17 juin à Villepinte).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-ukraine-comme-ailleurs-c-est-bien-la-combinaison-des-armes-et-des-effets-qui-fait-la-difference_6129719_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Ukraine comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T14:48:14+02:00","datePublished":"2022-06-10T14:48:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/286/0/6000/3000/1342/671/60/0/09976a2_0098c107ee0a4b5c88741baa954d1482-0098c107ee0a4b5c88741baa954d1482-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-19">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Terra Fecundis a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud travailler dans des exploitations agricoles françaises en payant les charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Entreprises             Travail détaché : l’entreprise espagnole Terra Fecundis condamnée à payer plus de 80 millions d’euros aux organismes sociaux français      Terra Fecundis a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud travailler dans des exploitations agricoles françaises en payant les charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 13h12 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 13h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La somme est spectaculaire. L’entreprise espagnole de travail temporaire Terra Fecundis, reconnue coupable de violation des règles européennes sur le travail détaché, a été condamnée, vendredi 10 juin, à verser plus de 80,3 millions d’euros aux organismes sociaux français.            Cette somme vient en « réparation du préjudice financier » provoqué par le non-paiement des cotisations et contributions sociales à l’organisme chargé de les collecter auprès des entreprises françaises, l’Union de recouvrement des cotisations de Sécurité sociale et d’allocations familiales (Urssaf), selon la décision judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fraude au travail détaché : Terra Fecundis et sept agriculteurs français condamnés                   Pendant quatre ans, de 2012 à 2015, cette firme espagnole a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud, d’Equateur pour la plupart, travailler dans des exploitations agricoles françaises situées dans le Gard, les Bouches-du-Rhône ou la Drôme.            Charges sociales payées en Espagne            En juillet 2021, Terra Fecundis avait déjà été reconnue coupable d’avoir détourné la procédure européenne du détachement qui permet aux entreprises de faire travailler du personnel à l’étranger, mais uniquement pour des missions limitées dans le temps.              Terra Fecundis a rémunéré ces travailleurs détachés au salaire minimal français mais en payant ses charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées, rendant cette main-d’œuvre vulnérable moins chère pour les agriculteurs français.            « Il s’agit du plus important dossier de fraude à la Sécurité sociale jamais jugé en France », avait rappelé l’avocat de l’Urssaf Provence-Alpes-Côte d’Azur, Me Jean-Victor Borel, lors du procès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Travail détaché : retour sur une bataille de chiffres                   Jugée coupable de dumping social par le tribunal de Marseille, l’entreprise officiellement basée à Murcie (sud de l’Espagne) et aujourd’hui rebaptisée Work for All, avait alors été condamnée à 500 000 euros d’amende. Quatre ans de prison avec sursis et 100 000 euros d’amende avait également été prononcés contre les trois dirigeants espagnols.              Vendredi, tous les trois ont été reconnus solidairement responsables des préjudices subis par les organismes sociaux parties civiles et devront donc personnellement participer au paiement des 80 millions d’euros.            « Victoire symbolique importante »            Le procès de Terra Fecundis avait mis en lumière les conditions de travail harassantes de ces travailleurs précaires peu enclins à se défendre. « C’est Germinal dans les exploitations agricoles avec Terra Fecundis, La Bête humaine est devenue une entreprise de travail temporaire », avait tancé le parquet en évoquant les romans d’Emile Zola.            L’accusation avait rappelé le fait que les travailleurs étaient « parfois hébergés dans des conditions où on ne pourrait même pas héberger des animaux » et qu’ils n’étaient pas payés à hauteur du travail effectué.              Des ouvrières affectées à l’emballage des fruits travaillaient notamment de 6 heures ou 7 heures le matin jusqu’à 21 heures ou 22 heures le soir, selon l’accusation. Des ramasseurs d’asperges avaient également témoigné travailler dans les champs jusqu’à 70 heures par semaine, dimanche compris, quand d’autres n’avaient bénéficié que d’un seul jour de congé pour une quarantaine de jours travaillés.                             Lire notre décryptage :  Six questions pour comprendre la directive européenne sur les travailleurs détachés                   « Nous n’avons jamais eu de sanctions de la part de l’inspection du travail de Murcie », s’était défendu Juan José Lopez Pacheco, seul des trois dirigeants présent au procès l’année dernière, assurant que l’entreprise « régularisait les heures à la fin de la mission » du salarié détaché. Le responsable s’était, en outre, étonné de l’absence des exploitants agricoles français devant ce tribunal.            Les plus de 80 millions d’euros de réparation infligés à Terra Fecundis vendredi constituent « une victoire symbolique importante grâce à laquelle la voix des travailleurs a été entendue », a réagi l’avocat du syndicat CFDT, partie civile, Me Vincent Schneegans.              « C’est une décision très satisfaisante et en même temps frustrante, car les travailleurs agricoles qui n’osent pas agir par peur des représailles n’ont pas de réparation directe », a-t-il ajouté. Le syndicat a obtenu vendredi le versement de 30 000 euros en réparation d’un préjudice moral.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/travail-detache-l-entreprise-espagnole-terra-fecundis-condamnee-a-payer-plus-de-80-millions-d-euros-aux-organismes-sociaux-francais_6129710_3210.html"},"headline":"Travail d\u00e9tach\u00e9\u00a0: l\u2019entreprise espagnole Terra Fecundis condamn\u00e9e \u00e0\u00a0payer plus de\u00a080\u00a0millions d\u2019euros aux organismes sociaux fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-06-10T13:12:40+02:00","datePublished":"2022-06-10T13:12:40+02:00","dateModified":"2022-06-10T13:22:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Justice"],"description":"Terra Fecundis a envoy\u00e9 plus de\u00a026\u00a0000\u00a0ouvriers, originaires d\u2019Am\u00e9rique du Sud travailler dans des exploitations agricoles fran\u00e7aises en payant les charges sociales en\u00a0Espagne, o\u00f9 elles sont jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0% moins \u00e9lev\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/06/07/0/0/4320/2158/1342/671/60/0/c7fcd3b_IF1VzWU2oUmPKvpc6HQbPq7b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-20">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d’Afrique de l’Est les migrants en attente d’un statut de réfugié.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Rwanda             Au Royaume-Uni, l’angoisse d’un migrant gay face au risque d’expulsion au Rwanda      Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d’Afrique de l’Est les migrants en attente d’un statut de réfugié.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 juin 2022 à 12h01 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 12h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La secrétaire d’Etat à l’intérieur britannique, Priti Patel, avec le ministre des affaires étrangères rwandais, Vincent Biruta, le 14 avril 2022 à Londres.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 « Tuez-moi ou condamnez-moi à mort au lieu de m’envoyer au Rwanda. » Demandeur d’asile ayant fui l’Irak où il était persécuté car homosexuel, Hadi a traversé l’Europe pour rejoindre le Royaume-Uni. Il craint désormais d’être expulsé vers le Rwanda. Dans le cadre d’une nouvelle loi controversée, le Royaume-Uni prévoit d’envoyer à partir de mi-juin des demandeurs d’asile arrivés illégalement sur le sol britannique au Rwanda, pays d’Afrique de l’Est situé à 6 000 kilomètres de Londres.            Assis dans un parc du « Gay village » de Manchester, en plein cœur de la ville du nord de l’Angleterre, Hadi – le nom a été changé à sa demande – raconte fébrilement son parcours, celui d’un homosexuel en Irak ayant fui tentatives de viol et persécutions dans son pays.              En Irak, on a « tenté de me violer », témoigne en arabe le jeune homme d’une vingtaine d’années, les cicatrices de son agression toujours visibles sur sa peau. « J’ai été frappé au bras et au dos et j’ai perdu connaissance à cause de la douleur. » Alors, quand il apprend que le Royaume-Uni, où il a demandé l’asile en janvier 2022 après avoir traversé l’Europe d’est en ouest, veut envoyer au Rwanda des migrants, Hadi craint de revivre ses pires cauchemars.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   Le projet britannique vise à dissuader les traversées clandestines de la Manche, qui ne cessent d’augmenter malgré les promesses du gouvernement conservateur depuis le Brexit. Il suscite de vives critiques des groupes de défense des droits humains, de personnalités de l’opposition dans les deux pays et même des Nations unies. Un premier vol est censé décoller mardi mais des associations ont déposé un recours devant la justice.            « Nous avons souffert et échappé à la mort, nous avons traversé la mer, tout cela pour être envoyés au Rwanda ? Tuez-moi ou condamnez-moi à mort au lieu de m’envoyer » là-bas, affirme Hadi à l’AFP. « C’est une condamnation à mort pour tous les réfugiés », ajoute-t-il, suppliant le premier ministre Boris Johnson et la ministre de l’intérieur, Priti Patel, à abandonner leur projet.            Suivi impossible            Car si l’homosexualité n’est pas interdite au Rwanda, les personnes LGBTQ + y sont fréquemment victimes de discrimination : licenciées, reniées par leurs proches, privées de soins médicaux ou même passées à tabac.              Le Home Office lui-même a admis dans un rapport avoir des « préoccupations » concernant le traitement des personnes LGBTQ + dans le pays d’Afrique de l’Est. « Même dans le rapport du gouvernement, le Rwanda n’est pas un endroit tolérant pour les personnes LGBTQI, alors pourquoi voulez-vous les expulser vers le Rwanda ? Afin qu’elles soient davantage persécutées ? », s’interroge auprès de l’AFP Aderonke Apata, qui a fondé en 2014 l’ONG The African Rainbow Family.                             Lire aussi :  Londres-Kigali : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Elle-même ancienne demandeuse d’asile nigériane et lesbienne, elle aide désormais avec son association les migrants LGBT dans leurs démarches et leur intégration dans la société anglaise. Hadi « vit dans la peur à chaque seconde », affirme Mme Apata : « Il pensait que le Royaume-Uni respectait les droits des homosexuels (…) Maintenant qu’il y est, il est soudainement confronté à la perspective d’être expulsé. On parle de gens qui ont été persécutés dans leur pays, qui ont réussi à fuir et à trouver refuge au Royaume-Uni, et maintenant le gouvernement britannique veut les expulser et les envoyer dans des pays homophobes où on ne surveillera pas ce qui se passe pour eux. »            Selon elle, les mécanismes de suivi prévus par la loi et censés être mis en place au Rwanda ne sont pas réalistes. « Ici, au Royaume-Uni, j’ai personnellement subi des attaques homophobes quand j’étais en centre de détention. Rien n’a été fait et c’était ici au Royaume-Uni (…) Maintenant expliquez-moi, si on les envoie au Rwanda, qui va protéger » les demandeurs d’asile ? « Le gouvernement britannique est en train de se débarrasser de ses obligations concernant les conventions qui garantissent les droits des réfugiés », conclut-elle.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/10/au-royaume-uni-l-angoisse-d-un-migrant-gay-face-au-risque-d-expulsion-au-rwanda_6129695_3212.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, l\u2019angoisse d\u2019un migrant gay face au risque d\u2019expulsion au Rwanda","dateCreated":"2022-06-10T12:01:01+02:00","datePublished":"2022-06-10T12:01:01+02:00","dateModified":"2022-06-10T12:01:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Immigration en Europe","Europe","Royaume-Uni","Rwanda","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d\u2019Afrique de l\u2019Est les migrants en attente d\u2019un statut de r\u00e9fugi\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/85/0/1024/512/1342/671/60/0/d70aaef_1654854912052-000-328b8b7-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
  
