<FILE-date="2022/06/12/19">

<article-nb="2022/06/12/19-1">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La participation au premier tour s’élève à 39,4 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017. Il y a cinq ans, à la même heure, 40,8 % des électeurs inscrits s’étaient déplacés pour voter au premier tour des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Panneaux électoraux devant le groupe scolaire Emile-Zola, dans le quartier des Gratte-Ciel. BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE « P / BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE « P                     18:13   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une grande partie des bureaux de vote ont clos leurs portes à 18 heures         Les bureaux de vote de métropole n’ayant pas de dérogation (c’est-à-dire la majeure partie des bureaux) ont fermé leurs portes à 18 heures. La plupart des grandes villes, comme la capitale, voient en revanche leurs bureaux de vote ouverts jusqu’à 20 heures.                    18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Pont-sur-Yonne, l’indifférence des électeurs à l’égard des législatives        Sur le marché de Pont-sur-Yonne (Yonne), beaucoup de clients témoignaient, dimanche matin, de leur indifférence envers les élections législatives. Il se trouvait cependant de farouches adeptes du scrutin, comme Nicole Corvisier, 82 ans, résidente depuis vingt-cinq ans de ce bourg de 3 300 habitants.                Nicole Corvisier, à Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR "LE MONDE"           Parmi les « sujets importants », selon elle, il y a les retraites : « Sarko nous a piqué une demi-part pour nos impôts [la demi-part fiscale des veuves], je ne l’ai toujours pas digéré ! »           Gladys Bardot, 49 ans, réside à Paris, mais elle est venue rendre visite à un ami et vend sur son petit stand le roman qu’elle a écrit. Pour elle aussi, élire les députés est important, parce que « le président de la République ne peut pas être tout seul » et il faut un « support » à l’action publique.                Gladys Bardot, à Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR "LE MONDE"           Elle vote « à chaque fois » parce que « des gens se sont battus pour ça, c’est un devoir ». Son cœur penche à droite, entre autres parce qu’à l’heure actuelle « on n’encourage pas les gens à travailler ». A son avis, « on ne peut pas tout donner ou tout prendre ». Parmi les problèmes à régler, elle cite aussi l’absence de « tolérance » et de « civisme ».          Gautier (il ne souhaite pas donner son nom de famille), 34 ans, travaille dans l’immobilier. Lui ne croit pas beaucoup au scrutin. Il compte voter quand même, dans le 11e arrondissement de Paris, par « devoir citoyen » et sans doute « pour un petit candidat indépendant, écolo, ou pour Macron… » Il se fondera sur les professions de foi, « pour ne pas voter complètement dans le vide ». Mais il pense au fond que « les institutions sont faites pour que le président ait sa majorité », laquelle suit souvent l’exécutif de manière « un peu automatique ». Ce qu’il faudrait, à ses yeux, c’est que les textes de loi viennent un peu plus des parlementaires et un peu moins du gouvernement.        Julien Lemaignen            18:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le défi de la participation aux législatives dans les banlieues lyonnaises        Si Jean-Luc Mélenchon a suscité un regain de mobilisation dans les quartiers populaires lors de l’élection présidentielle, la participation est repartie à la baisse dimanche, écrit Richard Schittly, notre correspondant à Lyon.                    Lire aussi :  Le défi de la participation aux législatives dans les banlieues lyonnaises                       18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Loir-et-Cher, Laurence porte l’espoir de voir le candidat de la Nupes l’emporter grâce à l’union des partis de gauche        Laurence, quarantenaire, arpente le centre ancien de Blois (Loir-et-Cher), caressé par une brise, dimanche en fin d’après-midi. Elle vient tout juste de voter, une glace à l’italienne menace de dégouliner sur sa main gauche. « J’ai choisi la Nupes, même si tout le monde répète qu’ils n’ont aucune chance dans cette circo et que Marc Fesneau [le ministre de l’agriculture, député sortant de la majorité] a un boulevard devant lui pour être réélu », fait valoir l’électrice.          Elle note toutefois une différence avec il y a cinq ans : « En 2017, ici la gauche était totalement désunie, et le Front national était arrivé au second tour à cause de cela. Cette année, beaucoup de Français, comme moi, en ont assez de ce gouvernement libéral ; l’extrême droite est éclatée entre le RN et Reconquête !, tandis que la gauche locale fait bloc derrière Reda Belkadi [militant LFI investi par la Nupes dans la 1re circonscription]. » Laurence estime que ce « jeune informaticien a fait une belle campagne, aussi bien dans la ZUP de Blois que dans les petites communes rurales de l’agglomération. L’autre jour, il a même fait venir le président de SOS-Racisme dans un café portugais… Des gens de toutes générations sont venus échanger ».          A 17 heures, le taux de participation au premier tour en Loir-et-Cher était en baisse de dix points par rapport à celui de 2017 : 42,35 % contre 52,81 %.        Jordan Pouille ( Correspondant régional)            18:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 17 heures, la participation au premier tour s’élèvait à 39,4 %, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017                  Lire aussi :  Législatives 2022 : la participation au premier tour s’élève à 39,4 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017                       17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Avec cette participation, cela va être difficile d’imaginer des triangulaires », estime-t-on à Marseille        Les nuages qui traînaient dans le ciel de Marseille en matinée ont laissé place à un soleil de plomb et une chaleur écrasante. Les plages sont bondées, mais dans les bureaux de vote l’après-midi sonne creux et les électeurs sont peu nombreux. Dans la 6e circonscription, qui couvre les 9e et 10e arrondissements, on ne croise pas grand monde dans les rues.          Ici, la participation fluctue après 16 heures entre 25 % et 30 % suivant les bureaux. A l’école Chante-Perdrix (10e), le maire de secteur, Lionel Royer-Perreaut, ancien membre Les Républicains récemment rallié à Emmanuel Macron et investi par Ensemble ! pour ces législatives, constate la désaffection des électeurs. « Cela va être difficile d’imaginer une triangulaire » dit-il, estimant déjà que peu de candidats passeront la barre des 12,5 % des inscrits.          Effectuant depuis le matin sa tournée des quatre-vingts bureaux de son secteur, l’élu, 43 ans, dresse le profil de ceux qui se déplacent : « Cela se rajeunit un peu dans l’après-midi, mais j’ai vu beaucoup de personnes âgées… qui sont l’essentiel de l’électorat Macron. » Au bureau 1063, à l’école de Saint-Loup Castel Joli, où l’abstention plafonnait à 37 % au premier tour de la présidentielle, les assesseurs dégainent leur téléphone portable pour comparer les chiffres des deux élections. Le constat est brutal : la participation a perdu vingt points entre les échéances. De 44 % le 11 avril, elle passe à seulement 24 %. A l’échelle de la ville, la participation s’affichait à 30,03 % à 17 heures. En baisse, là aussi, par rapport à 2017, et 8,4 points sous la moyenne départementale, de 38,4 %.        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            17:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On vous explique en infographie | 557 candidats investis par la Nupes et 83 candidats dissidents à gauche               INFOGRAPHIE "LE MONDE"                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 21 ans, Nathanaël est « plein d’espoir » quant à la victoire de la Nupes        Il fait beau et chaud à Metz en ce dimanche après-midi. Dans le quartier du Sablon, une brocante est organisée. Il y a un monde fou. On vient ici pour chiner, bien sûr, mais aussi pour profiter de la bonne musique du groupe de jazz qui s’est installé là. C’est jour de fête dans ce quartier, qui a beaucoup changé au cours des dernières années. Ce dernier a attiré une population très jeune, intéressée par des loyers abordables et par la proximité de la gare. A la présidentielle, cette jeunesse avait massivement voté pour Jean-Luc Mélenchon. Le leader de La France insoumise avait recueilli plus de 35 % des voix dans certains bureaux de vote du quartier. Et, en ce dimanche, avant d’aller boire une bière bien fraîche à la brocante, ces jeunes ont voté.          C’est le cas de Nathanaël Taulelle, 21 ans. Il vient de glisser un bulletin Nupes dans l’urne. « Je suis plein d’espoir, dit-il. Mélenchon premier ministre, j’y crois. Ce vote a un sens, c’est pour moi une manière d’exprimer mon opposition à la politique menée par Emmanuel Macron au cours des cinq dernières années. » A l’issue de la soirée électorale, il rêve de voir s’installer un duel Macron-Mélenchon, dont il estime avoir été privé à la présidentielle. « C’est possible grâce à l’accord qui a été passé avec les autres partis de gauche. Je suis très favorable à la Nupes. Mélenchon a su fédérer autour de lui les autres partis sans renier ses valeurs. »          Dans la 3e circonscription de la Moselle, c’est Charlotte Leduc qui porte les couleurs de la coalition de gauche. « Je ne la connais pas, reconnaît Nathanaël. J’ai le sentiment de voter pour un parti plutôt que pour elle, mais ça ne me dérange pas, c’est le principe des législatives. A travers elle, je vote Mélenchon. »        Anthony Villeneuve (correspondant à Metz)            17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On voudrait que cette fois ça serve à quelque chose », témoigne Béatrice Bernard, électrice à Saint-Savin, en Gironde, venue voter en famille        « On a déjà voté aux législatives en 2017. Pour moi, c’est un devoir de voter », explique d’emblée Florent Bernard devant l’hôtel de ville de Saint-Savin, en Gironde. L’homme est venu en famille, accompagné de sa femme, Béatrice, et leurs enfants, Coline, 23 ans, et Anthony, 20 ans. Ce dernier vote pour la première fois aux législatives. « J’avais bien envie moi aussi [de choisir son député] », confie le jeune homme, poussé à son « devoir » par ses parents.          « C’est vrai que les législatives, on n’en a pas beaucoup parlé dans les médias. Les gens se déplacent moins que pour la présidentielle, peut-être car il y a manque d’informations par rapport à ça », s’interroge le père. Béatrice confie qu’elle n’avait pas très envie de se rendre aux urnes aujourd’hui, dépitée par le climat politique actuel. « Mais je me suis décidée, car j’ai envie que ça change. On voudrait que cette fois ça serve à quelque chose », explique-t-elle.          Toute la famille n’oubliera pas de se mobiliser le 19 juin, au second tour. « Ah bon, il y a un second tour ? », interroge Anthony devant sa famille, hilare. Si chacun explique avoir voté pour un candidat différent, « on en discute, c’est pas fermé », soulignent les parents, avant de reprendre le chemin de la réunion familiale.                La famille Bernard est venue voter ensemble pour le premier tour des législatives, à Saint-Savin, en Gironde, le 12 juin. CLAIRE MAYER         Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)            17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Blois, l’accession en pro A de basket et les législatives au programme        Chaussettes, casquette et tee-shirt verts, Didier, retraité d’un gros équipementier automobile, s’est positionné au pied du Jeu de Paume, à Blois, pour ovationner les joueurs de son équipe de basket, tout juste promue en Pro A pour la saison prochaine. Ses amis et lui sont allés voter en début d’après-midi, « par devoir civique », mais ils rechignent à dire pour quel candidat. Le président du club annonce au micro un rassemblement en centre-ville, pour une photo sur les marches du vaste escalier Denis-Papin. Chacun rejoint sa voiture.          Didier s’approche : « Je ne vais pas vous dire pour qui j’ai voté, mais j’ai soigneusement évité les extrêmes. Le Covid, la guerre en Ukraine, l’inflation… avec toutes ces crises qu’on se mange, c’est pas le moment de nous mettre le chaos dans la société ! ». D’où son souhait d’élire une Assemblée nationale aux couleurs du gouvernement. « Il faut de la stabilité, de l’apaisement dans ce pays. D’ailleurs, je ne comprends pas pourquoi Macron est allé allumer un feu de paille en parlant de la réforme des retraites, ça non plus, c’est pas le moment. »                La foule célèbre l’accession de Blois en pro A de basket pour l’année prochaine, le 12 juin 2022.                      17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une participation en baisse au premier tour par rapport aux précédents scrutins                                        La participation au premier tour s’élève à 39,42 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017         Des premiers résultats à la Guadeloupe ; la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, arrive en tête                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Jérémie Lamothe      Image de couverture :  Devant le groupe scolaire Emile-Zola, dans le quartier Gratte-Ciel, à Villeurbanne, le 12 juin 2022.    BRUNO AMSELLEM/ DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         Après l’élection présidentielle, place aux législatives. Près de deux mois après la victoire d’Emmanuel Macron et sa réélection à l’Elysée, les électeurs français se rendent de nouveau aux urnes, dimanche 12 juin, à l’occasion du premier tour. Toute la journée nous suivons et interrogeons les Français – ceux qui votent comme ceux qui ne votent pas – pour vous faire vivre ce scrutin.Alors que les bureaux de vote ouvraient à 8 heures, près de 6 300 candidats briguent les 577 sièges de l’Assemblée nationale. Ceux qui ne seront pas élus dimanche soir devront, pour accéder au second tour du 19 juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5 % des électeurs inscrits.L’abstention sera une donnée à suivre pour ce scrutin. Aux élections législatives, elle ne fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31 % cette année-là à 51,3 % en 2017.         Nos articles pour approfondir         Candidats, procuration, circonscription : dix questions pratiques sur le premier tour des législatives         Comment les instituts de sondage estiment les résultats dès 20 heures         Elections législatives 2022 : la recomposition politique se confirme         Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni         Le sérieux budgétaire a agité la fin de campagne de ces élections législatives         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                          La participation au premier tour s’élève à 39,42 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017         Des premiers résultats à la Guadeloupe ; la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, arrive en tête                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-12T16:51:33+00:00","coverageEndTime":"2022-06-13T04:51:33+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","description":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,4\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3 point par rapport \u00e0 2017. Il y a cinq ans, \u00e0 la m\u00eame heure, 40,8\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : une grande partie des bureaux de vote ont fermé leurs portes, les grandes villes continuent de voter","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,4\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3 point par rapport \u00e0 2017. Il y a cinq ans, \u00e0 la m\u00eame heure, 40,8\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-06-12T16:51:33+00:00"
,"endDate":"2022-06-13T04:51:33+00:00"
  Dans le centre-ville de Bordeaux, le week-end s\u2019ach\u00e8ve autour d\u2019une derni\u00e8re balade. Assis devant une devanture de magasin en d\u00e9gustant une glace avec son fils, Alex Reich, 32\u00a0ans, n\u2019a pas oubli\u00e9 d\u2019aller voter. \u00ab\u00a0Je vote m\u00eame quand il fait beau\u00a0\u00bb ironise-t-il, en commentant l\u2019abstention\u00a0: la participation dans la capitale girondine \u00e0 17\u00a0heures, est pourtant stable par rapport \u00e0 2017, avec 36,54\u00a0%, contre 36,68\u00a0% il y a cinq ans.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, pour moi c\u2019est un devoir, il suffit de penser \u00e0 toutes les personnes qui ne peuvent pas voter dans le monde pour se d\u00e9cider\u00a0\u00bb ajoute le jeune homme en terminant sa glace. \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives, c\u2019est ce qui va avoir un impact direct sur notre vie quotidienne. La pr\u00e9sidentielle, c\u2019est plus repr\u00e9sentatif qu\u2019autre chose\u00a0\u00bb poursuit le Bordelais. Il s\u2019explique\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est plus simple de voter pour la pr\u00e9sidentielle, on vote pour une personne alors que les l\u00e9gislatives, c\u2019est peut-\u00eatre moins clair mais pour moi \u00e7a a un impact plus direct\u00a0\u00bb.          \u00c0 quelques pas de l\u00e0, \u00e0 la terrasse d\u2019un pub, un groupe d\u2019amis savoure la derni\u00e8re bi\u00e8re du week-end. Si trois d\u2019entre eux se sont bien rendus aux urnes, Aymeric, 24\u00a0ans et Vincent, 25\u00a0ans, avouent avoir eu \u00ab\u00a0la flemme\u00a0\u00bb. Aymeric explique ne pas avoir fait son changement d\u2019adresse, et ne pas avoir eu le courage de se rendre \u00e0 M\u00e9rignac, commune voisine de Bordeaux, pour voter. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre l\u00e0 avec les copains\u00a0\u00bb, explique-t-il, souriant.          Il admet aussi ne pas s\u2019\u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection, et ne sait ni de quelle circonscription il d\u00e9pend, ni le nom des candidats. \u00ab\u00a0Je m\u2019en veux un peu, mais je n\u2019irai pas\u00a0\u00bb conclut-il. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de lui, Vincent acquiesce. \u00ab\u00a0C\u2019est un peu pareil pour moi\u00a0: j\u2019avais la flemme et je n\u2019\u00e9tais pas chez moi aujourd\u2019hui. L\u00e0, je n\u2019ai pas envie de me d\u00e9p\u00eacher d\u2019aller voter avant la fermeture du bureau de vote \u00e0 20\u00a0heures.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre l\u00e0 avec les copains\u00a0\u00bb que d\u2019aller voter, t\u00e9moigne Aymeric, 24\u00a0ans, depuis le...","dateModified":"2022-06-12T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:56:19+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/3860e58_1654881870206-gros-chiffre-age-candidats.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique |\u00a0L\u2019\u00e2ge des candidats aux l\u00e9gislatives de 2022","dateModified":"2022-06-12T16:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:47:43+00:00","articleBody":"     Pour Alice Guibert et David Guillon, 36\u00a0ans, aucune h\u00e9sitation possible\u00a0: \u00ab\u00a0Sur la question du vote, on est clairement sur la ligne\u00a0: Faut y aller\u00a0\u00bb, expose David, employ\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de transport, qui ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Si on veut se plaindre apr\u00e8s, il faut au moins aller voter\u00a0\u00bb. Alice, formatrice dans un CFA (Centre de formation des apprentis), indique tenir le m\u00eame discours aupr\u00e8s des jeunes auxquels elle enseigne.\u00a0Le couple, qui pr\u00e9f\u00e8re garder le choix de son vote \u00ab\u00a0pour le secret de l\u2019isoloir\u00a0\u00bb, habite Indre, 4\u00a0000 habitants, cit\u00e9 bordant la Loire, l\u2019une des plus petites communes de la m\u00e9tropole nantaise, qui offre traditionnellement les scores les plus larges \u00e0 la gauche dans le d\u00e9partement.          David Guillon regrette l\u2019absence de proportionnelle et note\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de gens qui ne vont pas voter \u00e0 cause de \u00e7a, parce qu\u2019ils ont le sentiment de ne pas \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s et qu\u2019ils savent l\u2019\u00e9lection jou\u00e9e d\u2019avance sur certains territoires\u00a0\u00bb. L\u2019enjeu principal de ces l\u00e9gislatives, sur la 3e circonscription de Loire-Atlantique, est de savoir si la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne-France Brunet (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle), parviendra \u00e0 conserver son si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019\u00e9lue, contest\u00e9e dans son propre camp, a vu sa campagne fragilis\u00e9e apr\u00e8s qu\u2019une ex-collaboratrice parlementaire a d\u00e9nonc\u00e9 des faits de harc\u00e8lement et de violences. La d\u00e9put\u00e9e a r\u00e9pliqu\u00e9 en d\u00e9posant une plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse. Fort du bon score de Jean-Luc M\u00e9lenchon dans ce territoire qui fut longtemps le bastion de Jean-Marc Ayrault, ex-d\u00e9put\u00e9-maire socialiste de Nantes pass\u00e9 ensuite par la case Matignon, S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, adh\u00e9rente de La France insoumise et candidate battant pavillon Nupes, esp\u00e8re rafler la mise.                Un bureau de vote \u00e0 Indre (Loire-Atlantique), le 12 juin 2022.            Profitant du soleil autour d\u2019une table de pique-nique en bord de Loire, non loin de Nantes, Mika\u00ebl (l\u2019int\u00e9ress\u00e9 n\u2019a pas souhait\u00e9 appara\u00eetre avec son nom), fonctionnaire, et Sarah, autoentrepreneuse dans le domaine de la traduction, se d\u00e9solent face au faible taux de participation annonc\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Les gens n\u2019ont sans doute pas suffisamment conscience de l\u2019importance de cette \u00e9lection, pointe Mika\u00ebl. Alors que les lois qui vont \u00eatre vot\u00e9es, les grandes orientations \u00e0 venir d\u00e9coulent de ce scrutin. C\u2019est pour cela que \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9 de ne pas aller voter et de r\u00e2ler ensuite\u00a0\u00bb.          Le vote, pour Sarah, s\u2019apparente \u00e0 \u00ab\u00a0un devoir\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si on ne partage pas toutes les id\u00e9es d\u2019une personne, il n\u2019est pas compliqu\u00e9 de trouver des points de convergence importants avec un candidat, et donc de donner sa voix\u00a0\u00bb, souligne-t-elle. Le beau temps, souligne-t-on, ne favorise sans doute pas la mobilisation\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens sont sans doute partis sur la c\u00f4te, mais franchement, voter, \u00e7a ne prend que quelques minutes et on peut se balader apr\u00e8s\u00a0\u00bb, \u00e9nonce Mika\u00ebl.          Le couple de trentenaires, domicili\u00e9 \u00e0 La Montagne, commune du Sud-Loire, est concern\u00e9 par le scrutin de la 9e circonscription de Loire-Atlantique, o\u00f9 le d\u00e9put\u00e9 sortant, Yannick Haury (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle), affronte le candidat dissident Paul Brounais (Horizons) et la candidate Nupes H\u00e9l\u00e8ne Macon, en plus de faire l\u2019objet d\u2019un signalement pour des faits d\u2019agressions sexuelles de la part d\u2019une \u00e9lue d\u00e9partementale (divers droite), ainsi que l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Ouest-France. Le d\u00e9put\u00e9 sortant, qui r\u00e9fute ces accusations, a \u00e9galement contre-attaqu\u00e9 en annon\u00e7ant porter plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/01ee515_1655052020805-img-1172.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nantes, \u00ab\u00a0si on veut se plaindre apr\u00e8s, il faut au moins aller voter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T16:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:38:38+00:00","articleBody":"     Pierre, 20\u00a0ans, et Martin, 22\u00a0ans, remballent leurs affaires pour \u00eatre s\u00fbrs d\u2019arriver au bureau de vote avant la fermeture. Les deux copains \u00e9taient \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pendant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019ils mettront un bulletin dans l\u2019urne. Ils n\u2019ont aucune envie de rater l\u2019occasion. Ce matin, en arrivant sur l\u2019immense plage de sable blanc de Pampelonne, \u00e0 Saint-Tropez, ils ont regard\u00e9 \u00ab\u00a0les Porsche gar\u00e9es sous les affiches de Zemmour\u00a0\u00bb et se sont demand\u00e9 \u00ab\u00a0si vraiment ils en avaient d\u00e9j\u00e0 vu, des immigr\u00e9s, ici\u00a0\u00bb.                Martin (\u00e0 gauche) et Pierre, sur la plage de Pampelone, \u00e0 Saint-Tropez, le 12\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MONGE\/ MYOP POUR \"LE MONDE\"           Devant eux, des Zodiac font des allers-retours vers la dizaine de yachts parqu\u00e9s au loin. Pierre h\u00e9site encore et compte sur le dernier trajet en voiture avec son copain pour se d\u00e9cider. Entre la Nupes et LRM, son c\u0153ur balance encore. L\u2019\u00e9tudiant, tr\u00e8s sensible aux questions de sant\u00e9 publique, aimerait voter \u00e0 gauche, mais n\u2019a pas dig\u00e9r\u00e9 les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon au sujet des vaccins pendant la crise du Covid-19. Une chose est s\u00fbre\u00a0: ils ne laisseront pas une voix \u00ab\u00a0aux extr\u00eames\u00a0\u00bb.                Sur la plage de Pampelone, \u00e0 Saint-Tropez, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE\/ MYOP POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/89038e3_1655051438518-monge-myop-legislative-plage-45.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier vote pour Pierre et Martin \u00e0 Saint-Tropez, contre les \u00ab\u00a0extr\u00eames\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T16:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:35:08+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/28667dc_1654881835130-graphique-candidats-parite-evolution.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie\u00a0| Quelle \u00e9volution du nombre de candidats et de candidates depuis les l\u00e9g...","dateModified":"2022-06-12T16:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:30:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nComme on n\u2019est pas trop courageux en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi devant sa bi\u00e8re fra\u00eeche, (que nous partageons volontiers avec vous qui \u00eates au four et au moulin !) et vu les affres de l\u2019abstention, pouvez-vous nous faire une piq\u00fbre de rappel sur la r\u00e8gle des 12,5%(?) permettant de de se pr\u00e9senter au second tour? Question subsidiaire car la premi\u00e8re est acad\u00e9mique, combien de triangulaires peut on imaginer ce soir ? Merci.     Soif de savoir         Bonjour Soif de savoir,          Merci beaucoup pour la proposition de rafra\u00eechissement mais nous allons passer notre tour, et rester dans les meilleures conditions pour vous faire vivre cette soir\u00e9e \u00e9lectorale.          En ce qui concerne la r\u00e8gle des 12,5\u00a0% des inscrits, elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e pour \u00e9viter, justement, les triangulaires ou quadrangulaires. Ainsi, pour acc\u00e9der au second tour, il faut soit arriver parmi les deux premiers candidats, soit obtenir un nombre de voix \u00e9gal \u00e0 12,5\u00a0% des inscrits. Or, avec un taux d\u2019abstention d\u00e9sormais tr\u00e8s fort aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, il est rare que plus de deux candidats arrivent au second tour avec cette r\u00e8gle. Ainsi en\u00a02017, une seule triangulaire avait eu lieu. Pour ce soir, il est difficile de faire des projections mais tout porte \u00e0 croire que tr\u00e8s peu de triangulaires seront au programme du second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T16:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:26:00+00:00","articleBody":"     A quelques minutes de la cl\u00f4ture du scrutin des l\u00e9gislatives dans une majorit\u00e9 de bureaux de vote, la tendance \u00e9tait \u00e0 la baisse en Corse. Elle \u00e9tait de 35,38\u00a0% en Haute-Corse (contre 42,63\u00a0% en\u00a02017) et de 35,18\u00a0% en Corse-du-Sud (contre 37,98\u00a0% il y a cinq ans). Cette saign\u00e9e se confirme au c\u0153ur d\u2019Ajaccio, dans le quartier populaire des Salines, qui fait partie de la 2e\u00a0circonscription avec celui des Cannes et du Vazzio. Ces trois enclaves regroupant environ 11\u00a0000\u00a0\u00e9lecteurs forment l\u2019ancien 6e\u00a0canton de la cit\u00e9 imp\u00e9riale mais, par la gr\u00e2ce d\u2019un charcutage \u00e9lectoral en\u00a01986, votent avec l\u2019extr\u00eame-sud de l\u2019\u00eele.          \u00ab\u00a0On ne veut pas voter pour le d\u00e9put\u00e9 de Porto-Vecchio\u00a0\u00bb, convient un riverain qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 bouder les urnes ce dimanche. \u00ab\u00a0Cette \u00e9lection ne concerne pas les habitants d\u2019Ajaccio\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit un autre.          A l\u2019\u00e9cole Simone-Veil, l\u2019urne est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide. \u00ab\u00a0Seulement 26\u00a0%\u00a0: 300 votants sur 1\u00a0150 inscrits\u00a0\u00bb, estime David Frau, le chef du bureau \u00e9lectoral, \u00e0 la louche \u00ab\u00a0il n\u2019y a qu\u2019un seul assesseur d\u00e9sign\u00e9, l\u2019organisation est assur\u00e9e par les employ\u00e9s municipaux\u00a0\u00bb. La plupart des candidats \u00e0 l\u2019emporter dans cette deuxi\u00e8me circonscription \u00e9cartel\u00e9e sont donc d\u2019abord enracin\u00e9s dans l\u2019extr\u00eame-sud de l\u2019\u00eele.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation en baisse en Corse confirm\u00e9e quelques minutes avant la fermeture des bureaux de vote","dateModified":"2022-06-12T16:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:20:33+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE\u00a0: LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/bb84a98_1654881789484-ensemble-350-px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie | 559 candidats investis par Ensemble\u00a0! et 73 dissidents au centre","dateModified":"2022-06-12T16:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:16:15+00:00","articleBody":"     Le taux de participation de 29,47\u00a0% \u00e0 16\u00a0heures \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne) est en recul de plus de deux points par rapport \u00e0 celui du premier tour des l\u00e9gislatives de 2017 (31,82\u00a0%), et surtout de plus de vingt points par rapport \u00e0 celui du premier tour de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la m\u00eame heure (53,74\u00a0%). Le chiffre confirme le retour de l\u2019abstention dans les urnes des banlieues lyonnaises, constat\u00e9e depuis ce matin. A 16\u00a0heures \u00e0 D\u00e9cines, la participation est de 30,50\u00a0%, contre 57\u00a0% au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Cette situation accentue la tension dans la circonscription de Villeurbanne, tr\u00e8s disput\u00e9e. La candidature de Gabriel Amard (LFI), investie par la Nupes, part avec l\u2019avantage de la dynamique de la pr\u00e9sidentielle\u00a0: la totalit\u00e9 des voix de gauche avait d\u00e9pass\u00e9 les 46\u00a0% en avril dernier \u00e0 Villeurbanne. Mais celle de Katia Buisson (PRG), fortement soutenue par l\u2019ancien maire Jean-Paul Bret (PS), conteste la candidature de M.\u00a0Amard, gendre de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Fid\u00e8le d\u2019Emmanuel Macron, Bruno Bonnell (LRM) avait obtenu 36,69\u00a0% au premier tour de 2017. Devenu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de France 2030, le d\u00e9put\u00e9 ne se repr\u00e9sente pas, et est rest\u00e9 dans une prudente r\u00e9serve durant la campagne.          La coalition pr\u00e9sidentielle a investi Emmanuelle Haziza, pass\u00e9e de LR \u00e0 Horizon, le parti d\u2019Edouard Philippe. Pour sa troisi\u00e8me tentative \u00e0 des l\u00e9gislatives, l\u2019avocate a la d\u00e9licate mission de mesurer la cote pr\u00e9sidentielle dans une circonscription qui a fortement symbolis\u00e9 la vague macroniste au d\u00e9but du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.                Villeurbanne le 12 juin 2022.\n1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\nPanneaux \u00e9lectoraux devant le groupe scolaire Emile-Zola, dans le quartier des Gratte-Ciel. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab P \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab P       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/6d65b7c_1655050357105-dscf3964.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Villeurbanne, la participation baisse fortement, et la tension monte dans l\u2019ex-circonscription de Brun...","dateModified":"2022-06-12T16:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:13:31+00:00","articleBody":"     Les bureaux de vote de m\u00e9tropole n\u2019ayant pas de d\u00e9rogation (c\u2019est-\u00e0-dire la majeure partie des bureaux) ont ferm\u00e9 leurs portes \u00e0 18\u00a0heures. La plupart des grandes villes, comme la capitale, voient en revanche leurs bureaux de vote ouverts jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une grande partie des bureaux de vote ont clos leurs portes \u00e0 18\u00a0heures ","dateModified":"2022-06-12T16:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:12:03+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 de Pont-sur-Yonne (Yonne), beaucoup de clients t\u00e9moignaient, dimanche matin, de leur indiff\u00e9rence envers les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il se trouvait cependant de farouches adeptes du scrutin, comme Nicole Corvisier, 82\u00a0ans, r\u00e9sidente depuis vingt-cinq ans de ce bourg de 3\u00a0300 habitants.                Nicole Corvisier, \u00e0 Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"           Parmi les \u00ab\u00a0sujets importants\u00a0\u00bb, selon elle, il y a les retraites\u00a0: \u00ab\u00a0Sarko nous a piqu\u00e9 une demi-part pour nos imp\u00f4ts [la demi-part fiscale des veuves], je ne l\u2019ai toujours pas dig\u00e9r\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb           Gladys Bardot, 49\u00a0ans, r\u00e9side \u00e0 Paris, mais elle est venue rendre visite \u00e0 un ami et vend sur son petit stand le roman qu\u2019elle a \u00e9crit. Pour elle aussi, \u00e9lire les d\u00e9put\u00e9s est important, parce que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas \u00eatre tout seul\u00a0\u00bb et il faut un \u00ab\u00a0support\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019action publique.                Gladys Bardot, \u00e0 Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"           Elle vote \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois\u00a0\u00bb parce que \u00ab\u00a0des gens se sont battus pour \u00e7a, c\u2019est un devoir\u00a0\u00bb. Son c\u0153ur penche \u00e0 droite, entre autres parce qu\u2019\u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0on n\u2019encourage pas les gens \u00e0 travailler\u00a0\u00bb. A son avis, \u00ab\u00a0on ne peut pas tout donner ou tout prendre\u00a0\u00bb. Parmi les probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, elle cite aussi l\u2019absence de \u00ab\u00a0tol\u00e9rance\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0civisme\u00a0\u00bb.          Gautier (il ne souhaite pas donner son nom de famille), 34\u00a0ans, travaille dans l\u2019immobilier. Lui ne croit pas beaucoup au scrutin. Il compte voter quand m\u00eame, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, par \u00ab\u00a0devoir citoyen\u00a0\u00bb et sans doute \u00ab\u00a0pour un petit candidat ind\u00e9pendant, \u00e9colo, ou pour Macron\u2026\u00a0\u00bb Il se fondera sur les professions de foi, \u00ab\u00a0pour ne pas voter compl\u00e8tement dans le vide\u00a0\u00bb. Mais il pense au fond que \u00ab\u00a0les institutions sont faites pour que le pr\u00e9sident ait sa majorit\u00e9\u00a0\u00bb, laquelle suit souvent l\u2019ex\u00e9cutif de mani\u00e8re \u00ab\u00a0un peu automatique\u00a0\u00bb. Ce qu\u2019il faudrait, \u00e0 ses yeux, c\u2019est que les textes de loi viennent un peu plus des parlementaires et un peu moins du gouvernement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a1f13b3_1655049495950-daj22021d13.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pont-sur-Yonne, l\u2019indiff\u00e9rence des \u00e9lecteurs \u00e0 l\u2019\u00e9gard des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-12T16:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:10:52+00:00","articleBody":"     Si Jean-Luc M\u00e9lenchon a suscit\u00e9 un regain de mobilisation dans les quartiers populaires lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la participation est repartie \u00e0 la baisse dimanche, \u00e9crit Richard Schittly, notre correspondant \u00e0 Lyon.                    Lire aussi :  Le d\u00e9fi de la participation aux l\u00e9gislatives dans les banlieues lyonnaises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fi de la participation aux l\u00e9gislatives dans les banlieues lyonnaises","dateModified":"2022-06-12T16:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:02:00+00:00","articleBody":"     Laurence, quarantenaire, arpente le centre ancien de Blois (Loir-et-Cher), caress\u00e9 par une brise, dimanche en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. Elle vient tout juste de voter, une glace \u00e0 l\u2019italienne menace de d\u00e9gouliner sur sa main gauche. \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi la Nupes, m\u00eame si tout le monde r\u00e9p\u00e8te qu\u2019ils n\u2019ont aucune chance dans cette circo et que Marc Fesneau [le ministre de l\u2019agriculture, d\u00e9put\u00e9 sortant de la majorit\u00e9] a un boulevard devant lui pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019\u00e9lectrice.          Elle note toutefois une diff\u00e9rence avec il y a cinq ans\u00a0: \u00ab\u00a0En\u00a02017, ici la gauche \u00e9tait totalement d\u00e9sunie, et le Front national \u00e9tait arriv\u00e9 au second tour \u00e0 cause de cela. Cette ann\u00e9e, beaucoup de Fran\u00e7ais, comme moi, en ont assez de ce gouvernement lib\u00e9ral\u00a0; l\u2019extr\u00eame droite est \u00e9clat\u00e9e entre le RN et Reconqu\u00eate\u00a0!, tandis que la gauche locale fait bloc derri\u00e8re Reda Belkadi [militant LFI investi par la Nupes dans la 1re circonscription].\u00a0\u00bb Laurence estime que ce \u00ab\u00a0jeune informaticien a fait une belle campagne, aussi bien dans la ZUP de Blois que dans les petites communes rurales de l\u2019agglom\u00e9ration. L\u2019autre jour, il a m\u00eame fait venir le pr\u00e9sident de SOS-Racisme dans un caf\u00e9 portugais\u2026 Des gens de toutes g\u00e9n\u00e9rations\u00a0sont venus \u00e9changer\u00a0\u00bb.          A 17\u00a0heures, le taux de participation au premier tour en Loir-et-Cher \u00e9tait en baisse de dix points par rapport \u00e0 celui de 2017\u00a0: 42,35\u00a0% contre 52,81\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Loir-et-Cher, Laurence porte l\u2019espoir de voir le candidat de la Nupes l\u2019emporter gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019unio...","dateModified":"2022-06-12T16:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:00:40+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,4\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3\u00a0point par rapport \u00e0\u00a02017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 17 heures, la participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8vait \u00e0 39,4\u00a0%, en baisse de 1,3\u00a0point par rappor...","dateModified":"2022-06-12T16:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:55:35+00:00","articleBody":"     Les nuages qui tra\u00eenaient dans le ciel de Marseille en matin\u00e9e ont laiss\u00e9 place \u00e0 un soleil de plomb et une chaleur \u00e9crasante. Les plages sont bond\u00e9es, mais dans les bureaux de vote l\u2019apr\u00e8s-midi sonne creux et les \u00e9lecteurs sont peu nombreux. Dans la 6e\u00a0circonscription, qui couvre les 9e\u00a0et 10e\u00a0arrondissements, on ne croise pas grand monde dans les rues.          Ici, la participation fluctue apr\u00e8s 16\u00a0heures entre 25\u00a0% et 30\u00a0% suivant les bureaux. A l\u2019\u00e9cole Chante-Perdrix (10e), le maire de secteur, Lionel Royer-Perreaut, ancien membre Les R\u00e9publicains r\u00e9cemment ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron et investi par Ensemble\u00a0! pour ces l\u00e9gislatives, constate la d\u00e9saffection des \u00e9lecteurs. \u00ab\u00a0Cela va \u00eatre difficile d\u2019imaginer une triangulaire\u00a0\u00bb dit-il, estimant d\u00e9j\u00e0 que peu de candidats passeront la barre des 12,5\u00a0% des inscrits.          Effectuant depuis le matin sa tourn\u00e9e des quatre-vingts bureaux de son secteur, l\u2019\u00e9lu, 43\u00a0ans, dresse le profil de ceux qui se d\u00e9placent\u00a0: \u00ab\u00a0Cela se rajeunit un peu dans l\u2019apr\u00e8s-midi, mais j\u2019ai vu beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es\u2026 qui sont l\u2019essentiel de l\u2019\u00e9lectorat Macron.\u00a0\u00bb Au bureau 1063, \u00e0 l\u2019\u00e9cole de Saint-Loup Castel Joli, o\u00f9 l\u2019abstention plafonnait \u00e0 37\u00a0% au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, les assesseurs d\u00e9gainent leur t\u00e9l\u00e9phone portable pour comparer les chiffres\u00a0des deux \u00e9lections. Le constat est brutal\u00a0: la participation a perdu vingt points entre les \u00e9ch\u00e9ances. De 44\u00a0% le 11\u00a0avril, elle passe \u00e0 seulement 24\u00a0%. A l\u2019\u00e9chelle de la ville, la participation s\u2019affichait \u00e0 30,03\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures. En baisse, l\u00e0 aussi, par rapport \u00e0 2017, et 8,4 points sous la moyenne d\u00e9partementale, de 38,4\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avec cette participation, cela va \u00eatre difficile d\u2019imaginer des triangulaires\u00a0\u00bb, estime-t-on \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-12T16:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:55:33+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/aff8be7_1654881884940-nupes-diss-350-px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie | 557 candidats investis par la Nupes et 83 candidats dissidents \u00e0 gauche","dateModified":"2022-06-12T15:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:46:58+00:00","articleBody":"     Il fait beau et chaud \u00e0 Metz en ce dimanche apr\u00e8s-midi. Dans le quartier du Sablon, une brocante est organis\u00e9e. Il y a un monde fou. On vient ici pour chiner, bien s\u00fbr, mais aussi pour profiter de la bonne musique du groupe de jazz qui s\u2019est install\u00e9 l\u00e0. C\u2019est jour de f\u00eate dans ce quartier, qui a beaucoup chang\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce dernier a attir\u00e9 une population tr\u00e8s jeune, int\u00e9ress\u00e9e par des loyers abordables et par la proximit\u00e9 de la gare. A la pr\u00e9sidentielle, cette jeunesse avait massivement vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le leader de La France insoumise avait recueilli plus de 35\u00a0% des voix dans certains bureaux de vote du quartier. Et, en ce dimanche, avant d\u2019aller boire une bi\u00e8re bien fra\u00eeche \u00e0 la brocante, ces jeunes ont vot\u00e9.          C\u2019est le cas de Nathana\u00ebl Taulelle, 21\u00a0ans. Il vient de glisser un bulletin Nupes dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0Je suis plein d\u2019espoir, dit-il. M\u00e9lenchon premier ministre, j\u2019y crois. Ce vote a un sens, c\u2019est pour moi une mani\u00e8re d\u2019exprimer mon opposition \u00e0 la politique men\u00e9e par Emmanuel Macron au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00a0\u00bb A l\u2019issue de la soir\u00e9e \u00e9lectorale, il r\u00eave de voir s\u2019installer un duel Macron-M\u00e9lenchon, dont il estime avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0C\u2019est possible gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 avec les autres partis de gauche. Je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 la Nupes. M\u00e9lenchon a su f\u00e9d\u00e9rer autour de lui les autres partis sans renier ses valeurs.\u00a0\u00bb          Dans la 3e\u00a0circonscription de la Moselle, c\u2019est Charlotte Leduc qui porte les couleurs de la coalition de gauche. \u00ab\u00a0Je ne la connais pas, reconna\u00eet Nathana\u00ebl. J\u2019ai le sentiment de voter pour un parti plut\u00f4t que pour elle, mais \u00e7a ne me d\u00e9range pas, c\u2019est le principe des l\u00e9gislatives.\u00a0A travers elle, je vote M\u00e9lenchon.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 21\u00a0ans, Nathana\u00ebl est \u00ab\u00a0plein d\u2019espoir\u00a0\u00bb quant \u00e0 la victoire de la Nupes","dateModified":"2022-06-12T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:39:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 aux l\u00e9gislatives en\u00a02017. Pour moi, c\u2019est un devoir de voter\u00a0\u00bb, explique d\u2019embl\u00e9e Florent Bernard devant l\u2019h\u00f4tel de ville de Saint-Savin, en Gironde. L\u2019homme est venu en famille, accompagn\u00e9 de sa femme, B\u00e9atrice, et leurs enfants, Coline, 23\u00a0ans, et Anthony, 20\u00a0ans. Ce dernier vote pour la premi\u00e8re fois aux l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0J\u2019avais bien envie moi aussi\u00a0[de choisir son d\u00e9put\u00e9]\u00a0\u00bb, confie le jeune homme, pouss\u00e9 \u00e0 son \u00ab\u00a0devoir\u00a0\u00bb par ses parents.          \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que les l\u00e9gislatives, on n\u2019en a pas beaucoup parl\u00e9 dans les m\u00e9dias. Les gens se d\u00e9placent moins que pour la pr\u00e9sidentielle, peut-\u00eatre car il y a manque d\u2019informations par rapport \u00e0 \u00e7a\u00a0\u00bb, s\u2019interroge le p\u00e8re. B\u00e9atrice confie qu\u2019elle n\u2019avait pas tr\u00e8s envie de se rendre aux urnes aujourd\u2019hui, d\u00e9pit\u00e9e par le climat politique actuel. \u00ab\u00a0Mais je me suis d\u00e9cid\u00e9e, car j\u2019ai envie que \u00e7a change. On voudrait que cette fois \u00e7a serve \u00e0 quelque chose\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Toute la famille n\u2019oubliera pas de se mobiliser le 19\u00a0juin, au second tour. \u00ab\u00a0Ah bon, il y a un second tour\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Anthony devant sa famille, hilare. Si chacun explique avoir vot\u00e9 pour un candidat diff\u00e9rent, \u00ab\u00a0on en discute, c\u2019est pas ferm\u00e9\u00a0\u00bb, soulignent les parents, avant de reprendre le chemin de la r\u00e9union familiale.                La famille Bernard est venue voter ensemble pour le premier tour des l\u00e9gislatives, \u00e0 Saint-Savin, en Gironde, le 12\u00a0juin. CLAIRE MAYER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b77a06b_1655048959162-image0-3.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On voudrait que cette fois \u00e7a serve \u00e0 quelque chose\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne B\u00e9atrice Bernard, \u00e9lectrice \u00e0 Sa...","dateModified":"2022-06-12T15:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:31:15+00:00","articleBody":"     Chaussettes, casquette et tee-shirt verts, Didier, retrait\u00e9 d\u2019un gros \u00e9quipementier automobile, s\u2019est positionn\u00e9 au pied du Jeu de Paume, \u00e0 Blois, pour ovationner les joueurs de son \u00e9quipe de basket, tout juste promue en Pro A pour la saison prochaine. Ses amis et lui sont all\u00e9s voter en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, \u00ab\u00a0par devoir civique\u00a0\u00bb, mais ils rechignent \u00e0 dire pour quel candidat. Le pr\u00e9sident du club annonce au micro un rassemblement en centre-ville, pour une photo sur les marches du vaste escalier Denis-Papin. Chacun rejoint sa voiture.          Didier s\u2019approche\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne vais pas vous dire pour qui j\u2019ai vot\u00e9, mais j\u2019ai soigneusement \u00e9vit\u00e9 les extr\u00eames. Le Covid, la guerre en Ukraine, l\u2019inflation\u2026 avec toutes ces crises qu\u2019on se mange, c\u2019est pas le moment de nous mettre le chaos dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb. D\u2019o\u00f9 son souhait d\u2019\u00e9lire une Assembl\u00e9e nationale aux couleurs du gouvernement. \u00ab\u00a0Il faut de la stabilit\u00e9, de l\u2019apaisement dans ce pays. D\u2019ailleurs, je ne comprends pas pourquoi Macron est all\u00e9 allumer un feu de paille en parlant de la r\u00e9forme des retraites, \u00e7a non plus, c\u2019est pas le moment.\u00a0\u00bb                La foule c\u00e9l\u00e8bre l\u2019accession de Blois en pro A de basket pour l\u2019ann\u00e9e prochaine, le 12\u00a0juin 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/6fb2f83_1655046541224-image-6487327.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Blois, l\u2019accession en pro A de basket et les l\u00e9gislatives au programme","dateModified":"2022-06-12T15:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:31:05+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation en baisse au premier tour par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents scrutins","dateModified":"2022-06-12T15:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:25:02+00:00","articleBody":"     Salle des f\u00eates de Hem (59), une commune de la m\u00e9tropole lilloise \u00e0 la fois ais\u00e9e et populaire. Situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mairie, c\u2019est le bureau centralisateur. Derri\u00e8re des barri\u00e8res, des tables sont pr\u00e9vues \u00ab\u00a0pour les informaticiens\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Blandine Leplat, pr\u00e9sidente du bureau et \u00e9lue UDI. Depuis des d\u00e9cennies, Hem vote centre droit.          La d\u00e9put\u00e9e sortante, Val\u00e9rie Six (LR-UDI), affronte notamment F\u00e9licie G\u00e9rard (Horizons, investie Ensemble\u00a0!) et l\u2019\u00e9cologiste Karima Chouia (investie Nupes). Dans cette 7e\u00a0circonscription du Nord, neuf candidats, des bureaux de vote quasi d\u00e9serts et ceux o\u00f9 \u00e7a vote. Comme ici. \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9lectorat de centre-ville, avec aussi beaucoup de gens qui vivent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Blandine Leplat.          On n\u2019est pas loin de lotissements calmes et cossus et des si\u00e8ges de grosses enseignes nordistes de la distribution. Pas loin non plus du quartier Laennec avec son surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0boulevard du shit\u00a0\u00bb. Un autre monde. Le vote h\u00e9mois n\u2019aura sans doute pas grand-chose \u00e0 voir avec celui des quartiers populaires et voisins de Roubaix o\u00f9 le territoire se divise entre la 7e\u00a0et la 8e. Il y a du monde en ce milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, des dames \u00e0 chapeaux de soleil et des familles avec poussettes.                Des \u00e9lecteurs se dirigent vers la salle des f\u00eates de Hem, dans le Nord, le 12 juin 2022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Il y a le quartier Beaumont, pr\u00e8s du ch\u00e2teau La Fontaine, propri\u00e9t\u00e9 de G\u00e9rard Mulliez, le fondateur d\u2019Auchan, et de la villa Cavrois, chef-d\u2019\u0153uvre architectural command\u00e9 \u00e0 Mallet-Stevens par un industriel du textile. C\u2019\u00e9tait au temps de la splendeur industrielle de ce versant nord-est de la m\u00e9tropole lilloise. \u00c7a a bien chang\u00e9 mais pas tant que \u00e7a dans ce quartier o\u00f9 les belles propri\u00e9t\u00e9s sont cach\u00e9es par des rang\u00e9es d\u2019arbres touffus.          Dans le quartier Beaumont, \u00e0 Croix, la commune limitrophe, il y a m\u00eame des rues priv\u00e9es. Deux bureaux sont install\u00e9s dans une salle des sports. On sent une concurrence amicale entre les deux pr\u00e9sidents. Le d\u00e9compte des votants est l\u00e9g\u00e8rement meilleur sur le premier bureau, un peu plus hupp\u00e9, o\u00f9 \u00ab\u00a0\u00e7a vote comme en\u00a02017\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise son pr\u00e9sident. En ce milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, le bureau voisin affiche une dizaine de points de retard en participation. \u00ab\u00a0En\u00a02017, on a termin\u00e9 \u00e0 47,44\u00a0%. On fera moins\u00a0\u00bb pr\u00e9voit Etienne Delepaut, adjoint aux sports du maire UDI.          \u00ab\u00a0C\u2019est la faute au soleil\u00a0\u00bb pour un assesseur que cette d\u00e9sinvolture d\u00e9mocratique agace. Il rappelle qu\u2019 \u00ab\u00a0ici, c\u2019est assez ais\u00e9 et assez populaire\u00a0\u00bb. Dans un jardin voisin, un d\u00e9jeuner sur la pelouse se termine et, dans le parc qui longe le parking, des jeunes se b\u00e9cotent sur la pelouse.                Dans la salle des f\u00eates de Hem, dans le Nord,  l\u2019occasion du 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/84f6a4e_1655045058367-dscf2616.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lotissements cossus et \u00ab\u00a0boulevard du shit\u00a0\u00bb \u00e0 Hem, dans le Nord","dateModified":"2022-06-12T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:20:35+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/20947b6_1655027451842-graphique-abstention-t1-legislatives-depuis-1958.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie | Le taux d\u2019abstention au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives depu...","dateModified":"2022-06-12T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:15:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA-t-on les chiffres de la participation \u00e0 17h compar\u00e9s \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes?    Leschiffresleschiffes!         Bonjour,          La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,42\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures ce dimanche, en baisse de 1,3 point par rapport \u00e0 il y a cinq ans.         En\u00a02017 \u00e0 la m\u00eame heure, 40,75\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter.          En\u00a02012, le taux de participation \u00e9tait de 48,3\u00a0%, \u00e0 la m\u00eame heure.          En\u00a02007, le taux de participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 49,3\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures.          En\u00a02002, ce taux \u00e9tait de 50,1\u00a0% \u00e0 la m\u00eame heure. La participation au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives ce dimanche\u00a012\u00a0juin\u00a02022 est donc inf\u00e9rieure de plus de 10 points \u00e0 celle d\u2019il y a vingt ans.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T15:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:01:26+00:00","articleBody":"     Il y a cinq ans, \u00e0 la m\u00eame heure, 40,75 % des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. A midi, dimanche, le taux de participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 18,43\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,42\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3\u00a0point par rappor...","dateModified":"2022-06-12T15:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:55:37+00:00","articleBody":"     Les quelque 243\u00a0000\u00a0\u00e9lecteurs corses sont appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9partager ce dimanche quarante-trois candidats pour les quatre circonscriptions que compte l\u2019\u00eele.\u00a0Avec une participation en l\u00e9g\u00e8re baisse par rapport \u00e0 celle de 2017, le scrutin l\u00e9gislatif pourrait r\u00e9server des surprises en Corse. La tendance la plus marqu\u00e9e \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e9tait en Haute-Corse, o\u00f9 18,21\u00a0% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s dans les bureaux de vote \u00e0 la mi-journ\u00e9e, contre 20,25\u00a0% il y a cinq ans \u00e0 la m\u00eame heure. En Corse-du-Sud, les chiffres sont stables, avec un taux de 19,92\u00a0% de participation, soit 0,11 point de mieux qu\u2019en\u00a02017.          Dans le bureau 40, situ\u00e9 dans le quartier de Mezzavia, \u00e0 Ajaccio, on compte 490 \u00e9lecteurs, sur 1\u00a0363, \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de gens qui viennent voter en par\u00e9o ou en tongs\u00a0\u00bb dit en souriant l\u2019un des assesseurs. Par cette journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, les Ajacciens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se ruer sur le sable de la route des Sanguinaires.          Un couple de retrait\u00e9s est venu faire son devoir. \u00ab\u00a0Il faut savoir s\u2019il faut donner ou non une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, explique-t-il. Pr\u00e8s des urnes, les bulletins des douze candidats sont parfois souffl\u00e9s par des bourrasques intermittentes. Au bureau voisin, on craint qu\u2019il n\u2019y ait pas plus de fr\u00e9quentation en fin de journ\u00e9e. Fermeture des bureaux \u00e0 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Corse, le scrutin l\u00e9gislatif pourrait r\u00e9server quelques surprises, sur fond de participation en l\u00e9g\u00e8r...","dateModified":"2022-06-12T15:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:46:43+00:00","articleBody":"     Dans la commune de Saint-Savin, en Gironde, 3\u00a0300\u00a0habitants, les rues sont d\u00e9sertes. La chaleur \u00e9crasante de l\u2019apr\u00e8s-midi a limit\u00e9 les d\u00e9placements. La 11e circonscription de Gironde est scrut\u00e9e de pr\u00e8s pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un territoire plut\u00f4t favorable au Rassemblement national (RN).          A Saint-Savin, Marine Le\u00a0Pen est arriv\u00e9e en t\u00eate de la pr\u00e9sidentielle, avec 64,25\u00a0% des voix. Alors, la candidate d\u2019extr\u00eame droite, Edwige Diaz,  rencontr\u00e9e sur le chemin de la mairie pour aller voter, est sereine. Depuis t\u00f4t ce matin, elle fait la tourn\u00e9e des bureaux de vote. \u00ab\u00a0\u00c7a vote assez mal partout, mais je dois reconna\u00eetre qu\u2019\u00e0 chaque sortie de bureau de vote j\u2019ai re\u00e7u des messages d\u2019encouragements. C\u2019est assez flagrant, j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a se traduira dans les urnes\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Diaz. \u00ab\u00a0Je pense que le r\u00e9sultat de Marine Le Pen ici dans le Blayais marque une envie de changement des \u00e9lecteurs et surtout l\u2019envie de changer de d\u00e9put\u00e9, d\u2019avoir une d\u00e9put\u00e9e enracin\u00e9e qui conna\u00eet son territoire et est toujours sur le terrain\u00a0\u00bb, ajoute la candidate.                Edwige Diaz, candidate du RN dans la 11e\u00a0circonscription de Gironde, lors de son vote pour le premier tour des l\u00e9gislatives dans la commune de Saint-Savin, le 12\u00a0juin. CLAIRE MAYER           Un sentiment que ne partage pas le maire de Saint-Savin, le socialiste Alain Renard. Pr\u00e9sident du bureau de vote de la commune, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville, il s\u2019agace. \u00ab\u00a0On ne peut pas faire de la reproductibilit\u00e9 de score d\u2019une \u00e9lection \u00e0 une autre\u00a0\u00bb, mais con\u00e7oit un \u00ab\u00a0contexte d\u2019amplification de ce qui s\u2019est pass\u00e9 par rapport \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb En revanche, pour l\u2019\u00e9dile, la progression du RN sur son territoire s\u2019explique par \u00ab\u00a0la grande difficult\u00e9 mat\u00e9rielle des gens qui doivent aller travailler \u00e0 Bordeaux, \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres, avec la hausse du prix l\u2019essence et qui n\u2019ont pas les moyens d\u2019assumer leurs espoirs\u00a0\u00bb. Saluant ses administr\u00e9s qu\u2019il a vivement encourag\u00e9s \u00e0 aller voter, il conclut\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un vote de pulsion, c\u2019est un cri de douleur plus qu\u2019autre chose.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/885803d_1655044745318-image0-1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Savin, en Gironde, le maire socialiste veut croire que le vote RN, qui a progress\u00e9 lors de la pr\u00e9s...","dateModified":"2022-06-12T15:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:34:27+00:00","articleBody":"     Fr\u00e9d\u00e9ric Pinard le confie sans ambages\u00a0: pour lui, la personnalit\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon fait office d\u2019\u00e9pouvantail. \u00ab\u00a0Je voulais voter \u00e9cologiste \u00e0 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives parce que je suis convaincu de l\u2019urgence qu\u2019il y a \u00e0 agir pour le climat, \u00e9nonce ce Nantais de 45\u00a0ans, qui vote dans la 2e\u00a0circonscription de Loire-Atlantique, territoire 100\u00a0% nantais. Mais M\u00e9lenchon, vraiment, je ne peux pas. Je ne supporte pas cet homme. Alors au lieu de voter pour le candidat Nupes [Andy Kerbrat], j\u2019ai gliss\u00e9 un bulletin pour une candidate \u00e9cologiste et f\u00e9d\u00e9raliste dont je ne me rappelle m\u00eame pas le nom [Christine Lambart, du mouvement Volt]\u00a0\u00bb.          En\u00a0avril dernier, d\u00e9j\u00e0, M.\u00a0Pinard, qui finalise un projet de cr\u00e9ation d\u2019entreprise dans le secteur du b\u00e2timent, n\u2019a pas vot\u00e9 au premier tour pour Yannick Jadot, candidat \u00e9cologiste, du fait, dit-il, de son aversion pour le leader des Insoumis\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais tellement peur que Le Pen ou M\u00e9lenchon sortent avec un score tr\u00e8s haut que j\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 assurer et me reporter sur le bulletin Macron. Bon, \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un franc succ\u00e8s, Le Pen et M\u00e9lenchon sont sortis assez haut. Mais au moins, je me dis que Macron a fini devant\u2026\u00a0\u00bb Sa femme, dit-il, vote \u00ab\u00a0r\u00e9solument \u00e0 gauche. On \u00e9vite de parler politique \u00e0 la maison car \u00e7a a pu faire na\u00eetre quelques tensions\u00a0\u00bb, sourit-il. Lui promet qu\u2019on ne l\u2019y reprendra plus et est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ne plus avoir la moindre h\u00e9sitation\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai une petite fille de 4\u00a0ans et demi, je tiens \u00e0 tout faire pour lui laisser la meilleure plan\u00e8te possible. D\u00e9sormais, je voterai toujours en faveur d\u2019une ou d\u2019un candidat \u00e9cologiste.\u00a0\u00bb                Fr\u00e9d\u00e9ric Pinard, devant le bureau de vote o\u00f9 il a gliss\u00e9 un bulletin \u00e9colo dans l\u2019urne, \u00e0 Nantes, le 12 juin 2022. Photo Yan Gauchard pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1ca213f_1655044356526-img-1162.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je voulais voter \u00e9cologiste mais M\u00e9lenchon, vraiment, je ne peux pas\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Nantes, cet \u00e9lecteur...","dateModified":"2022-06-12T14:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:28:00+00:00","articleBody":"           Lyvia Koutou \u00e0 la sortie de son bureau de vote, \u00e0 Saint-Denis (La\u00a0R\u00e9union), le 12\u00a0juin\u00a02022. Elle a vot\u00e9 pour le candidat de la Nupes. J\u00c9R\u00d4ME TALPIN           A Saint-Denis, Lyvia Koutou a vot\u00e9 pour l\u2019accord \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et moins pour son candidat local, Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot, investi dans la 6e circonscription. Cette orthophoniste de 26\u00a0ans, qui avait milit\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle dans un \u00ab\u00a0groupe d\u2019action populaire\u00a0\u00bb pour soutenir Jean-Luc M\u00e9lenchon, n\u2019a pas retrouv\u00e9 cet \u00e9lan politique pour les l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Le candidat local avait d\u00e9j\u00e0 sa propre \u00e9quipe\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.          \u00ab\u00a0L\u2019engagement, c\u2019est d\u2019appliquer le programme de la Nupes, pr\u00e9cise-t-elle. C\u2019est indispensable. Je n\u2019ai pas vot\u00e9 pour la personne, mais pour le programme. J\u2019avais fait pareil lors de la pr\u00e9sidentielle. Je n\u2019avais pas vot\u00e9 pour M\u00e9lenchon, mais pour son programme.\u00a0\u00bb          Lyvia Koutou juge le personnage \u00ab\u00a0un peu sulfureux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019avais \u00e9t\u00e9 surprise et choqu\u00e9e par sa r\u00e9action lors de la perquisition [au si\u00e8ge de LFI en octobre\u00a02018] durant l\u2019enqu\u00eate sur ses comptes de campagne\u00a0\u00bb.\u00a0Elle dit surtout d\u00e9fendre \u00ab\u00a0les id\u00e9es de VIe\u00a0R\u00e9publique avec une Assembl\u00e9e constituante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le programme des \u201cinsoumis\u201d pour les outre-mer est bien construit, r\u00e9fl\u00e9chi et soutenu par des associations et des intellectuels.\u00a0\u00bb          Selon cette militante \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, la politique d\u2019Emmanuel Macron repr\u00e9sente \u00ab\u00a0un danger\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s lib\u00e9ral. Il propose par exemple\u00a0une \u00e9cole \u00e0 la carte. Sur le principe, c\u2019est int\u00e9ressant. Mais il faut des garde-fous. Nous savons tous qu\u2019il existe des in\u00e9galit\u00e9s entre les territoires. Je l\u2019ai vu aussi en m\u00e9tropole, car j\u2019ai v\u00e9cu dans la r\u00e9gion Centre. Macron, c\u2019est un peu le malheur pav\u00e9 de bonnes intentions.\u00a0\u00bb\u00a0      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/e89370a_1655043687974-img-7122-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, le choix du vote Nupes pour le programme plut\u00f4t que pour le candidat","dateModified":"2022-06-12T14:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:21:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si les sondages sont exacts, la dynamique sera de notre c\u00f4t\u00e9 pour le second tour.\u00a0\u00bb A la sortie des bureaux de vote de l\u2019\u00e9cole Fabre, dans le quartier central des Carmes, Fr\u00e9d\u00e9ric Borras et Agathe Roby sont venus remercier les assesseurs et prendre le pouls de la journ\u00e9e. Le premier est responsable d\u00e9partemental de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et\u00a0directeur de la campagne de la seconde, historienne de 35\u00a0ans et conseill\u00e8re municipale. \u00ab\u00a0Sur cette circonscription, en\u00a02017, il nous manquait soixante voix pour passer. Cette fois, on y croit vraiment\u00a0\u00bb, estime Mme\u00a0Roby. Sur tout le d\u00e9partement, la Nupes esp\u00e8re m\u00eame enlever entre cinq et dix si\u00e8ges, contre un seul aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0On ne peut pas se f\u00e9liciter d\u2019un taux faible de participation, mais on peut r\u00e9aliser le grand chelem\u00a0\u00bb, veut croire M.\u00a0Borras.          Dans cette circonscription, la candidate Nupes aura fort \u00e0 faire. Face \u00e0 elle, Laurence Arribag\u00e9, figure nationale des R\u00e9publicains (LR) et adjointe au maire, et Corinne Vignon (La R\u00e9publique en marche), la d\u00e9put\u00e9e sortante. Mme\u00a0Roby compte sur les excellents scores r\u00e9alis\u00e9s par Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse lors de tous les derniers scrutins et si, selon elle, \u00ab\u00a0une triangulaire au second tour est quasiment impossible, [elle et son \u00e9quipe] m\u00e8ner[ont] une campagne tr\u00e8s active la semaine prochaine\u00a0\u00bb.          Au programme, la venue de M.\u00a0M\u00e9lenchon, mardi\u00a014 \u00e0 19\u00a0heures, en meeting \u00e0 la salle Mermoz et une campagne de porte \u00e0 porte intense. Mais \u00e9galement le r\u00e9servoir de voix des candidats dissidents socialistes et radicaux (soutenus par la pr\u00e9sidente de r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga), du Parti animaliste ou de Lutte ouvri\u00e8re. A Toulouse, l\u2019arc-en-ciel de la Nupes n\u2019\u00e9tait pas compos\u00e9 de toutes les couleurs de gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, on attend \u00ab\u00a0une recomposition de l\u2019arc-en-ciel de gauche au second tour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T14:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:19:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les femmes votent avec leur nom de jeune fille\u00a0\u00bb, peut-on lire \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des bureaux de vote d\u2019Ars-sur-Moselle. Des panonceaux datant visiblement du si\u00e8cle dernier, appos\u00e9s l\u00e0 pour \u00e9viter de longues pertes de temps au moment de chercher les \u00e9lectrices dans les registres. Mais en ce premier tour des l\u00e9gislatives, cette pr\u00e9caution semble bien inutile. A 14\u00a0heures, \u00e0 l\u2019heure de la promenade digestive, normalement l\u2019heure de pointe au bureau de vote, il n\u2019y a pas une seule \u00e9lectrice dans le bureau principal de la mairie. Comme en t\u00e9moignent les confettis qui jonchent encore le sol du hall d\u2019accueil, ce dimanche est bien moins anim\u00e9 que le samedi de noces qui l\u2019a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville d\u2019Ars-sur-Moselle.          \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s calme depuis ce matin, soupire la conseill\u00e8re municipale Rapha\u00eblle Ursot-Sauvage, qui surveille l\u2019urne. A cette heure-ci, nous avons eu 306\u00a0votants pour 1\u00a0258\u00a0inscrits. Il fait beau, il y a des brocantes\u2026 Les gens pr\u00e9f\u00e8rent en profiter plut\u00f4t que de voter.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ils pr\u00e9f\u00e8rent surtout r\u00e2ler que participer, grimace Marie-France Placia, derri\u00e8re le registre des signatures. Je ne sais m\u00eame pas si les abstentionnistes savent \u00e0 quoi sert un d\u00e9put\u00e9.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre attendent-ils le second tour pour voter\u00a0?\u00a0\u00bb, esp\u00e8re Mme Ursot-Sauvage. Sa voisine n\u2019y croit pas\u00a0: \u00ab\u00a0Dimanche prochain, c\u2019est la F\u00eate des p\u00e8res, ce sera m\u00eame peut-\u00eatre pire.\u00a0\u00bb          Lors de la pr\u00e9sidentielle, cette commune ouvri\u00e8re de la m\u00e9tropole de Metz a vot\u00e9 majoritairement \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite pour la premi\u00e8re fois de son histoire. L\u2019\u00e9lectorat lep\u00e9niste s\u2019est-il d\u00e9mobilis\u00e9\u00a0? Damien Hanzo, tout juste 19\u00a0ans, veut t\u00e9moigner du contraire. Il monte le grand escalier de l\u2019h\u00f4tel de ville avec l\u2019intention de glisser un bulletin Rassemblement national dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0C\u2019est M. Bauchat le candidat, apparemment, dit-il. Je ne le connais pas, mais j\u2019ai vot\u00e9 Marine [Le Pen] \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, je reste coh\u00e9rent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la commune d\u2019Ars-sur-Moselle\u00a0: \u00ab\u00a0Il fait beau, il y a des brocantes\u2026 Les gens pr\u00e9f\u00e8rent en p...","dateModified":"2022-06-12T14:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:57:03+00:00","articleBody":"     Commune sise en hauteur, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Besan\u00e7on, Mercey-le-Grand est fi\u00e8re de son taux de participation. Sur 422 inscrits (pour 570 habitants) plus de 35\u00a0% avaient vot\u00e9 \u00e0 midi, le double de la moyenne d\u00e9partementale. Sans \u00e9tiquette, le maire, Didier Aubry, professeur dans un lyc\u00e9e agricole, a accept\u00e9 d\u2019\u00eatre le suppl\u00e9ant d\u2019une candidate du Parti radical de gauche (PRG) dans la 1re\u00a0circonscription du Doubs. \u00ab\u00a0Les gens savaient que je suis de centre gauche, \u00e7a n\u2019a surpris personne\u00a0\u00bb, dit celui qui compte \u00ab\u00a0toutes les sensibilit\u00e9s, sauf les extr\u00eames\u00a0\u00bb, dans son \u00e9quipe municipale.          Ce dimanche, une immense randonn\u00e9e est organis\u00e9e dans les environs. A l\u2019entr\u00e9e de l\u2019unique bureau de vote, une dame \u00e2g\u00e9e en tenue de v\u00e9t\u00e9tiste en c\u00f4toie une autre, juch\u00e9e sur un v\u00e9lo plus traditionnel. R\u00e9gis S\u00e9guin surgit, en short, chapeau de toile sur la t\u00eate, avec son \u00e9pouse et ses deux fils. Avec son fr\u00e8re, il g\u00e8re un groupement agricole d\u2019exploitation en commun (GAEC) de 310 hectares, avec des vaches allaitantes. Il est press\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis venu voter parce que \u00e7a ne prend que cinq minutes, confie-t-il.\u00a0Ici, ce n\u2019est pas comme \u00e0 la ville. On est en pleine p\u00e9riode des foins et \u00e7a ne peut pas attendre, dimanche ou pas.\u00a0\u00bb          Son bulletin sit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 dans \u00ab\u00a0la bo\u00eete\u00a0\u00bb, comme dit une dame \u00e2g\u00e9e qui attend son tour, l\u2019homme s\u2019\u00e9clipse. Arrive Edith Aubry, l\u2019\u00e9pouse du maire, heureuse que l\u2019\u00e9lection s\u2019ach\u00e8ve bient\u00f4t. Son mari n\u2019imaginait pas \u00eatre suppl\u00e9ant\u00a0; elle, encore moins. \u00ab\u00a0Je fais tout toute seule, le jardin surtout\u00a0\u00bb, plaisante-t-elle. Se venge-t-elle en votant pour quelqu\u2019un d\u2019autre que la candidate dont son \u00e9poux est le bin\u00f4me\u00a0? Eclat de rire. \u00ab\u00a0Ah, \u00e7a\u2026\u00a0\u00bb La commune, en d\u00e9pit de sa petite taille, accueille vingt-sept entreprises. Julien Chenu y est artificier. Avec Emilie, sa femme, il effectue son devoir, \u00ab\u00a0parce que c\u2019est normal\u00a0\u00bb.          A Mercey-le-Grand on ne parle pas de politique. Chacun prend des nouvelles de l\u2019autre, l\u2019ambiance ne p\u00e2tira pas du r\u00e9sultat. Le maire sait pouvoir compter sur Julien Chenu pour son feu d\u2019artifice. \u00ab\u00a0Ce sera le 16\u00a0juillet, nous, on fait toujours \u00e7a un samedi, \u00e7a nous permet d\u2019avoir plus de monde\u00a0\u00bb, raconte l\u2019\u00e9lu. Emilie Chenu ne le cache pas, la crise du Covid-19, avec les confinements, les a fragilis\u00e9s. \u00ab\u00a0Mais \u00e7a repart bien\u00a0\u00bb, raconte l\u2019artificier. Dans le village, le bureau de vote, c\u2019est un peu comme le bistro. On y prend tout son temps pour papoter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mercey-le-Grand, dans le Doubs, plus de 35\u00a0% de participation \u00e0 midi, et l\u2019unique bureau de vote com...","dateModified":"2022-06-12T14:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:47:32+00:00","articleBody":"            LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b1dbb26_1655041636712-0.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T13:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:29:11+00:00","articleBody":"     Dans la 2e circonscription de Loire-Atlantique, \u00e0 Nantes, Nathalie (qui n\u2019a pas souhait\u00e9 donner son nom de famille), attach\u00e9e commerciale de 49\u00a0ans, a vot\u00e9 pour le candidat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Andy Kerbrat, sans sourciller. \u00ab\u00a0Je ne saurais m\u00eame pas dire son nom, j\u2019ai pris le bulletin de la coalition de gauche, point barre. Je ne vote pas forc\u00e9ment pour une personne, mais pour des id\u00e9es, dans l\u2019espoir de contrebalancer le pouvoir actuel\u2026\u00a0\u00bb, explique celle qui a \u00ab\u00a0vot\u00e9 M\u00e9lenchon au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, et blanc au second tour\u00a0\u00bb.          Elle n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, Bader, son compagnon, de revenir aux urnes. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche depuis mes 18\u00a0ans, et pour la premi\u00e8re fois de ma vie j\u2019ai pass\u00e9 mon tour \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle par d\u00e9pit de ce qu\u2019est devenue la gauche, le Parti socialiste notamment sous Hollande\u00a0\u00bb, d\u00e9plore ce directeur de centre de loisirs, \u00e2g\u00e9 de 53\u00a0ans. Nathalie acquiesce, mais soutient que le vote Nupes r\u00e9pond au d\u00e9sir de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0des valeurs humanistes et de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de faire d\u00e9railler un syst\u00e8me capitaliste compl\u00e8tement aveugl\u00e9\u00a0\u00bb, avant de d\u00e9velopper\u00a0: \u00ab\u00a0Ce serait bien que l\u2019on apporte une petite contradiction \u00e0 l\u2019ordre \u00e9tabli. Personnellement, je lui apprendrais bien ce qu\u2019est la vie r\u00e9elle des Fran\u00e7ais, au pr\u00e9sident Macron.\u00a0\u00bb          Elle reproche \u00e0 ce dernier son \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sa technocratie\u00a0\u00bb, d\u00e9plore ses piques \u00e0 l\u2019encontre des non-vaccin\u00e9s, que le chef de l\u2019Etat avait \u00ab\u00a0envie d\u2019emmerder\u00a0\u00bb lors de la crise sanitaire \u2013 \u00ab\u00a0On est en droit d\u2019esp\u00e9rer un niveau un peu plus \u00e9lev\u00e9 de la part d\u2019un pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, estime-t-elle. Comme elle abhorre \u00ab\u00a0le m\u00e9pris\u00a0\u00bb dont fait preuve, \u00e0 ses yeux, Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019\u00e9gard des citoyens\u00a0; elle \u00e9voque \u00ab\u00a0le fiasco de la convention citoyenne pour le climat\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0a accouch\u00e9 de \u201cpeanuts\u201d, alors que de nombreuses personnes ont pass\u00e9 du temps pour faire \u00e9merger des propositions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nantes, Nathalie a d\u00e9cid\u00e9 de voter contre Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Ce serait bien que l\u2019on apporte une...","dateModified":"2022-06-12T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:15:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les R\u00e9publicains jouent leur survie sur un scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le score de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Les R\u00e9publicains jouent leur survie avec ces...","dateModified":"2022-06-12T13:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:12:57+00:00","articleBody":"           V\u00e9ronique et Eric Machon \u00e0 la sortie du bureau de vote num\u00e9ro 14 dans la 5e circonscription du Val-de-Marne, \u00e0 Nogent-sur-Marne, le 12\u00a0juin 2022. AIM\u00c9E THIRION  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans la 5e circonscription du Val-de-Marne (Nogent, Bry, Champigny et Le Perreux), qui va succ\u00e9der \u00e0 Gilles Carrez (Les R\u00e9publicains), ce pilier de l\u2019Assembl\u00e9e nationale dont le nom est associ\u00e9 \u00e0 sa loi sur le logement\u00a0? A 73\u00a0ans, le d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter, et a adoub\u00e9 Paul Bazin (LR), premier vice-pr\u00e9sident du d\u00e9partement. Mais ce passage de relais intervient \u00e0 un moment de grande fragilit\u00e9 pour le parti de droite, apr\u00e8s le score calamiteux (4,8\u00a0%) de Val\u00e9rie Pecresse \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          A Nogent, ce dimanche, rien ne para\u00eet acquis. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour monsieur Bazin, parce que c\u2019est la personne recommand\u00e9e par la commune, explique Gustave, un ancien repr\u00e9sentant en textile de 93\u00a0ans. Et puis, surtout, je ne voulais pas du candidat de Macron, cet homme qui parle et ne fait rien.\u00a0\u00bb V\u00e9ronique Manchon, conseill\u00e8re conjugale et th\u00e9rapeute familiale, a, elle aussi, plac\u00e9 un bulletin Bazin dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0Je l\u2019ai rencontr\u00e9, et il m\u2019a fait tr\u00e8s bonne impression, confie-t-elle. Il me para\u00eet correspondre \u00e0 mes valeurs, r\u00e9publicaines, chr\u00e9tiennes. Et puis c\u2019est bien qu\u2019on entende \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019autres voix que celles du parti pr\u00e9sidentiel. Macron est un bon technocrate, mais il lui manque une dimension humaine.\u00a0\u00bb Son mari, Eric, un ancien g\u00e9rant de fonds, sort \u00e0 son tour de l\u2019isoloir. Lui a vot\u00e9 en faveur du candidat de La R\u00e9publique en marche (LRM), Mathieu Lef\u00e8vre. \u00ab\u00a0J\u2019ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par pas mal de choses faites par Macron, mais il reste un homme de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, et il est tr\u00e8s important que la France continue \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0\u00bb, plaide-t-il.          De toute fa\u00e7on, LRM ou LR, \u00ab\u00a0tout \u00e7a reste la droite\u00a0\u00bb, glisse-t-il. Le macroniste Mathieu Lef\u00e8vre n\u2019est-il pas un ancien collaborateur de Gilles Carrez\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 La R\u00e9publique en marche ce matin, comme au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, fait savoir \u00e9galement Parfait Fangue, un ing\u00e9nieur de 29\u00a0ans. Autant que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique puisse mener \u00e0 bien sa politique.\u00a0\u00bb Th\u00e9o, un informaticien du m\u00eame \u00e2ge, tient le discours inverse. Cet homme s\u00e9duit par l\u2019\u00e9cologie \u00e0 la pr\u00e9sidentielle vient de voter pour Julien L\u00e9ger (PCF), le candidat investi par la Nupes, \u00ab\u00a0pour que Macron n\u2019ait pas les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb. Vincent, 52\u00a0ans, va un cran plus loin. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais que la gauche l\u2019emporte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, affirme ce dirigeant d\u2019une PME du transport. Je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 du tout satisfait par le premier quinquennat Macron, et je crains que le second ne soit pire. Alors j\u2019esp\u00e8re qu\u2019il est encore possible d\u2019inverser la tendance.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/bce12aa_1655038808684-l1009798-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Val-de-Marne, passage de relais compliqu\u00e9 pour Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-06-12T13:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:05:20+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/5d59581_1655039111502-carte-zone-de-forces-lrem.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | O\u00f9 se situent les \u00ab\u00a0zones de force\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ","dateModified":"2022-06-12T13:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:00:17+00:00","articleBody":"     V\u00eatu d\u2019une \u00e9clatante chemise \u00e0 fleurs pour se rendre \u00e0 un repas de communion, Eddy, 42\u00a0ans, s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 dans son bureau de vote \u00e0 Saint-Denis, car il \u00ab\u00a0croit encore \u00e0 la politique\u00a0\u00bb.\u00a0Un discours qui tranche par rapport \u00e0 tant d\u2019autres \u00e9lecteurs d\u00e9clarant choisir sans conviction un candidat ou ayant renonc\u00e9 \u00e0 voter parce que d\u00e9sabus\u00e9s, voire totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s.          Pour ce g\u00e9rant d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de formation, les Fran\u00e7ais ont tendance \u00e0 trop se plaindre et \u00e0 consid\u00e9rer que leur pays est devenu un enfer. \u00ab\u00a0Il faut regarder autour de nous et voir le monde tel qu\u2019il est aujourd\u2019hui, observe le quadrag\u00e9naire.\u00a0J\u2019entends beaucoup de personnes g\u00e9mir. Je me dis que nous avons la chance d\u2019\u00eatre en France. Notre pays s\u2019en sort plut\u00f4t bien malgr\u00e9 la crise sanitaire et la guerre en Ukraine. J\u2019estime que nous avons des lois qui nous prot\u00e8gent et un niveau de s\u00e9curit\u00e9 satisfaisant.\u00a0\u00bb          Eddy refuse de dire s\u2019il a vot\u00e9 pour Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0D\u00e9duisez ce que vous voulez\u00a0\u00bb, dit-il en souriant, estimant que le bilan du pr\u00e9sident est \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de politique parfaite. Des gens essaient de mettre des choses en place pour faire avancer l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9. Cela ne satisfera jamais l\u2019ensemble des \u00e9lecteurs.\u00a0\u00bb Selon ce chef d\u2019entreprise, Emmanuel Macron et ses gouvernements ont redress\u00e9 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et r\u00e9ussi \u00e0 faire baisser le ch\u00f4mage\u00a0: \u00ab\u00a0De nombreux secteurs ne parviennent pas \u00e0 recruter. Dans la restauration ou la formation, par exemple. Les chefs d\u2019entreprise gal\u00e8rent pour recruter. Certains pr\u00e9f\u00e8rent rester avec les aides sociales et ne pas passer le cap de travailler.\u00a0\u00bb          Dans cette \u00e9cole primaire, les \u00e9lecteurs ne se bousculent pas pour glisser leur bulletin de vote. \u00ab\u00a0Les gens se sentent moins int\u00e9ress\u00e9s par cette \u00e9lection que par la pr\u00e9sidentielle ou les municipales, regrette Eddy.\u00a0C\u2019est une m\u00e9connaissance du r\u00f4le du d\u00e9put\u00e9 et de l\u2019organisation institutionnelle.\u00a0\u00bb Le chef d\u2019entreprise d\u00e9plore le risque d\u2019un taux d\u2019abstention sans pr\u00e9c\u00e9dent. Lui va voter, parce que, affirme-t-il\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis fran\u00e7ais et je crois en la France.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, \u00ab\u00a0je crois en la France\u00a0\u00bb\u00a0","dateModified":"2022-06-12T13:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:56:13+00:00","articleBody":"           Hamid Taleb, 50 ans, vendeur sur le march\u00e9 de l\u2019Epeule \u00e0 Roubaix, dimanche 12 juin 2022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                                                                                                                                                                                                                                                               CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Quatre fois par semaine, Hamid Taleb fait les march\u00e9s dans l\u2019agglom\u00e9ration lilloise. Il vend des fruits et des l\u00e9gumes. Aujourd\u2019hui, il vante ses beaux abricots, qu\u2019il a du mal \u00e0 vendre. Peut-\u00eatre trop chers pour le march\u00e9 de l\u2019Epeule, \u00e0 Roubaix. La foule est arriv\u00e9e plus tard que d\u2019habitude. Hamid veut croire que \u00ab\u00a0c\u2019est sans doute parce que les gens sont all\u00e9s voter\u00a0\u00bb. Pourtant, dans ce quartier populaire de Roubaix, on ne se presse plus depuis longtemps dans les bureaux de vote. Cela d\u00e9sole ce commer\u00e7ant, qui trouve que \u00ab\u00a0pour faire bouger les choses, faut y aller\u00a0!\u00a0\u00bb. Hamid Taleb ira voter apr\u00e8s le march\u00e9, dans la ville voisine de Tourcoing, o\u00f9 il habite. Sur le march\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e7a parle beaucoup et \u00e7a discute souvent politique, pourtant les gens ne votent pas. Allez comprendre\u2026\u00a0\u00bb. Lui, en bon commer\u00e7ant, il \u00ab\u00a0cause avec tout le monde, m\u00eame si les extr\u00eames, c\u2019est pas [son] dada\u00a0\u00bb. Il trouve que \u00ab\u00a0le climat s\u2019est beaucoup d\u00e9grad\u00e9, mais on a plus les personnalit\u00e9s d\u2019antan non plus\u00a0\u00bb. Les personnalit\u00e9s\u00a0? \u00ab\u00a0Chirac\u00a0! J\u2019ai pas souvenir qu\u2019il se soit jamais pris une tomate. L\u00e0, les histoires de chantilly, les \u0153ufs\u2026 \u00e7a commence \u00e0 tomber bien bas\u00a0!\u00a0\u00bb L\u2019heure de la fin du march\u00e9 approche. Dans la rue de l\u2019Epeule, les terrasses sont bond\u00e9es.          \u00ab\u00a0Le bureau de quoi\u00a0? Pour quoi faire\u00a0?\u00a0\u00bb          Sur les six commer\u00e7ants interrog\u00e9s dans la rue principale du quartier de l\u2019Epeule, \u00e0 Roubaix, aucun ne peut dire o\u00f9 se trouve le bureau de vote pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Une vendeuse de chaussures discute avec un client sur le pas de la porte. Elle ne vote plus depuis longtemps. Devant le caf\u00e9 portugais, \u00e0 la vitrine bleu p\u00e9tant, des jeunes proposent de regarder sur Internet. Au Phnom Penh, un magasin d\u2019alimentation cambodgien, le g\u00e9rant nous regarde avec des yeux ronds. Il ne sait pas non plus. Deux m\u00e9diateurs urbains, en gilets fluo, s\u2019appuient sur la barri\u00e8re qui bloque la rue en ce matin de march\u00e9. \u00ab\u00a0Le bureau de quoi\u00a0? Pour quoi faire\u00a0?\u00a0\u00bb Il faut aller jusqu\u2019\u00e0 un vieux caf\u00e9 pour que le patron interpelle l\u2019\u00e9picier d\u2019en face qui, lui, sait o\u00f9 se trouve l\u2019\u00e9cole du quartier o\u00f9 est install\u00e9 le bureau de vote de l\u2019Epeule. On est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une palissade o\u00f9 des affiches d\u00e9color\u00e9es de la pr\u00e9sidentielle clament qu\u2019il faut voter pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. C\u2019est ce que la ville de Roubaix a fait \u2013 le plus haut score de la m\u00e9tropole lilloise au premier tour, avant de se rabattre sur Emmanuel Macron au second, bien moins largement.          \u00ab\u00a0Je tiens les bureaux de vote depuis quarante\u00a0ans, \u00e7a a bien chang\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb          A l\u2019\u00e9cole Lakanal, superbe b\u00e2tisse du d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle situ\u00e9e pr\u00e8s du centre-ville de Roubaix, il y a trois bureaux de vote, mais c\u2019est un peu le d\u00e9sert en ce tout d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Dans le bureau de vote 175, 1\u00a0092 inscrits et 140 votants seulement depuis ce matin. L\u2019employ\u00e9e municipale qui fait le PV le soir et transmet les r\u00e9sultats en mairie pronostique que, \u00ab\u00a0au mieux, si on a 300 votants, \u00e7a sera miraculeux\u00a0\u00bb. Depuis quarante\u00a0ans, elle travaille tous les dimanches d\u2019\u00e9lection\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime bien l\u2019ambiance, mais \u00e7a a bien chang\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb Pas facile de trouver des assesseurs pour tenir des bureaux de vote ici. \u00ab\u00a0Avant, on avait trop de monde\u2026\u00a0\u00bb Ce soir \u00ab\u00a0si on arrive \u00e0 faire deux tables, ce sera le bout du monde\u00a0\u00bb. Yasmina Khiter s\u2019est port\u00e9e volontaire. Elle a vu passer l\u2019appel sur Facebook. La premi\u00e8re fois, c\u2019\u00e9tait pour la pr\u00e9sidentielle. Ils m\u2019ont rappel\u00e9e pour aujourd\u2019hui. Dans le bureau voisin, install\u00e9 dans la cantine de l\u2019\u00e9cole, le maire de quartier, Eric Delbeke, n\u2019aura pas de mal pour trouver des volontaires pour d\u00e9pouiller. \u00ab\u00a0Quand tu es impliqu\u00e9 dans la vie associative, tu passes quelques coups de fil et c\u2019est bon\u00a0\u00bb. Pour l\u2019instant, il s\u2019ennuie un peu\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a que pour la pr\u00e9sidentielle que \u00e7a vote, \u00e0 Roubaix\u2026\u00a0\u00bb                Dimanche de vote \u00e0 l\u2019Epeule, quartier populaire de la ville de Roubaix, le 12 juin 2022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/f1f6c14_1655037557646-dscf2569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le bureau de quoi\u00a0? Pour quoi faire\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Roubaix, le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de certains \u00e9lecteurs pou...","dateModified":"2022-06-12T13:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:50:56+00:00","articleBody":"     Agn\u00e8s, 63\u00a0ans, a pos\u00e9 sa chaise de camping dans l\u2019eau de la plage de Cabasson. Ici, c\u2019est \u00ab\u00a0la plage du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, en face du fort de Br\u00e9gan\u00e7on. Mais avec Carmelle, sa belle-fille, employ\u00e9e dans le commerce, qui patauge \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019elle, elles s\u2019excusent presque de ne pas aller voter. Agn\u00e8s, qui a toujours \u00e9t\u00e9 femme au foyer, dit \u00ab\u00a0qu\u2019elle n\u2019y comprend rien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours peur de me tromper, de voter pour le mauvais candidat.\u00a0\u00bb Le mauvais\u00a0? \u00ab\u00a0Celui qui ne gagnera pas.\u00a0\u00bb                Carmel, 41 ans, et Agn\u00e8s, 63 ans, avec une partie de leurs enfants et petits-enfants, sur la plage de Cabasson en face du fort de Br\u00e9gan\u00e7on, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Les deux femmes surveillent la flop\u00e9e d\u2019enfants sur le sable. La famille a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 trente, ce matin, pique-nique et boules de p\u00e9tanque dans le coffre. Aujourd\u2019hui, ils viennent pour \u00ab\u00a0d\u00e9compresser, oublier les soucis du quotidien\u00a0\u00bb\u00a0: la voiture qui ne d\u00e9marre pas, les factures \u00e0 payer, la guerre et les mauvaises nouvelles dans les journaux. Les oncles \u2013 ma\u00e7ons, m\u00e9canos, ouvriers \u2013 jouent aux boules pendant que les tantes pr\u00e9parent le pique-nique. \u00ab\u00a0C\u2019est le carpe diem de la famille nombreuse\u00a0\u00bb, explique Moussa, 37\u00a0ans. Lui g\u00e8re une casse automobile, et r\u00e9siste \u00e0 l\u2019envie de r\u00e9pondre aux mails qui arrivent toute la journ\u00e9e. Ni \u00e7a ni l\u2019\u00e9lection ne pourront lui voler cette journ\u00e9e.                Moussa (2e \u00e0 droite) et sa famille \u00e0 l\u2019heure de la p\u00e9tanque sur la plage de Cabasson en face du fort de Br\u00e9gan\u00e7on, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/65d0c20_1655037824491-monge-myop-legislative-plage-26.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Var, \u00ab\u00a0j\u2019ai toujours peur de me tromper, de voter pour le mauvais candidat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T13:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:43:00+00:00","articleBody":"    Quand aurons-nous une premi\u00e8re estimation des r\u00e9sultats ?\r\n\u00c0 20h comme pour la pr\u00e9sidentielle ?    Pantalon         Bonjour, Pantalon,          Oui, \u00e0 20\u00a0heures nous aurons les estimations des r\u00e9sultats du premier tour des grandes formations politiques, exprim\u00e9es en pourcentages. Quelques minutes plus tard, nous publierons aussi les projections du nombre de si\u00e8ges potentiels pour chaque parti, mais il faudra \u00eatre extr\u00eamement prudent en ce qui concerne ces chiffres. Contrairement aux r\u00e9sultats partiels en pourcentages, qui se fondent sur les r\u00e9sultats r\u00e9els de centaines de bureaux de vote, la projection en si\u00e8ges repose sur les enqu\u00eates d\u2019opinion pour tenter de donner une image du futur H\u00e9micycle. Pour en savoir plus, vous pouvez retrouver l\u2019article de nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs\u00a0:                    Lire aussi :  Comment les instituts de sondage estiment les r\u00e9sultats d\u00e8s 20\u00a0heures         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T12:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:27:15+00:00","articleBody":"     A Toulouse, et dans les dix circonscriptions en jeu dans le d\u00e9partement, le taux de participation est de 20,25\u00a0% \u00e0 midi, soit moins qu\u2019en\u00a02017 (23,55\u00a0%), mais mieux qu\u2019en\u00a02012 (19,82\u00a0%). Sous un ciel orageux, les Toulousains ne se pressent donc pas dans les 265\u00a0bureaux de vote \u00e0 leur disposition. Dans certains d\u2019entre eux, quelques surprises les attendent, comme le manque de bulletins au nom de certains candidats. Olivier de\u00a0Guyenro, candidat divers droite dans la troisi\u00e8me circonscription de Haute-Garonne (quartiers est de Toulouse et communes de l\u2019est toulousain), a constat\u00e9, dans au moins sept ou huit bureaux toulousains, qu\u2019il n\u2019y avait aucun bulletin de vote \u00e0 son nom.          Il assure avoir fait imprimer \u00e0 ses frais 20\u00a0000\u00a0bulletins de vote, soit 25\u00a0% environ du corps \u00e9lectoral, pour \u00e9viter le gaspillage. La pr\u00e9fecture a \u00e9t\u00e9 saisie du probl\u00e8me, tout comme d\u2019un autre cas \u00e0 Escalquens, en banlieue toulousaine, o\u00f9 il manquerait les bulletins du candidat R\u00e9sistons\u00a0!, Baptiste Marqui\u00e9. Daniel Julien, un habitant de la commune qui voulait glisser son enveloppe dans l\u2019urne \u00e9tait furieux\u00a0: \u00ab\u00a0On m\u2019a r\u00e9pondu que je pouvais \u00e9crire son nom \u00e0 la main sur un bulletin blanc. J\u2019ai ensuite appel\u00e9 la pr\u00e9fecture qui m\u2019a invit\u00e9 \u00e0 rappeler demain. Du coup, j\u2019ai mis un bulletin blanc, c\u2019est scandaleux\u00a0!\u00a0\u00bb, peste-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Haute-Garonne, taux de participation en baisse et bulletins manquants","dateModified":"2022-06-12T12:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:12:48+00:00","articleBody":"     A Nantes, le bureau\u00a0731, install\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019\u00e9cole Maurice-Mac\u00e9, quartier du Vieux-Doulon, affiche l\u2019un des meilleurs taux de participation de la ville \u00e0 13\u00a0heures ce dimanche, avec 32,71\u00a0% de votants, soit 7\u00a0points de plus que lors des l\u00e9gislatives de 2017. Le taux de participation sur l\u2019ensemble de la ville plafonne pour l\u2019heure \u00e0 22,55\u00a0%, en retrait de deux points par rapport au score de 2017.          \u00ab\u00a0La sociologie des \u00e9lecteurs de notre bureau explique ces bons r\u00e9sultats, note Pierre Daguet, assesseur. Il y a beaucoup de personnes vivant dans des logements r\u00e9sidentiels\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce sont surtout les anciens qui ont vot\u00e9 pour le moment\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Bruno Athimon, autre assesseur. Nadir Zidi, 39\u00a0ans qui officie comme secr\u00e9taire administratif dans ce bureau de vote, acquiesce\u00a0: \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai vot\u00e9 d\u00e8s 8\u00a0h\u00a015 dans le bureau \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui est plus populaire, et les chiffres sont moins bons. Le secteur o\u00f9 je vis compte beaucoup de HLM. Parmi tous les amis que j\u2019ai, c\u2019est triste \u00e0 dire mais personne ne vote ou presque.\u00a0\u00bb          Agent d\u2019accueil dans un gymnase, M.\u00a0Zidi poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens ne pr\u00eatent pas beaucoup d\u2019importance aux \u00e9lections l\u00e9gislatives alors qu\u2019ils devraient le faire. Le discours qu\u2019on entend, c\u2019est que les politiques sont tous les m\u00eames. Et c\u2019est compliqu\u00e9 de changer ce discours-l\u00e0.\u00a0\u00bb La deuxi\u00e8me circonscription de Loire-Atlantique est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un duel annonc\u00e9 entre Andy Kerbrat, candidat de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), et Val\u00e9rie Oppelt, d\u00e9put\u00e9e sortante de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          En\u00a02017, port\u00e9e par la d\u00e9ferlante Macron, Mme\u00a0Oppelt avait largement devanc\u00e9 Carole Malard, candidate de La France insoumise dans ce territoire consid\u00e9r\u00e9 jusqu\u2019alors comme un bastion du Parti socialiste. L\u2019alliance scell\u00e9e entre les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, les socialistes, les \u00e9cologistes et les communistes rebat les cartes\u00a0: s\u2019il parvient \u00e0 capter les voix qui se sont port\u00e9es sur les candidats de ces diff\u00e9rents partis \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Kerbrat peut esp\u00e9rer virer nettement en t\u00eate au premier tour, avec 48,5\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nantes, \u00ab\u00a0parmi tous les amis que j\u2019ai, c\u2019est triste \u00e0 dire mais personne ne vote ou presque\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T12:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:05:00+00:00","articleBody":"    Quel sont les circonscriptions que pourrait gagner la NUPES ?    Luc 83         Bonjour, Luc\u00a0!          On vous a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure l\u2019infographie qui met en avant les \u00ab\u00a0zones de force\u00a0\u00bb du Rassemblement national. Mais le service infographie du Monde a aussi fait le m\u00eame exercice pour la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, que vous pouvez retrouver ci-dessous\u00a0:                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/494f3f8_1655035479635-carte-zone-de-forces-nupes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T12:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:54:29+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Pont-sur-Yonne, entre indiff\u00e9rence pour le scrutin et tentation du vote pour l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai baiss\u00e9 les bras. Ne pas voter, c\u2019est dire qu\u2019il y a un probl\u00e8me\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T12:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:48:19+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/fb3fb8b_1655034477312-carte-zone-de-forces-rn.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les circonscriptions \u00ab\u00a0gagnables\u00a0\u00bb par le Rassemblement national\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T11:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:47:45+00:00","articleBody":"     A midi, le taux de participation en Moselle (Grand-Est) s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 16,85\u00a0%, selon la pr\u00e9fecture. C\u2019est un peu mieux qu\u2019en\u00a02017 \u00e0 la m\u00eame heure (15,94\u00a0%) mais bien en dessous de la participation enregistr\u00e9e \u00e0 midi au premier tour de la pr\u00e9sidentielle de 2022 (24,30\u00a0%).          Le Rassemblement national (RN) a de grandes ambitions en Moselle puisque Marine Le\u00a0Pen avait termin\u00e9 en t\u00eate dans cinq des neuf circonscriptions du d\u00e9partement au second tour de la pr\u00e9sidentielle. Elle a envoy\u00e9 son lieutenant Laurent Jacobelli dans la huiti\u00e8me circonscription, celle de la vall\u00e9e de la Fensch. Reste \u00e0 savoir si le RN ne sera pas p\u00e9nalis\u00e9 par la faiblesse de la mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Moselle, une participation l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 2017","dateModified":"2022-06-12T11:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:35:47+00:00","articleBody":"           Ancienne conseill\u00e8re de ministres socialistes, Sylviane L\u00e9ger vote pour Emmanuel Macron depuis 2017. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 gauche, je le suis encore pour bien des choses, mais j\u2019ai du mal avec M\u00e9lenchon.\u00a0\u00bb Rue de Picpus, sous le grand marronnier de l\u2019\u00e9cole maternelle transform\u00e9e en bureau de vote, Sylviane L\u00e9ger raconte pourquoi elle qui s\u2019est si longtemps engag\u00e9e \u00e0 gauche a vot\u00e9 ce dimanche matin pour Laetitia Avia (LRM), la d\u00e9put\u00e9e sortante dans cette 8e\u00a0circonscription de Paris. Une des \u00e9lues macronistes en grand danger pour ces l\u00e9gislatives.          Ancienne conseill\u00e8re des socialistes Michel Sapin \u00e0 Bercy et Martine Aubry au minist\u00e8re de la solidarit\u00e9, Sylviane L\u00e9ger a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite d\u00e8s 2017 par Emmanuel Macron, et a particip\u00e9 discr\u00e8tement \u00e0 sa campagne dans le 12e\u00a0arrondissement. Depuis, \u00ab\u00a0C\u2019est devenu ma famille\u2026\u00a0\u00bb Elle souhaite donc \u00ab\u00a0donner une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, et reste d\u2019autant plus fid\u00e8le au macronisme que Jean-Luc M\u00e9lenchon la heurte\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne supporte pas ce genre de tribun qui fr\u00f4le le clownesque.\u00a0\u00bb Au fond, conclut-elle, \u00ab\u00a0je suis sur la m\u00eame ligne que Hollande, Le Foll, Cazeneuve ou Delano\u00eb\u00a0\u00bb, ces anciennes figures socialistes qui s\u2019opposent d\u00e9sormais \u00e0 une union de la gauche domin\u00e9e par La France insoumise.          Au m\u00eame moment, Dani\u00e8le Couty sort du bureau de vote. Ancienne attach\u00e9e parlementaire socialiste, elle aussi a bien connu le PS. Et elle aussi milite d\u00e9sormais pour Macron. \u00ab\u00a0Tout n\u2019est pas parfait, loin de l\u00e0, mais qui peut tenir le pays \u00e0 part lui\u00a0?\u00a0\u00bb, demande-t-elle. Cette fois-ci, \u00ab\u00a0il aurait vraiment fallu que je sois au fond de mon lit pour ne pas voter, ajoute cette femme de 77\u00a0ans. Je suis trop inqui\u00e8te. Le pays peut basculer. J\u2019ai peur que le pays soit mis \u00e0 feu et \u00e0 sang, qu\u2019il y ait des mouvements d\u00e9stabilisants \u00e0 l\u2019Assemblee et dans la rue. On n\u2019a pas besoin d\u2019une r\u00e9volution en ce moment\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/5fb371f_1655031660854-l1009761-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 12e\u00a0arrondissement de Paris\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 gauche, mais j\u2019ai du mal avec M\u00e9le...","dateModified":"2022-06-12T12:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:07:07+00:00","articleBody":"     Dans les Hauts-de-France, le taux de participation, \u00e0 midi, est de 17,83\u00a0%, sensiblement identique \u00e0 celui du premier tour des l\u00e9gislatives de 2017 (17,99\u00a0%). A la mi-journ\u00e9e, 15,78\u00a0% des \u00e9lecteurs du Nord se sont d\u00e9plac\u00e9s, un peu moins qu\u2019en\u00a02017 (16,55\u00a0%).          Dans le Pas-de-Calais, la participation est de 20,82\u00a0%, un peu sup\u00e9rieure \u00e0 celle de 2017 (19,54\u00a0%). La Somme est \u00e0 presque un point de moins de participation qu\u2019aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives (18,52\u00a0% cette ann\u00e9e contre 19,24\u00a0% en\u00a02017). Un point de moins \u00e9galement dans l\u2019Oise (19,05\u00a0% contre 20,10\u00a0%). Des cinq d\u00e9partements des Hauts-de-France, c\u2019est le Nord qui a donc le moins vot\u00e9. Ensuite, c\u2019est l\u2019Aisne avec 16,47\u00a0% de participation, mais ce d\u00e9partement a obtenu presque un point de plus qu\u2019en\u00a02017\u00a0o\u00f9 15,58\u00a0% des votes \u00e9taient comptabilis\u00e9s \u00e0 mi-journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la mi-journ\u00e9e, dans les Hauts-de-France, c\u2019est le Nord qui a le moins vot\u00e9","dateModified":"2022-06-12T11:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:06:30+00:00","articleBody":"           Affichage du taux de participation \u00e0 midi dans le bureau de vote num\u00e9ro 1 de Vaulx-en-Velin, ce dimanche. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"           A midi, le bureau\u00a01 de Vaulx-en-Velin affiche un taux de participation de 12,05\u00a0% des 1\u00a0659\u00a0inscrits. Parmi les votants, Yvan, 54\u00a0ans, vient de glisser un bulletin dans l\u2019urne, fier d\u2019avoir transmis ses \u00ab\u00a0valeurs citoyennes\u00a0\u00bb \u00e0 ses deux enfants, Elo\u00efse, 21\u00a0ans, et Lucas, 18\u00a0ans, qui viennent eux aussi de voter.          \u00ab\u00a0C\u2019est un droit civique qui nous est donn\u00e9, on le prend\u00a0\u00bb, explique le fonctionnaire territorial, pr\u00e9f\u00e9rant ne pas donner son nom. La famille fait partie d\u2019une minorit\u00e9 de la population des banlieues lyonnaises. La ville de Vaulx-en-Velin conna\u00eet, \u00e0 midi, un taux de participation de 11,85\u00a0%, contre 12,97\u00a0% en\u00a02017. Un point de moins, et une chaleur \u00e9crasante qui n\u2019incite pas \u00e0 rejoindre l\u2019isoloir.          Dans les bureaux, les assesseurs pr\u00e9disent un regain d\u2019affluence en fin de journ\u00e9e, mais pas au point de rattraper la faible participation. Dans les quartiers populaires, la participation, \u00e0 midi, est presque deux fois moins importante que dans la ville voisine de Lyon, qui affiche 20,89\u00a0% de participation. Ce qui n\u2019est pas une bonne nouvelle pour les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale en banlieue. A Vaulx-en-Velin, Jean-Luc M\u00e9lenchon avait obtenu 54,94\u00a0% des voix au premier tour.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/7c9e082_1655031946306-dscf3893.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vaulx-en-Velin, l\u2019abstention repart \u00e0 la hausse avec 11,85\u00a0% de participation, contre 12,97\u00a0% en\u00a02017","dateModified":"2022-06-12T11:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:55:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Autour de moi, j\u2019ai fait passer le mot\u00a0: allez voter, c\u2019est important\u00a0!\u00a0\u00bb, lance un \u00e9lecteur \u00e0 l\u2019adresse de Thomas Cazenave, candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la 1re\u00a0circonscription de Bordeaux, dans un bureau de vote de Caud\u00e9ran. Aux c\u00f4t\u00e9s de cet \u00e9lecteur bordelais, son fils de 18\u00a0ans, qui participe \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection l\u00e9gislative, a milit\u00e9 aupr\u00e8s de ses jeunes amis. \u00ab\u00a0J\u2019ai un copain qui a eu 18\u00a0ans il y a deux semaines, je lui ai dit de v\u00e9rifier car il ne savait m\u00eame pas s\u2019il \u00e9tait inscrit. J\u2019ai fait passer le mot autour de moi\u00a0!\u00a0\u00bb Thomas Cazenave est rassur\u00e9 d\u2019entendre la mobilisation d\u2019\u00e9lecteurs cauderanais. En\u00a02017, la d\u00e9put\u00e9e Dominique David (LRM) avait conquis la 1re\u00a0circonscription de Bordeaux, tenue par la droite pendant cent treize\u00a0ans, sauf entre 2012 et 2017, o\u00f9 la socialiste Sandrine Doucet avait fait basculer le vote.          S\u2019il s\u2019avoue \u00eatre un peu \u00ab\u00a0stress\u00e9\u00a0\u00bb pour cette premi\u00e8re \u00e9lection en tant que candidat depuis son \u00e9chec aux municipales \u00e0 Bordeaux en\u00a02020, Thomas Cazenave sait aussi qu\u2019il est favori dans cette zone de la m\u00e9tropole qui compte Bordeaux Nord, Bruges et le Bouscat. \u00ab\u00a0C\u2019est calme, au regard de l\u2019enjeu de la participation, on va \u00eatre en dessous de 2017\u00a0\u00bb, ajoute Thomas Cazenave, tandis que les chiffres de la participation \u00e0 Bordeaux \u00e0 12\u00a0heures lui donnent raison avec 17,30\u00a0% de participation, tandis qu\u2019en\u00a02017, 19,73\u00a0% des \u00e9lecteurs bordelais \u00e9taient all\u00e9s voter \u00e0 la m\u00eame heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bordeaux, une participation en baisse par rapport \u00e0 2017","dateModified":"2022-06-12T11:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:47:38+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: abstention record aux Antilles, le second tour s\u2019annonce serr\u00e9 pour Justine Benin \u00e0 la Guadeloupe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors qu\u2019en m\u00e9tropole, les \u00e9lecteurs votent toujours, les r\u00e9sultats sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s dans les outr...","dateModified":"2022-06-12T10:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:23:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019entr\u00e9e du march\u00e9 du Chaudron, \u00e0 Saint-Denis, Jean-Luc Thiburce, 56\u00a0ans, vendeur de fleurs, s\u2019affaire \u00e0 confectionner de jolis bouquets color\u00e9s \u00e0 des prix modestes. La fermeture du march\u00e9 approche et, explique-t-il, en taillant des tiges d\u2019anthurium, \u00ab\u00a0je ne sais pas encore si je vais aller voter\u00a0\u00bb.\u00a0Ni pour quel candidat.          Le quinquag\u00e9naire avoue ne \u00ab\u00a0pas \u00eatre tr\u00e8s motiv\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas trop envie de me d\u00e9placer. Je pr\u00e9f\u00e8re rester en famille apr\u00e8s toute une matin\u00e9e \u00e0 travailler. Peut-\u00eatre que je ferai un petit geste et que je remplirai mon devoir \u00e9lectoral.\u00a0\u00bb Jean-Luc Thiburce fait partie de ces \u00e9lecteurs de plus en plus d\u00e9sabus\u00e9s. Il dit voter plus facilement pour des scrutins comme la pr\u00e9sidentielle ou les municipales. \u00ab\u00a0Les candidats pr\u00e9tendent qu\u2019ils vont bouger les choses mais ils ne respectent pas leurs promesses, l\u00e2che-t-il.\u00a0Pour moi, c\u2019est plus important que les histoires gauche-droite.\u00a0\u00bb          A quelques m\u00e8tres de l\u00e0, Maya vient d\u2019acheter des samoussas pour l\u2019ap\u00e9ritif dominical. Cette cadre de sant\u00e9 au CHU R\u00e9union sait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019elle ne se rendra pas cet apr\u00e8s-midi dans l\u2019un des bureaux de vote de la 1re\u00a0circonscription de La R\u00e9union\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun candidat ne me passionne.\u00a0II y en a tellement (seize au total) avec tellement de propositions que l\u2019on s\u2019y perd. Beaucoup n\u2019ont pas d\u2019\u00e9tiquettes identifiables, et il est difficile de savoir quelles sont leurs id\u00e9es.\u00a0\u00bb          Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, cette Dionysienne de 53\u00a0ans avait vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00ab\u00a0comme plus de 40\u00a0% des R\u00e9unionnais\u00a0\u00bb.\u00a0Puis pour Emmanuel Macron au second tour.           \u00ab\u00a0Je ne voulais pas voter pour Marine Le\u00a0Pen qui est une fasciste. J\u2019ai \u00e9limin\u00e9 et vot\u00e9 utile sans conviction. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue par les cinq ans du premier quinquennat. J\u2019avais pourtant un peu d\u2019espoir. Je n\u2019ai pas aim\u00e9 son comportement lors de la crise des \u201cgilets jaunes\u201d. La d\u00e9fense des femmes \u00e9tait sa priorit\u00e9 mais je n\u2019ai pas vu de gros changements.\u00a0\u00bb           Pour les l\u00e9gislatives, Maya ne soutient pas la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale. \u00ab\u00a0Leur candidat ne m\u2019inspire pas du tout, regrette la cadre de sant\u00e9.\u00a0Et puis il y a beaucoup d\u2019affiches et de tracts partout. Je trouve que c\u2019est du gaspillage de papier. Cela contribue \u00e0 abattre des arbres. La d\u00e9fense de la nature \u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre l\u2019une des priorit\u00e9s de ce camp politique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas encore si je vais aller voter\u00a0\u00bb\u00a0","dateModified":"2022-06-12T10:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:17:27+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, le 12 juin, dans un bureau de vote \u00e0 Tourcoing. FRANCOIS LO PRESTI \/ AFP           Avec une demi-heure de retard sur l\u2019horaire pr\u00e9vu pour cause de footing, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est arriv\u00e9 dans ce bureau de vote du quartier des Phalempins \u00e0 Tourcoing (Nord). Jean-baskets-chemise grise, il est attendu par Kawtar, 11\u00a0ans, et Jannat, 8\u00a0ans. Leur p\u00e8re, Kader Madi, restaurateur qui habite le quartier, assure qu\u2019\u00ab\u00a0elles veulent voir leur petite idole\u00a0\u00bb.          Tour rapide dans l\u2019isoloir, serrage de mains, pr\u00e9sentation de son passeport, vote. Les gamines sont venues avec un bouquet de fleurs. Bises sur les joues des fillettes qui ont sorti leurs jolies robes \u00e0 fleurs. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur salue leur p\u00e8re d\u2019un \u00ab\u00a0\u00e7a va bien, Kader\u00a0?\u00a0\u00bb et prend la direction de la sortie. Kader \u00e9tait militant socialiste du temps de Michel-Fran\u00e7ois Delannoy (PS) \u00e0 qui G\u00e9rald Darmanin a ravi la mairie de Tourcoing en\u00a02014. Il a ensuite adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 En Marche\u00a0! et se d\u00e9crit comme un \u00ab\u00a0militant pour ma ville\u00a0\u00bb. M.\u00a0Darmanin, candidat dans cette 10e\u00a0circonscription du Nord, revient sur ses pas pour une photo avec les petites filles, le p\u00e8re, le bouquet de fleurs, devant la cam\u00e9ra de TF1, l\u2019objectif de l\u2019Agence France-Presse et de La Voix du Nord, et lance un \u00ab\u00a0c\u2019est le Festival de Cannes\u00a0!\u00a0\u00bb qui fait sourire autour de lui. Fin de la s\u00e9quence.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/ab67b41_1655028334986-677099.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tourcoing, \u00ab\u00a0c\u2019est le Festival de Cannes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T10:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:16:59+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T10:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:13:05+00:00","articleBody":"           Sylvain, Pauline et leur fille, Lucie, sur la plage de l\u2019Almanarre \u00e0 Hy\u00e8res, le jour du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Plage de l\u2019Almanarre \u00e0 Hy\u00e8res (Var), 10\u00a0heures. Le soleil tape d\u00e9j\u00e0. \u00ab\u00a0Bonjour, nous faisons un reportage sur les \u00e9lections\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb, nous r\u00e9pond Pauline. A c\u00f4t\u00e9 d\u2019elle, Sylvain, son mari, fait des ch\u00e2teaux de sable avec leur fille, Lucie. Le couple est descendu de leur petite commune sur les hauteurs\u00a0de Toulon pour profiter d\u2019un dimanche \u00ab\u00a0sans boulot\u00a0\u00bb, et n\u2019a pas pr\u00e9vu d\u2019aller voter.          La politique, \u00ab\u00a0c\u2019est pas leur truc\u00a0\u00bb, explique cette \u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e de 25\u00a0ans qui travaille avec les adultes autistes. \u00ab\u00a0En vrai, j\u2019y comprends rien\u00a0\u00bb, continue-t-elle. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais voter pour la personne qui a le meilleur programme, mais, leur programme, on n\u2019y comprend rien.\u00a0\u00bb Ils ont beau avoir suivi les d\u00e9bats, ils ne s\u2019y retrouvent pas.           \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019ils parlent pour eux. Ils s\u2019expriment tous dans des termes beaucoup trop techniques, et, tr\u00e8s vite, \u00e7a s\u2019\u00e9vapore dans des chiffres absurdes. Trois milliards, c\u2019est abstrait pour nous. Et puis ils nous parlent d\u2019Europe, du monde, nous, tout \u00e7a, on s\u2019en fiche. On veut savoir ce qui va se passer pour nous, dans notre vie de tous les jours.\u00a0\u00bb           La semaine derni\u00e8re, Pauline a fait un plein \u00e0 103\u00a0euros. Pour elle, \u00e7a, \u00ab\u00a0c\u2019est du concret\u00a0\u00bb .      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/ca0a55a_1655025251513-monge-myop-legislative-plage-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hy\u00e8res, Lucie et Sylvain ne vont pas aller voter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aimerais voter pour la personne qui a le me...","dateModified":"2022-06-12T10:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:08:47+00:00","articleBody":"     Grand calme au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole de la rue de Foix, \u00e0 Blois (Loir-et-Cher). A 10\u00a0heures, l\u2019urne comptait 113\u00a0bulletins soit presque autant qu\u2019au premier tour des l\u00e9gislatives de 2017, \u00e0 la m\u00eame heure. Les poubelles de la cour sont encore pleines des restes d\u2019agape\u00a0de la kermesse de vendredi. Et les Bl\u00e9sois n\u2019ont peut-\u00eatre pas tous la t\u00eate aux \u00e9lections\u00a0: beaucoup ont f\u00eat\u00e9, hier soir, la mont\u00e9e en Pro\u00a0A de leur \u00e9quipe de basket et iront applaudir les joueurs \u00e0 15\u00a0heures au Jeu de paume.          Dans cette premi\u00e8re circonscription du Loir-et-Cher, le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, Marc Fesneau, maire du petit village beau\u00e7ois de Marchenoir pendant neuf ans, remet en jeu son fauteuil au Palais-Bourbon, sous la banni\u00e8re de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0! Il s\u2019\u00e9tait largement impos\u00e9 face \u00e0 Michel Chassier (FN) en\u00a02017, qui se repr\u00e9sente encore cette ann\u00e9e. En cas de succ\u00e8s, Marc Fesneau devra aussit\u00f4t c\u00e9der son si\u00e8ge \u00e0 sa suppl\u00e9ante, Mathilde Desjonqu\u00e8res, conseill\u00e8re municipale \u00e0 Blois qui demeure totalement inconnue d\u2019une grande majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Blois, le calme r\u00e8gle dans les bureaux de vote ","dateModified":"2022-06-12T10:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:06:43+00:00","articleBody":"     L\u2019ad\u00e9quation entre l\u2019offre politique et la demande populaire n\u2019a jamais exist\u00e9, mais elle est encore davantage compromise aujourd\u2019hui, estiment, dans une tribune au Monde, les politistes Pierre-Henri Bono et Janine Mossuz-Lavau.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La progression de l\u2019abstention n\u2019est pas \u00e9tonnante au vu du discr\u00e9dit du clivage gauche-droite\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T10:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:04:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation en baisse au premier tour par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents scrutins","dateModified":"2022-06-12T10:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:01:26+00:00","articleBody":"     Il y a cinq ans, 19,24\u00a0% des votants s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 la mi-journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18,43\u00a0% \u00e0 midi, en baisse de 0,8 point par rapport \u00e0 2017","dateModified":"2022-06-12T16:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:56:43+00:00","articleBody":"           Dimitri, commercial, Alexandra, directrice d\u2019agence d'int\u00e9rim, 32\u00a0ans et leur fils Gabriel se prom\u00e8nent au parc de Parilly \u00e0 Bron, le 12\u00a0juin\u00a02022. BRUNO AMSELLEM  \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Le thermom\u00e8tre approche les 30 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion lyonnaise. Le climat va-t-il influencer le vote\u00a0? Pour Alexandra et Dimitri, 32\u00a0ans tous les deux, le choix est fait. Le couple part en balade dans les all\u00e9es ombrag\u00e9es du grand parc de Parilly en tenant la main de Gabriel, leur fils, 2\u00a0ans. \u00ab\u00a0Cette fois, je ne vais pas voter. On n\u2019y comprend pas grand-chose. J\u2019ai vot\u00e9 pour les pr\u00e9sidentielles, \u00e7a n\u2019a servi \u00e0 rien\u00a0\u00bb, affirme Alexandra, directrice d\u2019agence d\u2019int\u00e9rim, qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner son nom. \u00ab\u00a0C\u2019est toujours pareil, on s\u2019est retrouv\u00e9 \u00e0 voter contre au deuxi\u00e8me tour. Le jour o\u00f9 le vote sera repr\u00e9sentatif et plus proportionnel je reviendrai voter\u00a0\u00bb, ajoute Dimitri, qui n\u2019est m\u00eame plus inscrit sur la liste \u00e9lectorale dans leur ville de Bron, dans la p\u00e9riph\u00e9rie est de Lyon.          Dans la 7e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, la d\u00e9put\u00e9e Anissa Khedher (La R\u00e9publique en marche) avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en\u00a02017, avec moins de trois cents voix d\u2019avance, contre Alexandre Vincendet (Les R\u00e9publicains), maire de Rillieux-la-Pape, avec une abstention de 66,06\u00a0% au second tour. Les deux \u00e9lus se repr\u00e9sentent, face \u00e0 Abdelkader Lahmar (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale), St\u00e9phane Gomez (dissident du Parti socialiste), et dix autres candidats.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/be5f333_1655026905275-dscf3866.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandra, \u00e9lectrice en banlieue de Lyon\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour les pr\u00e9sidentielles, \u00e7a n\u2019a servi \u00e0 ri...","dateModified":"2022-06-12T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:48:13+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/20947b6_1655027451842-graphique-abstention-t1-legislatives-depuis-1958.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Quel est le niveau d\u2019abstention pour les derni\u00e8res l\u00e9gislatives\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T09:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:46:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T09:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:45:53+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne candidate du Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, d\u00e9sormais candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans le Pas-de-Calais, est venue voter en compagnie du maire de la commune, Steeve Briois (RN), dimanche matin.                Marine Le Pen, en compagnie de Steeve Briois, s\u2019appr\u00eate \u00e0 voter \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, le 12\u00a0juin\u00a02022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a965530_1655027008777-cbir7832.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen a vot\u00e9 \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont","dateModified":"2022-06-12T09:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:44:13+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui ne se repr\u00e9sente pas, a vot\u00e9 dans son bureau du 2e\u00a0arrondissement \u00e0 Marseille. Il \u00e9tait accompagn\u00e9 de Manuel Bompard qui compte lui succ\u00e9der dans la 4e\u00a0circonscription mais qui, lui, ne vote pas \u00e0 Marseille. Le candidat a expliqu\u00e9 au Monde qu\u2019il n\u2019avait pas eu le temps de se faire inscrire \u00e0 Marseille et qu\u2019il vote donc toujours \u00e0 Toulouse, par procuration.                Jean-Luc M\u00e9lenchon, accompagn\u00e9 derri\u00e8re lui de Manuel Bompard, s'appr\u00eate \u00e0 voter dans la 4e\u00a0circonscription de Marseille, le 12\u00a0juin\u00a02022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/ad35387_1655026729608-photo-12-06-2022-10-09-48.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ne se repr\u00e9sente pas, a vot\u00e9 \u00e0 Marseille ","dateModified":"2022-06-12T12:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:44:09+00:00","articleBody":"           Michel Kerbois, retrait\u00e9 de la fonction publique, 82 ans, avant son vote dans le 11e arrondissement de Paris, le 12 juin 2022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce dimanche matin, devant le bureau de vote de l\u2019avenue de Bouvines, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, Claire et Thierry h\u00e9sitent encore un peu. Vont-ils vraiment choisir Sophia Chikirou, une proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans cette 6e\u00a0circonscription de Paris\u00a0? Avant d\u2019entrer dans l\u2019\u00e9cole primaire o\u00f9 ils doivent voter, ils jettent un dernier \u0153il sur les panneaux officiels.          \u00ab\u00a0Je me suis d\u00e9j\u00e0 renseign\u00e9 sur les grands candidats via Internet, confie Thierry, un ing\u00e9nieur de 29\u00a0ans sp\u00e9cialis\u00e9 dans le solaire. Mais j\u2019ai un peu de r\u00e9pulsion \u00e0 l\u2019\u00e9gard de M\u00e9lenchon, la fa\u00e7on dont il est mis en avant par la Nupes me g\u00eane. Alors je regarde les petits candidats.\u00a0\u00bb Smartphone en main, il essaie d\u2019en savoir plus sur le parti pirate, le parti animaliste, ou encore le candidat \u00e9cologiste Yves Fr\u00e9mion. \u00ab\u00a0Il a fait de la bande dessin\u00e9e, c\u2019est sympa mais cela n\u2019en fait pas forc\u00e9ment un bon homme politique pour autant.\u00a0\u00bb Claire, plus d\u00e9cid\u00e9e, le laisse devant les panneaux, et entre dans l\u2019\u00e9cole\u00a0: \u00ab\u00a0Chikirou, \u00e7a ne me branche pas trop, mais je vais tout de m\u00eame voter pour elle, dit la jeune trentenaire. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la Nupes pr\u00e9sente ici un \u00e9cologiste. Les Verts se sont un peu fait avoir dans la r\u00e9partition des circonscriptions\u2026\u00a0\u00bb          Elsa, 41\u00a0ans, sort du bureau de vote au m\u00eame moment. Elle aussi a choisi Sophia Chikirou. Son objectif\u00a0: \u00ab\u00a0Avoir une majorit\u00e9 qui tire un peu Macron \u00e0 gauche, puisqu\u2019il est cens\u00e9 \u00eatre au centre.\u00a0\u00bb La biblioth\u00e9caire ne se fait pas trop d\u2019illusions pour autant. \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon est tellement clivant que j\u2019ai des doutes. Peut-il vraiment devenir premier ministre\u00a0? Et, si oui, quel attelage peut-il former avec Macron\u00a0? Et puis, ses positions sur la Russie sont tout de m\u00eame un souci\u2026\u00a0\u00bb Arrive Michel Kerbois, un retrait\u00e9 de la fonction publique. \u00ab\u00a0A 82\u00a0ans, je suis un vieux monsieur qui appartient au cercle de la raison, affirme-t-il. Je vais voter pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, incarn\u00e9e ici par le s\u00e9nateur Julien Bargeton. Selon lui, \u00ab\u00a0les autres, ce sont des fous furieux\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/836e77b_1655026938573-l1009695-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, des h\u00e9sitations jusqu\u2019\u00e0 la porte du bureau de vote","dateModified":"2022-06-12T10:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:29:01+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une campagne atone, les \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont le premier tour a lieu ce dimanche, pourraient avoir plus d\u2019impact qu\u2019on ne l\u2019attendait. Face \u00e0 la Nupes de Jean-Luc M\u00e9lenchon, Ensemble\u00a0!, la coalition d\u2019Emmanuel Macron, pourrait avoir des difficult\u00e9s \u00e0 obtenir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Abel Mestre, journaliste au service politique du Monde, d\u00e9taille dans ce podcast les enjeux du scrutin.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: un scrutin pour rebattre les cartes apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle\u00a0?  ","dateModified":"2022-06-12T09:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:24:27+00:00","articleBody":"           Pierre et Armelle Chenu, sur la plage de l\u2019Almanarre \u00e0 Hy\u00e8res, lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le 12\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           9\u00a0h\u00a030\u00a0: Pierre \u00e9coute Rire & Chansons sur la plage de l\u2019Almanarre, \u00e0 Hy\u00e8res (Var). L\u2019ancien cantinier, bronz\u00e9 et ravi de la journ\u00e9e qui s\u2019annonce, n\u2019ira voter qu\u2019apr\u00e8s la sieste. Sa femme, Armelle, pr\u00e9paratrice de pharmacie \u00e0 la retraite, est allong\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui sur un transat. Chaleur de plomb et parking d\u00e9j\u00e0 plein, la journ\u00e9e a des\u00a0allures de 15\u00a0ao\u00fbt.          Qu\u2019importe\u00a0: chez les Chenu, on ne rate pas une \u00e9lection. \u00ab\u00a0Sinon, faudra pas venir r\u00e2ler\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent-ils. A la maison, entre Emmanuel Macron et Marine le Pen, le c\u0153ur balance. Pierre a vot\u00e9 bleu marine au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, mais votera pour \u00ab\u00a0la continuit\u00e9\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche cette fois-ci. Il a \u00e9cout\u00e9 les d\u00e9bats depuis la pr\u00e9sidentielle, et tout compte fait, il n\u2019est pas s\u00fbr que le programme de Marine le Pen ne soit r\u00e9ellement applicable.          Armelle, fille de communistes, n\u2019est pas d\u2019accord avec le choix de son mari, et continuera \u00e0 voter pour le RN comme elle l\u2019a toujours fait. Ils sont en \u00ab\u00a0d\u00e9saccord agr\u00e9able\u00a0\u00bb, comme ils disent. Elle en a marre \u00ab\u00a0des \u00e9trangers, des squatteurs, des gens qui meurent dans l\u2019indignit\u00e9 dans les EHPAD\u00a0\u00bb. Lui trouve que finalement, ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 si terribles que \u00e7a. \u00ab\u00a0On a bien touch\u00e9 la prime de 100\u00a0euros\u00a0\u00bb, lance-t-il \u00e0 sa femme. Elle hausse les \u00e9paules, \u00ab\u00a0C\u2019est pas \u00e7a qui nous sauvera.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/477877c_1655025183838-monge-myop-legislative-plage-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la plage \u00e0 Hy\u00e8res, le c\u0153ur balance entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-12T09:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:19:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On est faibles, tr\u00e8s faibles\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Didier Mazeau, 63\u00a0ans, pr\u00e9sident du bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Saint-Bruno, dans le centre de Bordeaux. Assesseur depuis 1995 avant de devenir pr\u00e9sident de ce bureau de vote, il remarque que \u00ab\u00a0d\u2019habitude, dans la matin\u00e9e, on monte \u00e0 20-25\u00a0% de participation\u00a0\u00bb. L\u00e0, sur ce bureau de vote qui en compte quatre dans cette \u00e9cole de quartier, la participation est seulement \u00e0 8,59\u00a0%.          Paul Laville, 20\u00a0ans, \u00e9tudiant en droit et sciences politiques \u00e0 Bordeaux, tenait \u00e0 se mobiliser pour \u00eatre assesseur \u00ab\u00a0car il en manque en ce moment, et par amour pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. En observant les quelques personnes qui franchissent son bureau de vote, Didier Mazeau poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est m\u00eame un peu inqui\u00e9tant. En g\u00e9n\u00e9ral, pour la pr\u00e9sidentielle, on est \u00e0 80\u00a0% de participation, les l\u00e9gislatives \u00e0 70\u00a0%, Saint-Bruno est un bureau qui vote d\u2019habitude, mais l\u00e0, \u00e0 mon avis, on va perdre au moins 5\u00a0% d\u2019\u00e9lecteurs, s\u00fbrement des jeunes qui viennent d\u2019habitude, et qui l\u00e0 ne seront pas venus.\u00a0\u00bb          Didier Mazeau esp\u00e8re \u00ab\u00a0un petit afflux \u00e0 la sortie de la messe, avec l\u2019\u00e9glise voisine. Je suis peut-\u00eatre pessimiste, mais \u00e7a ne rattrapera pas une diff\u00e9rence que je trouve sensible et que je n\u2019avais pas vue jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Et malheureusement, je vais donner raison \u00e0 ceux qui disent que les gens votent pour la pr\u00e9sidentielle et pas pour le reste, \u00e7a se v\u00e9rifie\u00a0\u00bb, soupire le pr\u00e9sident du bureau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote \u00e0 Bordeaux, on esp\u00e8re \u00ab\u00a0un petit afflux [d\u2019\u00e9lecteurs] \u00e0 la sortie de la mes...","dateModified":"2022-06-12T09:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:01:06+00:00","articleBody":"           Djamila Abderrahme, 48 ans, vient de voter au groupe scolaire L\u00e9o-Lagrange dans le quartier des Minguettes \u00e0 V\u00e9nissieux, le 12 juin 2022. BRUNO AMSELLEM  \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Depuis l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans, je n\u2019ai jamais rat\u00e9 un vote. Il faut faire entendre notre voix. Si on veut changer les choses, il faut voter\u00a0\u00bb, confie Djamila Abderrahmane, 48\u00a0ans, en sortant du bureau situ\u00e9 dans le groupe scolaire L\u00e9o-Lagrange, \u00e0 V\u00e9nissieux. La quadrag\u00e9naire a vot\u00e9 \u00ab\u00a0dans la suite des pr\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb. Ce qui signifie un vote en faveur du candidat soutenu par Jean-Luc M\u00e9lenchon, Idir Boumertit.          Dans cette 14e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, le leader de La France insoumise a obtenu 40,2\u00a0% des suffrages au premier tour de la pr\u00e9sidentielle. La vague \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb va-t-elle se reproduire dans les quartiers populaires\u00a0? \u00ab\u00a0Il faut esp\u00e9rer que les gens se mobilisent, ma voisine me dit que \u00e7a ne sert \u00e0 rien, alors qu\u2019elle a vot\u00e9 aux pr\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, indique Djamila. Native des Minguettes, l\u2019assistante file prendre un caf\u00e9 chez ses parents. \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me demande toujours si j\u2019ai bien vot\u00e9\u00a0! Je vais lui dire que j\u2019ai fait mon devoir citoyen\u00a0\u00bb, sourit-elle. Les \u00e9lecteurs ne connaissent pas forc\u00e9ment Idir Boumertit, le candidat officiellement investi par la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le conseiller municipal v\u00e9nissian a remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 Taha Bouhaf (LFI), dont le parachutage a \u00e9t\u00e9 compromis par des accusations de harc\u00e8lement sexuel. Parmi les onze candidats, dont le d\u00e9put\u00e9 sortant Yves Blein de la coalition pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0!\u00a0\u00bb, les \u00e9lecteurs semblent surtout retenir les \u00e9tiquettes. A 10\u00a0h\u00a015, le bureau\u00a024 compte 64\u00a0votants, sur 1 201\u00a0inscrits. \u00ab\u00a0C\u2019est moins que [pour] les pr\u00e9sidentielles, mais un peu plus que [pour] les autres [\u00e9lections] l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, dit un assesseur. Aux l\u00e9gislatives de 2017, l\u2019abstention avait atteint 63,83\u00a0% dans la circonscription de V\u00e9nissieux.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a4f95f5_1655024061207-dscf2169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au quartier des Minguettes \u00e0 V\u00e9nissieux, \u00ab\u00a0il faut faire entendre notre voix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T09:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:00:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nQu\u2019en est-il de la question d\u2019un ajout de la proportionnelle pour le scrutin l\u00e9gislatif ? Ce n\u2019\u00e9tait pas l\u2019un des sujets sur la table pour cette \u00e9lection afin de redonner un souffle \u00e0 notre d\u00e9mocratie ?     Gambetta1870         Bonjour,          La repr\u00e9sentation proportionnelle a \u00e9t\u00e9 ardemment d\u00e9fendue par une partie des responsables politiques de la IIIe, IVe et Ve\u00a0R\u00e9publique, mais a tr\u00e8s peu \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en France depuis 1870 \u2013 alors que c\u2019est le choix privil\u00e9gi\u00e9 par la plupart des pays europ\u00e9ens, notamment depuis la fin de la seconde guerre mondiale.          Aujourd\u2019hui, Emmanuel Macron, Marine Le\u00a0Pen comme Jean-Luc M\u00e9lenchon se disent favorables \u00e0 une telle \u00e9volution. Le chef de l\u2019Etat a d\u2019ailleurs souhait\u00e9 introduire une part de proportionnelle pour les l\u00e9gislatives de cette ann\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de son mandat mais tenait \u00e0 lier cette r\u00e9forme (possible par une simple loi ordinaire) \u00e0 une refonte du nombre de parlementaires et \u00e0 l\u2019inscription dans l\u2019article premier de la Constitution de l\u2019engagement de la France dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique (ce qui ne peut \u00eatre act\u00e9 que par une loi constitutionnelle).          Ce dernier point ayant \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le S\u00e9nat, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel ne dispose pas de la majorit\u00e9, la r\u00e9forme du scrutin a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e. Notre journaliste Anne Chemin est revenue avec pr\u00e9cision sur les nombreuses vies de la repr\u00e9sentation proportionnelle en France dans l\u2019article ci-dessous, dont nous vous conseillons la lecture.                    Lire aussi :  La proportionnelle ou le r\u00eave d\u2019un Parlement \u00ab\u00a0miroir\u00a0de la nation\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T09:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:52:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Justine Benin arrive en t\u00eate au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 la Guadeloupe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la premi\u00e8re membre du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 se qualifier pour le second tour","dateModified":"2022-06-12T08:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:43:07+00:00","articleBody":"           A Marseille, Frederic Ghibaudo souhaite \u00ab faire barrage\u00a0au Rassemblement national \u00bb pour ces l\u00e9gislatives. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Frederic Ghibaudo, 50\u00a0ans, charg\u00e9 des relations humaines dans une entreprise, se dit \u00ab\u00a0le c\u0153ur \u00e0 gauche, le bulletin au centre droit\u00a0\u00bb. Inscrit au bureau\u00a0514 dans la 5e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, il voit dans la l\u00e9gislative \u00ab\u00a0un vote distinct de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00eame si cela reste une \u00e9lection nationale, il y a une question d\u2019ancrage territorial dans le choix d\u2019un d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il. Sa premi\u00e8re motivation pour venir voter ce matin\u00a0? \u00ab\u00a0Faire barrage au Rassemblement national\u00a0\u00bb, explique ce Toulonnais d\u2019origine, qui raconte avoir \u00ab\u00a0douloureusement v\u00e9cu\u00a0\u00bb la victoire du Front national dans sa ville en\u00a01995.          Marie-H\u00e9l\u00e8ne Silberstein, 63\u00a0ans, chimiste en \u00ab\u00a0semi-retraite\u00a0\u00bb, vient, elle, \u00ab\u00a0voter pour ses enfants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ont la t\u00eate farcie d\u2019inqui\u00e9tudes sur l\u2019avenir de la plan\u00e8te, pensent qu\u2019on va tous mourir dans deux ans\u00a0\u00bb, explique-t-elle. Dans cette circonscription du centre-ville de Marseille dont la Nupes a fait un de ses objectifs, elle assure ne \u00ab\u00a0pas sentir une dynamique\u00a0\u00bb favorable \u00e0 l\u2019union \u00e0 gauche. \u00ab\u00a0M\u00eame si la population change, le quartier compte encore beaucoup de retrait\u00e9s\u00a0\u00bb, jauge-t-elle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/bf3b533_1655021942235-image-6483441.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, \u00ab\u00a0m\u00eame si cela reste une \u00e9lection nationale, il y a une question d\u2019ancrage territorial\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-06-12T08:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:35:48+00:00","articleBody":"           Gilles Ecary, \u00e0 la sortie du bureau de vote 49 dans le 20e\u00a0arrondissement de Paris, le 12\u00a0juin\u00a02022. AIM\u00c9E THIRION  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Pourquoi a-t-elle vot\u00e9\u00a0? C\u2019est simple, \u00ab\u00a0pour changer tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Avec Macron, ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, s\u2019exclame Radhia Ch\u00e9rubin, \u00e9lectrice dans la 15e\u00a0circonscription de Paris, qui couvre une grande partie du 20e\u00a0arrondissement. Elle cite les probl\u00e8mes de niveau de vie, la classe moyenne qui \u00ab\u00a0n\u2019existe quasiment plus\u00a0\u00bb. Sans h\u00e9siter, elle a donc vot\u00e9 pour la candidate de la Nouvelle Union \u00e9cologique et sociale (Nupes), Danielle Simonnet (La France insoumise).          \u00ab\u00a0En plus, je connais un peu Danielle Simonnet, ajoute-t-elle. Un jour, mon fils a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s le blocus d\u2019un lyc\u00e9e, et elle a tout de suite \u00e9t\u00e9 l\u00e0. Elle est rest\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 minuit. On a besoin de d\u00e9put\u00e9s comme \u00e7a.\u00a0\u00bb Marius, un \u00e9lecteur du m\u00eame quartier, a lui aussi le c\u0153ur \u00e0 gauche. Enseignant \u00e0 la retraite, ancien syndicaliste, il a cependant eu plus de mal \u00e0 choisir, et a opt\u00e9 finalement pour la socialiste Lamia El Aaraje. \u00ab\u00a0Comme elle est dissidente, cela m\u2019a fait h\u00e9siter, confie-t-il. Mais elle \u00e9tait tout de m\u00eame notre d\u00e9put\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 l\u2019annulation de la derni\u00e8re \u00e9lection. Il me para\u00eet donc normal qu\u2019elle continue sa t\u00e2che.\u00a0\u00bb          Dans ce quartier populaire et bobo, le match ne se joue pas uniquement entre les deux figures de la gauche. Contrairement au pr\u00e9c\u00e9dent scrutin l\u00e9gislatif, La R\u00e9publique en marche y a investi un candidat, Mohamad Gassama, qui esp\u00e8re bien figurer au second tour. C\u2019est pour lui qu\u2019a vot\u00e9 Gilles Ecary, un matheux de 59\u00a0ans qui travaille dans un cabinet de conseil\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne le connais pas, mais il a une bonne t\u00eate. Et surtout, il faut donner une majorit\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb M\u00eame logique pour les parents d\u2019Antoine, venus dans l\u2019\u00e9cole maternelle transform\u00e9e en bureau de vote avec leur fils de 4\u00a0ans et demi. \u00ab\u00a0Je suis contre la cohabitation, explique la m\u00e8re, responsable des ressources humaines dans une grande entreprise. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d\u2019avancer quand on est d\u2019accord. Alors quand on ne l\u2019est pas\u2026\u00a0\u00bb Apr\u00e8s avoir vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, elle a donc choisi comme son mari de soutenir d\u2019embl\u00e9e le candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/dc27c48_1655022095736-l1009666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 20e\u00a0arrondissement de Paris\u00a0: Radhia veut \u00ab\u00a0changer tout\u00a0\u00bb, Gilles souhaite \u00ab\u00a0donner une m...","dateModified":"2022-06-12T08:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:35:25+00:00","articleBody":"     Dans le grand hall de la mairie de Tourcoing, 9e\u00a0circonscription du Nord o\u00f9 se pr\u00e9sente notamment Violette Spillebout, l\u2019ancienne cheffe de cabinet de Martine Aubry partie rejoindre La R\u00e9publique en marche et qui dirige aujourd\u2019hui la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans le Nord, Carine Delaby-Faure, avocate au barreau de Lille, vote \u00e9galement pour sa fille Elo\u00efse, 28\u00a0ans, qui vit au Kenya depuis cinq ans.          Elle a toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche \u00ab\u00a0sauf depuis Macron\u00a0\u00bb et a gliss\u00e9 dans l\u2019urne, le bulletin de Violette Spillebout, sans grand enthousiasme, plut\u00f4t que celui de la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, Odile Vidal-Sagnier, une \u00e9cologiste, \u00ab\u00a0parce que cette coalition me d\u00e9range, parce que tout me g\u00eane chez M\u00e9lenchon, en qui je n\u2019ai absolument pas confiance\u00a0\u00bb. Pour sa fille Elo\u00efse, qui travaille pour une start-up dans l\u2019agroforesterie, elle a vot\u00e9 autrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la 9e\u00a0circonscription du Nord, \u00ab\u00a0cette coalition\u00a0\u00bb de la Nupes \u00ab\u00a0me d\u00e9range\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T08:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:25:36+00:00","articleBody":"      Dans la\u00a01re\u00a0circonscription (Am\u00e9rique du Nord), l\u2019influent d\u00e9put\u00e9 sortant, Roland Lescure (LRM), qui a obtenu 35,88\u00a0% des suffrages, affrontera la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Florence Roger (33,43\u00a0%).          Dans la\u00a02e\u00a0circonscription (Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes), la candidate du parti pr\u00e9sidentiel, El\u00e9onore Caroit, est arriv\u00e9e en t\u00eate (34,57\u00a0%) et affrontera l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb (Nupes) Christian Rodriguez (28,20\u00a0%).          Dans la\u00a03e\u00a0circonscription (Europe du Nord), le d\u00e9put\u00e9 sortant, Alexandre Holroyd (LRM), qui a engrang\u00e9 38,51\u00a0% des suffrages, affrontera l\u2019\u00e9cologiste\u00a0Charlotte Minvielle (Nupes), qui a obtenu 31,46\u00a0%.          Dans la\u00a04e\u00a0circonscription (Benelux), Pieyre-Alexandre Anglade, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection investi par LRM, a obtenu 38,93\u00a0% des voix. Il affrontera la socialiste\u00a0C\u00e9cilia Gondard (Nupes), qui a r\u00e9colt\u00e9 32,47\u00a0%.          Dans la\u00a05e\u00a0circonscription (Espagne, Portugal, Monaco et Andorre), c\u2019est la Nupes, avec l\u2019\u00e9cologiste\u00a0Renaud Le\u00a0Berre, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 27,89\u00a0% des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant, St\u00e9phane Vojetta, qui a obtenu 24,60\u00a0%. Ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 en dissidence apr\u00e8s que le parti pr\u00e9sidentiel avait investi Manuel Valls (16,17\u00a0%), qui est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a06e\u00a0circonscription (Suisse et Liechtenstein), l\u2019\u00e9conomiste et proche d\u2019Emmanuel Macron\u00a0Marc Ferracci\u00a0est arriv\u00e9 en t\u00eate (36,49\u00a0%) devant la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Magali Mangin (20,28\u00a0%). Dans cette circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Joachim Son-Forget, qui a recueilli seulement 4,48\u00a0% des suffrages, est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a07e\u00a0circonscription (Europe centrale), le d\u00e9put\u00e9 sortant, Fr\u00e9d\u00e9ric Petit (MoDem), a remport\u00e9 le premier tour, avec 34,58\u00a0% des voix, devant\u00a0Asma Rharmaoui-Claquin (Nupes), 26,06\u00a0% des suffrages, qu\u2019il retrouvera au second tour.          Dans la\u00a08e\u00a0circonscription, qui comprend notamment\u00a0l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et Isra\u00ebl, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Meyer Habib (UDI), a obtenu 28,85\u00a0% des suffrages. Il affrontera au second tour\u00a0Deborah Abisror \u2013 de Lieme (LRM), avec 27,78\u00a0% des voix.          Dans la\u00a09e\u00a0circonscription (Maghreb et Afrique de l\u2019Ouest), le candidat de G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, investi par la Nupes, Karim Ben Cheikh, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate (39,99\u00a0%) devant l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\u00a0Elisabeth Moreno (LRM), qui a obtenu 28,06\u00a0%.          Dans la\u00a010e\u00a0circonscription (Proche-Orient et Afrique), la sortante, Am\u00e9lia Lakrafi (LRM), est en bonne position, avec 32,74\u00a0% des suffrages, contre\u00a022,53\u00a0% \u00e0\u00a0Chantal Moussa (Nupes), qui la retrouvera au second tour.          La\u00a011e\u00a0circonscription (Europe orientale, Asie et Oc\u00e9anie, soit 49\u00a0pays) voit la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne Genetet (LRM), r\u00e9aliser un bon score au premier tour (38,14\u00a0%). Elle sera oppos\u00e9e \u00e0\u00a0Dominique Vidal, la candidate de la Nupes, qui a r\u00e9colt\u00e9 24,79\u00a0% des voix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour rappel, les r\u00e9sultats du premier tour dans les circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ","dateModified":"2022-06-12T08:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:24:58+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuand se d\u00e9roulera le second tour des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ?    Question         Bonjour,          Comme pour le premier tour, le second tour des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger va se d\u00e9rouler en deux temps. Le vote par Internet a d\u00e9but\u00e9 vendredi 10\u00a0juin et se terminera le 15\u00a0juin. Et le vote dans l\u2019isoloir se tiendra samedi 18\u00a0juin pour le continent am\u00e9ricain et les Cara\u00efbes, et le 19\u00a0juin pour le reste de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T08:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:23:02+00:00","articleBody":"           Ambiance dans un bureau de vote \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le 12\u00a0juin\u00a02022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/de08fc0_1655021562685-cbir7781.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T08:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:15:58+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/490f943_1655021680783-carte-de-pute-s-sortants-par-groupe-an-gauche-droite-majo.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | O\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus les d\u00e9put\u00e9s sortants qui se repr\u00e9sentent\u00a0? ","dateModified":"2022-06-12T08:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:02:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les r\u00e8gles, d\u00e9j\u00e0, pour acc\u00e9der au second tour ? Merci .    Detonnant         Bonjour,          Pour acc\u00e9der au second tour, il faut soit arriver dans les deux premiers, soit obtenir 12,5\u00a0% des inscrits. Or, avec un taux d\u2019abstention d\u00e9sormais tr\u00e8s fort aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, il est rare que plus de deux candidats arrivent au second tour avec cette r\u00e8gle. Ainsi en\u00a02017, une seule triangulaire avait eu lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T08:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:00:01+00:00","articleBody":"           Un habitant de Marseille vote dans la cinqui\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 12 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Vingt-sept votants en une demi-heure, quarante-sept en une heure. La journ\u00e9e de vote commence doucement au bureau 514, dans l\u2019\u00e9cole du boulevard Chave (5e) \u00e0 Marseille, o\u00f9 1\u00a0093\u00a0personnes sont inscrites. \u00ab\u00a0Je ne m\u2019attends pas \u00e0 une grande participation\u00a0\u00bb, conc\u00e8de Pierre Huguet, adjoint municipal aux \u00e9coles, qui pr\u00e9side le vote dans ce grand gymnase fra\u00eechement repeint. \u00ab\u00a0Ici, les gens viennent avant la plage, apr\u00e8s la plage\u2026 ou ne viennent pas du tout.\u00a0\u00bb Ce dimanche matin, le soleil est voil\u00e9 mais le flux de votants reste faible. Dans cette cinqui\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, la d\u00e9put\u00e9e sortante Cathy Racon-Bouzon (La R\u00e9publique en marche) se pr\u00e9sente sous l\u2019\u00e9tiquette Ensemble\u00a0! et affronte notamment Hendrik Davi, de La France insoumise, repr\u00e9sentant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui croit en la victoire.          Lire aussi\u00a0: En PACA, la droite r\u00e8gle ses comptes aux l\u00e9gislatives          Pour Emmanuel Wafo, 59\u00a0ans, petit chapeau et polo \u00e9l\u00e9gant, \u00ab\u00a0qui vote toujours t\u00f4t\u00a0parce qu\u2019il y a moins de monde\u00a0\u00bb, ce premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives n\u2019est pas le troisi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0 d\u2019abord pour \u00e9lire un d\u00e9put\u00e9\u00a0qui repr\u00e9sente notre circonscription\u00a0\u00bb explique-t-il. Delphine Cohen-Ross, enseignante en lyc\u00e9e, assure \u00e9galement que \u00ab\u00a0ce n\u2019est ni le m\u00eame scrutin, ni les m\u00eames enjeux\u00a0\u00bb. Mais ce nouveau jour de vote lui permet d\u2019effacer un second tour de la pr\u00e9sidentielle o\u00f9, dit-elle, elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas eu le choix\u00a0\u00bb. Alain, 73\u00a0ans, retrait\u00e9 du secteur p\u00e9trolier qui ne veut donner que son pr\u00e9nom, dit lui toute sa lassitude d\u2019un exercice d\u00e9mocratique qui le frustre\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a change grand-chose, mais voter c\u2019est comme respirer. Si on arr\u00eate, on meurt.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/6615697_1655019851453-photo-12-06-2022-09-00-59.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alain, \u00e9lecteur des Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0: \u00ab\u00a0Voter c\u2019est comme respirer. Si on arr\u00eate, on meurt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T08:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:57:46+00:00","articleBody":"     Le premier tour des \u00e9lections a lieu ce dimanche, pour \u00e9lire les 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s qui composeront l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A quoi sert ce scrutin fix\u00e9 juste apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? Comment fonctionne-t-il\u00a0? Vous trouverez ci-dessous les r\u00e9ponses \u00e0 vos principales questions.                    Lire aussi :  Candidats, procuration, circonscription\u00a0: dix\u00a0questions pratiques sur le premier tour des l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: les r\u00e9ponses \u00e0 vos principales questions  ","dateModified":"2022-06-12T08:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:51:13+00:00","articleBody":"     Quartier du Flocon \u00e0 Tourcoing (Nord), 9\u00a0heures. Florence Tavernier, \u00e9lue municipale charg\u00e9e des \u00e9coles, pr\u00e9side ce bureau de la 10e\u00a0circonscription du Nord (1\u00a0547\u00a0inscrits), celle o\u00f9 se pr\u00e9sente le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, la participation est traditionnellement \u00ab\u00a0dans la moyenne\u00a0\u00bb. A cette heure matinale, 2,26\u00a0% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s\u00a0: trente-cinq\u00a0personnes. Florence Tavernier mise sur 20 \u00e0 25\u00a0% de votants en fin de journ\u00e9e. En\u00a02017, au premier tour, ce bureau affichait 21\u00a0% de participation. Pour ce soir, elle mise sur trois tables de d\u00e9pouillement. \u00ab\u00a0Il me faudra douze personnes. Chacune aura une centaine d\u2019enveloppes \u00e0 ouvrir. C\u2019est bien comme \u00e7a, sinon ils ont l\u2019impression d\u2019\u00eatre venus pour rien.\u00a0\u00bb          L\u00e9o Rausenberger est assesseur. Il a 18\u00a0ans, passe le bac et s\u2019est port\u00e9 volontaire. Il baigne dans un milieu familial militant \u00ab\u00a0mais socialiste\u00a0\u00bb. Sur Parcoursup, il est bien plac\u00e9 sur liste d\u2019attente pour int\u00e9grer la fac d\u2019anglais. Il se voit prof mais, \u00e0 voix plus basse, confie qu\u2019il se r\u00eave d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en un jour. Pour l\u2019instant, il est engag\u00e9 pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et v\u00e9rifie les identit\u00e9s et cartes d\u2019\u00e9lecteurs des votants. C\u2019est un d\u00e9but.          Dans ce m\u00eame bureau, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste, Karima Delli, est venue voter avec sa soeur. Elle dit esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la participation soit quand m\u00eame un peu plus forte qu\u2019en 2017\u00a0\u00bb et s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0m\u00e9thodologie qui ne fonctionne plus. Il est temps de rajeunir l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, de la f\u00e9miniser. Il faut y ouvrir les portes et les fen\u00eatres\u00a0\u00bb. N\u00e9e \u00e0 Roubaix, \u00e9lectrice \u00e0 Tourcoing, elle dit s\u2019\u00e9tonner que les \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais qui aiment la politique et d\u00e9battre\u00a0\u00bb soient aussi peu nombreux \u00e0 se d\u00e9placer pour voter. \u00ab\u00a0C\u2019est assez terrible\u00a0\u00bb. Arriv\u00e9e en politique \u00e0 29 ans \u00ab\u00a0sans socialisation politique, ce n\u2019\u00e9tait pas un sujet chez moi, sans carnet d\u2019adresses\u00a0\u00bb Karima Delli estime qu\u2019il est temps de \u00ab\u00a0faire craquer le costume du politique. On n\u2019est pas l\u00e0 pour ressembler \u00e0 un tel ou un tel. On est l\u00e0 pour \u00eatre soi-m\u00eame et changer la vie des gens\u00a0\u00bb. Elle repart rapidement, la journ\u00e9e s\u2019annonce \u00ab\u00a0charg\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tourcoing, L\u00e9o, 18\u00a0ans, futur d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T08:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:35:59+00:00","articleBody":"     A Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9l\u00e9my, le candidat du parti pr\u00e9sidentiel, Frantz Gumbs, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate avec 47,09\u00a0% des voix. Il affrontera le candidat divers droite, Daniel Gibbs, qui a obtenu 27,62\u00a0% des suffrages. A noter que la d\u00e9put\u00e9e sortante LR, Claire Guion-Firmin, est arriv\u00e9e quatri\u00e8me (6,52\u00a0% des voix) et est donc \u00e9limin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9l\u00e9my, le candidat LRM arrive nettement en t\u00eate","dateModified":"2022-06-12T07:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:26:20+00:00","articleBody":"           Le taux de participation sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9 pour ce premier tour des l\u00e9gislatives. ERIC GAILLARD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/42a0b54_1655018200386-622419.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, les premiers \u00e9lecteurs glissent leur bulletin dans l\u2019urne","dateModified":"2022-06-12T07:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:24:22+00:00","articleBody":"     Alors que le d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9publique en marche, St\u00e9phane Claireaux, ne se repr\u00e9sentait pas, le second tour opposera le candidat divers droite du mouvement local Archipel demain, St\u00e9phane Lenormand, \u00e0 Olivier Gaston, proche du parti de la France Insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le premier a obtenu 32,39\u00a0% des voix, contre 29,59\u00a0% pour le second. Le taux de participation a atteint 53,45\u00a0%, soit six points de moins qu\u2019en\u00a02017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Pierre-et-Miquelon, un second tour serr\u00e9 entre la droite et La France insoumise","dateModified":"2022-06-12T07:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:17:35+00:00","articleBody":"     Dans la 1re\u00a0circonscription, la candidate r\u00e9gionaliste Yvane Goua, porte-parole du mouvement Tr\u00f3p violans, est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 20,77\u00a0% des voix. Elle fera face \u00e0 un autre candidat r\u00e9gionaliste, Jean-Victor Castor (Mouvement de d\u00e9colonisation et d\u2019\u00e9mancipation sociale), qui a obtenu 17,30\u00a0% des votes.          Dans la 2e circonscription, le d\u00e9put\u00e9 macroniste sortant, L\u00e9na\u00efck Adam, est en ballottage favorable face au syndicaliste Davy Rimane, membre de l\u2019Union des travailleurs guyanais (divers gauche). M.\u00a0Adam a obtenu 31\u00a0% des suffrages, contre 21,30\u00a0% pour M.\u00a0Rimane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Guyane, le d\u00e9put\u00e9 macroniste sortant, L\u00e9na\u00efck Adam, est arriv\u00e9 en t\u00eate ","dateModified":"2022-06-12T07:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:02:16+00:00","articleBody":"     Alors que des premiers r\u00e9sultats sont d\u00e9voil\u00e9s dans les outre-mer en raison du d\u00e9calage horaire, \u00e0 la Martinique le premier tour a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une forte abstention dans les quatre circonscriptions avec une participation de 21,37\u00a0% contre 26\u00a0% en\u00a02017.          Dans la 1re\u00a0circonscription, le r\u00e9gionaliste Philippe Edmond-Mariette est arriv\u00e9 en t\u00eate avec 17,90\u00a0% des voix. Il devance Jiovanny William qui a r\u00e9colt\u00e9 13,80\u00a0% des suffrages.          Dans la 2e\u00a0circonscription, le r\u00e9gionaliste Marcellin Nadeau se place en t\u00eate du premier tour avec 27,60\u00a0% des voix. Il affrontera au second tour un autre candidat r\u00e9gionaliste Justin Pamphile qui a r\u00e9colt\u00e9 25,90\u00a0% des votes.          Dans la 3e\u00a0circonscription, le candidat divers gauche Johnny Hajjar est arriv\u00e9 en t\u00eate assez ais\u00e9ment avec 37\u00a0% des voix. Il affrontera le r\u00e9gionaliste Francis Carole qui a obtenu 18,9\u00a0% des voix.          Dans la 4e\u00a0circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Jean-Philippe Nilor (Gauche d\u00e9mocratique et r\u00e9publicaine-Parti communiste), a obtenu 44,2\u00a0% des voix. Il affrontera l\u2019ancien pr\u00e9sident de la collectivit\u00e9 territoriale, Alfred Marie-Jeanne (r\u00e9gionaliste), 85\u00a0ans, qui a r\u00e9colt\u00e9 25,80\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la Martinique, un premier tour marqu\u00e9 par une forte abstention","dateModified":"2022-06-12T07:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:42:14+00:00","articleBody":"                  Avant de partir pour un pique-nique familial dans les hauteurs de La R\u00e9union, David Grondin, 36\u00a0ans, a rempli \u00ab\u00a0son devoir de citoyen\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est indispensable, d\u00e9clare ce pr\u00e9parateur automobile chez un loueur de v\u00e9hicules. Le sens de son vote\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pas laisser les m\u00eames personnes au pouvoir.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0On les voit beaucoup sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision mais on ne les voit pas faire beaucoup de choses pour la R\u00e9union\u00a0\u00bb, critique cet habitant de Saint-Denis.          Pour ces l\u00e9gislatives, il a donc\u00a0vot\u00e9 \u00ab\u00a0pour le renouveau, le changement. Plut\u00f4t \u00e0 droite\u00a0\u00bb.\u00a0A la pr\u00e9sidentielle, il avait choisi Marine Le\u00a0Pen face au pr\u00e9sident sortant, Emmanuel Macron. Comme 59,56\u00a0% des \u00e9lecteurs r\u00e9unionnais au second tour, un score in\u00e9dit dans l\u2019\u00eele pour la candidate du Rassemblement national.          Le Dionysien, qui dit \u00eatre plut\u00f4t un \u00ab\u00a0\u00e9lecteur de gauche\u00a0\u00bb, aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un second tour opposant Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 M.\u00a0Macron. Son vote pour Marine Le\u00a0Pen consistait \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout sauf Macron qui est l\u00e0 pour les riches\u00a0\u00bb, explique-t-il. Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 La R\u00e9union un de ses meilleurs scores en France avec 40,26\u00a0% des votants.          Pour ce premier tour des l\u00e9gislatives, David Grondin n\u2019a toutefois pas vot\u00e9 pour le candidat de sa circonscription investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. \u00ab\u00a0Je suis dubitatif\u00a0\u00bb, confie-t-il. Le Dionysien explique n\u2019avoir pas \u00e9t\u00e9 convaincu par la strat\u00e9gie de Jean-Luc M\u00e9lenchon de se d\u00e9clarer comme premier ministre incontournable en cas de victoire de l\u2019union des gauches et des \u00e9cologistes\u00a0: \u00ab\u00a0Cela ressemble \u00e0 une strat\u00e9gie pour se rapprocher du pouvoir.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/5ffe10b_1655016190188-img-7118.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pas laisser les m\u00eames personnes au pouvoir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T06:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:41:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, la nupes n\u2019\u00e9tait pas en Guadeloupe ?     Merci         Bonjour,          Non, l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ne comprenait pas les circonscriptions situ\u00e9es dans les outre-mer et en Corse. Chaque parti pouvait ainsi y investir leur propre candidat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T06:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:32:01+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/33baf8d_1655013132025-graphique-renouvellement-an.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Seulement deux d\u00e9put\u00e9s sur dix ne se repr\u00e9sentent pas pour ces \u00e9lections l\u00e9gislative...","dateModified":"2022-06-12T06:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:12:36+00:00","articleBody":"     En raison du d\u00e9calage horaire, des premiers r\u00e9sultats viennent de tomber du c\u00f4t\u00e9 de la Guadeloupe o\u00f9 le taux de participation s\u2019\u00e9tablit \u00e0 25,31\u00a0% (contre 25,60\u00a0% en\u00a02017).          Dans la 1re\u00a0circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant Olivier Serva (divers gauche) est arriv\u00e9 largement en t\u00eate avec 43,44\u00a0% des voix devant un autre candidat divers gauche Dominique Biras qui a obtenu 15,02\u00a0% des suffrages.          Dans la 2e\u00a0circonscription, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, Justine Benin (La R\u00e9publique en marche-Ensemble\u00a0!), est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 31,31\u00a0% des voix. La d\u00e9put\u00e9e sortante devance le candidat divers gauche Christian Baptiste qui a r\u00e9colt\u00e9 26,76\u00a0% des voix.          Dans la 3e\u00a0circonscription, le candidat du Rassemblement national, Rody Tolassy, est arriv\u00e9 en t\u00eate de ce premier tour avec 20,09\u00a0% des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant, Max Mathiasin (dissident MoDem), qui a obtenu 16,93\u00a0% des suffrages.          Dans la 4e\u00a0circonscription, le candidat socialiste, Elie Califer, arrive largement en t\u00eate avec 38,61\u00a0% des voix. Il devance Marie-Luce Penchard (Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble\u00a0!) qui a obtenu 19,88\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des premiers r\u00e9sultats \u00e0 la Guadeloupe\u00a0; la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la mer, Justine Benin, arrive en t\u00eat...","dateModified":"2022-06-12T08:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:01:09+00:00","articleBody":"     Il est 8\u00a0heures\u00a0! Les bureaux de vote viennent d\u2019ouvrir pour ce premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouverture des bureaux de vote ","dateModified":"2022-06-12T06:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:53:00+00:00","articleBody":"     A La R\u00e9union, en raison du d\u00e9calage horaire, les bureaux de vote sont ouverts depuis 6\u00a0heures, heure de Paris. A Saint-Denis, dans le quartier de La Bretagne, la file d\u2019attente \u00e0 l\u2019ouverture \u00e9tait bien plus r\u00e9duite que lors du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, comme un signe du fort taux d\u2019abstention attendu localement.          Parmi les premiers votants, Jacqueline, 60\u00a0ans a voulu venir t\u00f4t. \u00ab\u00a0J\u2019ai un repas familial \u00e0 pr\u00e9parer avec un civet massal\u00e9 pour sept personnes, sourit l\u2019infirmi\u00e8re au CHU de La R\u00e9union tout juste retrait\u00e9e. Le dimanche, c\u2019est sacr\u00e9.\u00a0\u00bb Jacqueline confie avoir vot\u00e9 \u00ab\u00a0sans conviction\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas besoin d\u2019hommes ou de femmes politiques pour faire ma vie. Je trouve qu\u2019ils sont trop attir\u00e9s par le pouvoir. Eux non plus n\u2019ont pas de conviction.\u00a0\u00bb\u00a0Malgr\u00e9 ce rejet, la sexag\u00e9naire s\u2019est d\u00e9plac\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Mes parents m\u2019ont appris \u00e0 aller voter. C\u2019est un devoir. Si l\u2019on ne vote pas, j\u2019estime que l\u2019on n\u2019a pas le droit \u00e0 la parole et de dire ce que l\u2019on pense.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A La R\u00e9union, ajoute-t-elle, quand quelqu\u2019un sollicite un ou une \u00e9lue, cela fait piti\u00e9. Les gens ont du mal pour avoir un rendez-vous avec eux. Je ne sais pas comment cela se passe en m\u00e9tropole. Heureusement, je n\u2019ai jamais eu besoin d\u2019eux car j\u2019ai eu des dipl\u00f4mes et un emploi.\u00a0\u00bb          Pour la pr\u00e9sidentielle, Jacqueline a vot\u00e9 nul\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne croyais en aucun candidat. Aucun candidat ne m\u2019inspirait.\u00a0\u00bb Pour ce premier tour des l\u00e9gislatives, ce n\u2019est gu\u00e8re mieux. \u00ab\u00a0Mais l\u00e0, c\u2019est pour un \u00e9lu de La R\u00e9union\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-elle.\u00a0L\u2019infirmi\u00e8re hospitali\u00e8re en retraite a choisi un candidat incarnant le changement par rapport \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e sortante, Monique Orph\u00e9e (Parti socialiste, mais hors Nupes). \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour le changement radical, pr\u00e9cise-t-elle. Plut\u00f4t \u00e0 droite mais pas pour le Rassemblement national.\u00a0Pour voir s\u2019ils peuvent faire mieux que les autres. Comment va s\u2019y prendre la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, \u00ab\u00a0je n\u2019ai pas besoin d\u2019hommes ou de femmes politiques pour faire ma vie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T06:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:36:01+00:00","articleBody":"     Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes\u00a0: les man\u0153uvres politiques se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res semaines et jusqu\u2019au 20\u00a0mai, date limite de d\u00e9p\u00f4t des candidatures. Nous avons rassembl\u00e9 dans le tableau ci-dessous les 6\u00a0293\u00a0candidatures officielles, telles qu\u2019enregistr\u00e9es et diffus\u00e9es par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Vous pouvez retrouver avec notre moteur de recherche les candidats qui postulent dans votre circonscription.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant d\u2019aller voter, quels sont les candidats dans votre circonscription\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T05:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:30:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s ceux d\u2019une bonne partie de l\u2019outre-mer samedi, les citoyens fran\u00e7ais de m\u00e9tropole sont attendus, dimanche 12\u00a0juin, \u00e0 partir de 8\u00a0heures, dans les bureaux de vote pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Pr\u00e8s de 6\u00a0300\u00a0candidats briguent les 577\u00a0si\u00e8ges de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, soit 20\u00a0% de moins qu\u2019en\u00a02017, du fait notamment de l\u2019accord \u00e0 gauche. Ceux qui ne seront pas \u00e9lus d\u00e8s dimanche soir devront, pour acc\u00e9der au second tour du 19\u00a0juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits.          L\u2019abstention massive redout\u00e9e pourrait arbitrer le match par procuration entre le chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, et le troisi\u00e8me homme de la pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon, d\u00e9sormais leader de la gauche. Ensemble\u00a0!, coalition macroniste r\u00e9unissant La R\u00e9publique en marche (LRM), Horizons et le MoDem, appara\u00eet menac\u00e9e par l\u2019alliance de gauche Nupes (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale) \u2013 qui regroupe La France insoumise (LFI), le Parti socialiste (PS), le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Tandis qu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, le Rassemblement national (RN) de Marine Le\u00a0Pen affiche des ambitions mesur\u00e9es.          L\u2019abstention aux l\u00e9gislatives n\u2019a fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31\u00a0% cette ann\u00e9e-l\u00e0 \u00e0 51,3\u00a0% en\u00a02017. Elle touche en premier lieu les jeunes et les cat\u00e9gories populaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019heure du choix pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-12T05:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:23:03+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct. De Marseille \u00e0 Pont-sur-Yonne en passant par Tourcoing ou La R\u00e9union, nous allons suivre ce premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives avec nos journalistes et nos photographes sur le terrain. Nous irons \u00e0 la rencontre de ceux qui votent et de ceux qui n\u2019ont pas souhait\u00e9 se d\u00e9placer. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0!","dateModified":"2022-06-12T05:53:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-2">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’abstention aux législatives n’a fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31 % cette année-là à 51,3 % en 2017. C’est parmi les jeunes et les catégories populaires qu’elle est la plus forte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : la participation au premier tour s’élève à 39,4 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017      L’abstention aux législatives n’a fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31 % cette année-là à 51,3 % en 2017. C’est parmi les jeunes et les catégories populaires qu’elle est la plus forte.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h23, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans le bureau de vote du groupe scolaire Louis-Pergaud, dans le quartier des Minguettes, à Vénissieux, le 12 juin 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 La participation au premier tour des élections législatives a atteint 39,4 %, dimanche 12 juin à 17 heures, soit 1,3 point de moins qu’il y a cinq ans.            A midi, elle était s’élevait à 18,4 %, selon le ministère de l’intérieur. Un chiffre en baisse de 0,8 point par rapport à 2017, où elle s’établissait à 19,2 %.             









	.contenant_legis_t1{
		width: 100%;
		max-width: 580px;
		margin: auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

  
	.contenant_legis_t1 .d_graph_title {
	    color: #2a303b;
	    margin-top: 10px;
    	margin-left: 3px;
	    padding: .4em 0;
	    display: block;
	   	font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 18px;
	    font-weight: 600;
	}	

	.contenant_legis_t1 .legende{
		display: flex;
		justify-content: flex-start;
    margin-left: 3px;
	}

	.contenant_legis_t1 .legende div{
		margin-right: 1em;
		font-size: 14px;
	}

	.contenant_legis_t1 .legende span{
			width: 8px;
	    height: 8px;
	    margin: -2px 3px 0 0;
	    display: inline-block;
	    vertical-align: middle;
	    cursor: default;
	    border: 1px solid #ddd;
	}
	.contenant_legis_t1 .grid line {
	    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
	    stroke-dasharray: 1,2;
	    pointer-events: none
	}

span{background-color: rgb(185, 235, 234);}
span{background-color: rgb(98, 173, 195);}
span{background-color: rgb(12, 111, 158);}

	.contenant_legis_t1 .h12{fill: rgb(185, 235, 234);}
	.contenant_legis_t1 .h17{
		fill: rgb(98, 173, 195);
	}
	.contenant_legis_t1 .h20{
		fill: rgb(12, 111, 158);
	}

	.graphe_legis_t1 .grid .domain {
    	display: none
	}

	.graphe_legis_t1 .axes.y line,
	.axes.y .domain {
	    display: none
	}

	.graphe_legis_t1 .axes.x line,
	.graphe_legis_t1 .axes.x .domain {
	    stroke: #b2b2b2
	}

	.graphe_legis_t1 .axes text {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 15px;
	    font-weight: 500;
	    fill: rgba(0, 255, 255, 1)
	}

	.graphe_legis_t1 .axes.y .tick text,
	.graphe_legis_t1 .axes.x .tick text {
	    pointer-events: none;
	    font-size: 13px;
	    fill: rgba(46, 49, 56, 1)
	}

	.graphe_legis_t1 .textepcrt {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-weight: 600;
	    pointer-events: none;
	    font-size: 12px;
	    fill: #555;
	}

	@media screen and (max-width:500px) {
	    .contenant_legis_t1 .axes text {
	        font-size: 10px;
	    }
	    .contenant_legis_t1 .textepcrt {
        	font-weight:500;
	        font-size: 10px;
    }
	}
  




Législatives 2022 : participation au premier tour

à 12 heures
à 17 heures
à 20 heures





	function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(8)
    }

    function virgule(num) {
        resultat = String(num.toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "")
        return resultat
    }
    function point(num){
		resultat = String(num).replace(",", ".")
        return +resultat
    };


    var largeur = document.getElementById("contenant_legis_t1").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        ratio = .6,
        div0 = 2,
        margin = {
            top: 20,
            right: largeur / 20,
            bottom: 20,
            left: largeur / 12
        },
        data = []

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
        margin.left = largeur / 9
        ratio = .8
    }


    legpart2022.forEach(function(d, i) {
    	data.push({
    		"categorie": d.annee,
    		"valeurs":[
    			{"valeur":d["20h"], "quoi":"h20"},
    			{"valeur":d["17h"], "quoi":"h17"},
    			{"valeur":d["12h"], "quoi":"h12"}
    		]
    	})
    })


    var width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        x0 = d3.scaleBand()
        .range([0, width]),
        x1 = d3.scaleBand()
        .paddingOuter(0.33)
        .range([0, x0.bandwidth()]),
        y = d3.scaleLinear()
        .range([height, 0]);;

   var svg = d3.select(".graphe_legis_t1").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var axes = svg.append("g").attr("id", "axesT1");
 d.categorie);
 "h17");
	x0.domain(nomsCategories);
	x1.domain(nomsLieu).rangeRound([0, x0.bandwidth()]);
 d3.max(cat.valeurs, d => point(d.valeur) * 1.13))]);

	//RECHERCHER L'HEURE
	var lookup = data[data.length-1].valeurs,
		time = ""
=0; i--){
		console.log(i)
		if(lookup[i].valeur != ""){
			console.log(lookup[i])
			time = lookup[i].quoi
		}
	}

	(time == "h12") ? $(".legende .h17").css("display", "none") : ""



	axes.append("g")
        .attr("class", "axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 d));

    axes.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    axes.append("g")
        .attr("class", "axes y")
 ((d > 0) ? virgule(d) + " %" : "")));

    var tranche = svg.selectAll(".tranche")
        .data(data)
        .enter().append("g")
        .attr("class", "tranche")
 "translate(" + x0(d.categorie) + ",0)")


    tranche.selectAll("rect")
 d.valeurs)
        .enter().append("rect")
 d.quoi)
        .attr("opacity", function(d){
        	console.log(time)
        	if (time == "h12" && d.quoi == "h17"){return 0}
        	if (time == "h17" && d.quoi == "h12"){return 1}
        	if (time == "h20") {return 1}
        })
        .attr("width", x1.bandwidth())
 x1("h17"))
 y(point(d.valeur)))
 height - y(point(d.valeur)));

   tranche.selectAll("text.blanc")
 d.valeurs)
        .enter()
        .append("text")
 (point(d.valeur) > 0)? d.valeur + " %" : "")
        .attr("class", "textepcrt")
        .attr("opacity", function(d){
        	if (time == "h12" && d.quoi == "h17"){return 0}
        	if (time == "h17" && d.quoi == "h12"){return 1}
        	if (time == "h20" && (d.quoi == "h12"|| d.quoi == "h17")) {return 0}
        })
        .attr("text-anchor", "middle")
 x1("h17") + (x1.bandwidth() / div0))
 (d.quoi == "h17"||d.quoi == "h12") ? y(point(d.valeur)) +14 : y(point(d.valeur)) - 5)


<article-nb="2022/06/12/19-3">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Des chiffres concernant le premier tour seront diffusés après la fermeture des derniers bureaux de vote. Les résultats définitifs ne devraient être connus que tard dans la nuit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Comprendre les élections             Comment les instituts de sondage estiment les résultats des élections législatives dès 20 heures      Des chiffres concernant le premier tour seront diffusés après la fermeture des derniers bureaux de vote. Les résultats définitifs ne devraient être connus que tard dans la nuit.          Par Romain Geoffroy et Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dépouillement dans un bureau de vote à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le 24 avril 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Sept semaines après la réélection d’Emmanuel Macron à la présidence de la République, les Français sont appelés aux urnes les 12 et 19 juin pour élire leurs députés. Comme pour la présidentielle, il faudra attendre la fermeture des derniers bureaux de vote, à 20 heures dimanche, pour avoir les estimations des résultats du premier tour.                             Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                   Si les estimations du rapport de force entre les grandes formations politiques, exprimées en pourcentages, sont plutôt fiables, les projections du nombre de sièges potentiel pour chaque parti le sont beaucoup moins, au soir du premier tour, tant l’issue du second tour dépend des situations spécifiques à chacune des 577 circonscriptions.              Estimations, projections en sièges et résultats définitifs : Les Décodeurs du Monde font le point sur les différents chiffres qui circulent le jour des élections.            Retrouvez tous les résultats à partir de 20 heures sur les pages résultats du Monde.fr            Les estimations dévoilées à 20 heures            A 20 heures précises, les derniers bureaux de vote des grandes métropoles ferment leurs portes, levant l’interdiction de diffuser des résultats. La plupart des médias souhaitent alors donner aux Français une idée de l’issue du scrutin. Pour cela, les instituts de sondage réalisent des estimations fondées sur les résultats d’un nombre défini de bureaux qu’ils jugent représentatifs du vote des Français. Les particularités géographiques (communes rurales, petites ou grandes villes, etc.) et politiques (bureaux à gauche ou à droite, renversement ou consolidation des tendances observées au précédent scrutin, etc.) sont prises en compte pour construire un modèle statistique.              Comme l’IFOP ou Harris Interactive, Ipsos – qui produit l’estimation Ipsos-Sopra Steria pour divers médias – utilise cette méthode. L’institut envoie ses enquêteurs dans les 580 bureaux de l’échantillon. Chacun d’entre eux assiste au dépouillement et transmet :            à la fermeture du bureau, l’information du nombre de votants, pour estimer l’abstention ;au bout des deux cents premiers bulletins dépouillés, un résultat partiel avec les scores obtenus pour chaque candidat ;à la fin du dépouillement du bureau de vote, l’ensemble des résultats.            L’institut centralise toutes ces remontées et calcule l’estimation du résultat final. Il ne s’agit pas d’un simple comptage : dans le cas d’Ipsos, 70 % des bureaux de l’échantillon ferment à 18 heures, environ 10 % à 19 heures et près de 20 % à 20 heures. Sachant qu’il faut environ une heure pour dépouiller l’intégralité des bulletins d’un bureau (moins si l’abstention est élevée), les instituts ne disposent, à 20 heures, ni des résultats partiels des bureaux qui viennent de fermer ni même de tous les résultats complets de ceux de 19 heures.            La plupart des bureaux fermant à 18 heures pour ces législatives – au lieu de 19 heures lors de la présidentielle –, les instituts auront davantage de temps pour affiner leurs estimations.                             Lire aussi :  Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?                   Pour produire leurs chiffres, les instituts utilisent des algorithmes qui tiennent compte des remontées des bureaux de vote le soir même, mais aussi de données issues des élections précédentes. A chaque fois que des décomptes s’ajoutent, les algorithmes affinent les estimations.              Ce système comporte une faiblesse puisqu’il s’appuie sur les dynamiques de vote constatées dans les bureaux qui ont déjà fermé, pour les projeter sur ceux qui ferment à 20 heures. Or ce ne sont pas toujours les mêmes dynamiques qui sont à l’œuvre. « Imaginons que dans les bureaux qui ferment à 18 et 19 heures, les électeurs votent 10 points de plus qu’en 2017 pour les partis de la Nupes [Nouvelle Union populaire écologique et sociale] et que l’évolution soit totalement contraire dans les grandes métropoles, l’estimation serait mauvaise », reconnaît Jean-François Doridot, directeur général d’Ipsos Public Affairs. Si ce scénario reste « extrêmement rare », il s’est produit au premier tour de l’élection présidentielle : les estimations du score de Jean-Luc Mélenchon avoisinaient 18 % à 20 heures avant de remonter au cours de la soirée avec les résultats des grandes villes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les sondages à la présidentielle 2022 ont peiné à mesurer l’ampleur du vote utile                   Des projections en sièges « très, très fragiles »            « Très, très fragile », « périlleux », « à prendre avec beaucoup de prudence »… tous les sondeurs que nous avons interrogés s’accordent sur les limites des projections en sièges diffusées le soir du premier tour. « C’est comme si le soir du premier tour de la présidentielle, on essayait de donner le score du deuxième tour », estime Jérôme Fourquet, directeur du département opinion à l’IFOP. Il reconnaît qu’il existe une « pression médiatique et politique très forte pour qu’il y ait des projections en sièges » malgré une fiabilité limitée.            Contrairement aux estimations nationales en pourcentages, qui se fondent sur les résultats réels de centaines de bureaux de vote, la projection en sièges se sert des enquêtes d’opinion pour tenter de donner une image du futur Hémicycle. Harris Interactive interroge 7 000 personnes le jour même du scrutin afin « d’établir une forme de sociologie du vote et [de cerner] savoir les comportements électoraux potentiels dans le cadre du second tour ».              « On interroge des personnes sur le second tour sans avoir le résultat du premier, on ne connaît pas encore les duels ou les triangulaires de leur circonscription », commente Jean-Daniel Lévy, directeur du département politique et opinion chez Harris Interactive. Les sondés sont interrogés sur plusieurs hypothèses de second tour, ce qui permet aux instituts de calculer d’éventuels reports de voix.            Pour donner une idée du nombre de sièges que pourrait obtenir chaque formation politique, les sondeurs prennent comme base l’estimation nationale des résultats du premier tour et la projettent dans chacune des circonscriptions françaises. Cela donne les 577 affiches éventuelles du second tour sur lesquels ils calquent les résultats de leurs enquêtes d’opinion, pour estimer les reports de voix des candidats non qualifiés et esquisser l’Assemblée nationale possible à l’issue du second tour.            Chaque parti se voit attribuer une fourchette de sièges, mais la marge d’incertitude reste trop importante. « Quand vous faites varier d’un ou deux points la tendance d’une force politique au premier tour, vous pouvez faire basculer trente à quarante sièges », explique Jérôme Fourquet.              Les responsables des instituts interrogés reconnaissent tous les limites de ces chiffres qui ne rendent pas compte des particularités de chaque circonscription, des figures locales, des dissidents et de la dynamique de campagne de l’entre-deux-tours.            Au soir du second tour, ces projections devraient être plus fiables, sans pour autant être exactes au siège près, puisque les sondés auront, cette fois, été interrogés sur des configurations connues et non plus simplement hypothétiques.            Des résultats officiels qui s’égrènent jusque tard dans la nuit            Le ministère de l’intérieur, chargé de l’organisation des élections, commence à diffuser les résultats par commune à partir de 20 heures, puis il met à jour ses publications en continu. En début de soirée, seuls les résultats des plus petites communes, vite dépouillés, sont disponibles.              Après la fermeture et le dépouillement de près de 70 000 bureaux de vote, les résultats sont remontés aux préfectures, qui elles-mêmes les envoient au ministère de l’intérieur. Ces résultats sont ensuite publiés au fur et à mesure. Même si le fort taux d’abstention habituellement constaté lors des élections législatives rend l’opération plus rapide, on ne connaît généralement pas les résultats de l’ensemble des circonscriptions avant tard dans la nuit du dimanche au lundi.            Les résultats sont considérés comme définitifs une fois validés par le Conseil constitutionnel, après examen de potentiels cas d’irrégularités.                             Lire aussi :  « Radio Londres » : comment sont réalisées les estimations de 20 heures ?                        Romain Geoffroy et  Romain Imbach           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/12/legislatives-2022-comment-les-instituts-de-sondage-calculent-les-estimations-de-resultats-des-20-heures_6129884_4355770.html"},"headline":"Comment les instituts de sondage estiment les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u00e8s 20\u00a0heures","dateCreated":"2022-06-12T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-12T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:59:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Comprendre les \u00e9lections"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Comprendre les \u00e9lections","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Des chiffres concernant le premier tour seront diffus\u00e9s apr\u00e8s la fermeture des derniers bureaux de vote. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne devraient \u00eatre connus que tard dans la nuit.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Romain Imbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/c542172_1650822883390-cbir4499.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comprendre les \u00e9lections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comprendre-les-elections/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-4">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Dans la ville où a été élu député Jean-Luc Mélenchon, qui ne se représente pas cette année, la baisse de la participation pourrait handicaper la Nupes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : dans le centre-ville de Marseille, les ambitions de la Nupes face à la forte abstention      Dans la ville où a été élu député Jean-Luc Mélenchon, qui ne se représente pas cette année, la baisse de la participation pourrait handicaper la Nupes.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h55, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vote de Jean-Luc Mélenchon, le 12 juin, dans la 4e circonscription de Marseille. Il est accompagné de Manuel Bompard, qui se présente à sa place dans cette circonscription.  PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « Je suis un peu surpris par l’intensité de l’abstention… Mais, on ne sait pas qui s’abstient. » En sortant de son bureau de vote marseillais, où il se rendait peut-être pour la dernière fois, dimanche 12 juin, le futur ex-député des Bouches-du-Rhône, Jean-Luc Mélenchon, laisse filtrer ses interrogations sur le scrutin en cours. A onze heures, son bureau, le 252, affiche 9 % de participation. « Moitié moins qu’à la présidentielle », assure une des assesseures. « Et, pour l’instant, on voit très peu de jeunes », ajoute, légèrement inquiète, Hanifa Taguelmint, historique militante « insoumise » locale, qui passe en observatrice.                           Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                 Dans le centre-ville de Marseille, les ambitions de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), et à travers elle, de La France insoumise d’où sont issus les deux candidats investis, sont fortes. Dans la 4e circonscription, conquise en 2017 par Jean-Luc Mélenchon, Manuel Bompard, adoubé comme successeur, vise sans le dire une victoire au premier tour. Dans la 5e, voisine, Hendrik Davi espère faire chuter la sortante de La République en marche (LRM), Cathy Racon-Bouzon, qu’il avait déjà affrontée en 2017. Dans ces deux circonscriptions, le Rassemblement national (RN), qui n’est pas parvenu au second tour en 2017, ne semble pas en mesure d’arbitrer le duel Ensemble-Nupes. Reste la question de la participation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à Marseille, Manuel Bompard dans les pas de Jean-Luc Mélenchon                 « Ma priorité, c’est de pousser les gens qui ont voté pour Jean-Luc [Melenchon] au premier tour de la présidentielle à rééditer leur vote », expliquait en début de campagne Manuel Bompard. Une stratégie qu’il a suivie scrupuleusement, visant l’électorat populaire.          Candidat de Toulouse « parachuté » à Marseille          Ce dimanche, lui aussi s’étonne des faibles chiffres matinaux de participation. Spécialiste du calcul électoral, le mathématicien de formation sait à quel point l’abstention peut contrarier les espoirs de la Nupes. « Il y a des bureaux où ça vote mieux », se rassure-t-il. Comme pour le premier tour de l’élection présidentielle, il accompagne ce dimanche matin au plus près son leader, restant en retrait comme un enfant sage. Parachuté officiellement le 12 mai dans ce territoire qui a donné 54,4 % de ses voix à Jean-Luc Mélenchon en avril, Manuel Bompard ne vote pas à Marseille, mais toujours à Toulouse, où il était candidat en 2017. « Pas eu le temps de faire le transfert », explique-t-il au Monde dans la mêlée de caméras qui assiège son leader.                         Des flèches collées au mur indiquent les différents bureaux de vote dans le palais de la Bourse de Marseille, le 12 juin 2022.  PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Dans les bureaux marseillais, la matinée a commencé lentement. Et, à midi, le taux de votants s’affichait à 16,96 %, contre 18,6 % en 2017. « Je ne m’attends pas à une grande participation » concède Pierre Huguet, adjoint au maire chargé de l’éducation et des cantines scolaires, qui préside le bureau 514, dans l’école du boulevard Chave (5e arr.). Dans ce bureau, installé dans un gymnase fraîchement repeint, près de mille Marseillais sont inscrits, et votent habituellement un peu plus que la moyenne municipale. « Ici, les gens viennent avant la plage, après la plage… ou ne viennent pas du tout », prédit l’élu marseillais.        Il vous reste 37.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/legislatives-2022-dans-le-centre-ville-de-marseille-les-ambitions-de-la-nupes-face-a-la-forte-abstention_6129913_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans le centre-ville de Marseille, les ambitions de la Nupes face \u00e0 la forte abstention","dateCreated":"2022-06-12T13:55:19+02:00","datePublished":"2022-06-12T13:55:19+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:53:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans la ville o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ne se repr\u00e9sente pas cette ann\u00e9e, la baisse de la participation pourrait handicaper la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/789/228/4850/2425/1342/671/60/0/6973d15_1655032942369-photo-12-06-2022-11-02-56.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-5">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ En raison du décalage horaire, des premiers résultats sont dévoilés dans les Antilles, et à Saint-Pierre-et-Miquelon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Résultats des législatives 2022 : abstention record aux Antilles, le second tour s’annonce serré pour Justine Benin à la Guadeloupe      En raison du décalage horaire, des premiers résultats sont dévoilés dans les Antilles, et à Saint-Pierre-et-Miquelon.          Par Service politique (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Justine Benin le 1er juin 2022, à l’Elysée.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Alors que les citoyens français de métropole votent depuis 8 heures, dimanche 12 juin, les résultats en outre-mer du premier tour des élections législatives ont été dévoilés en raison du décalage horaire. Le scrutin a notamment été marqué par une très forte abstention. Tour d’horizon des résultats.                             Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                   A la Guadeloupe, la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, arrive en tête            Sur les quatre circonscriptions de ce département d’outre-mer, deux députés sortants sont en ballottage favorable. Dans la 2e circonscription, Justine Benin, qui joue son poste de secrétaire d’Etat chargée de la mer au gouvernement, est arrivée en tête, avec 31,31 % des voix. Elle devance le candidat divers gauche, Christian Baptiste, qui a récolté 26,76 % des voix.                             Lire aussi :  Justine Benin arrive en tête au premier tour des élections législatives à la Guadeloupe                   Dans la 1re circonscription, le député sortant, Olivier Serva (divers gauche), est arrivé largement en tête, avec 43,44 % des voix, devant un autre candidat divers gauche, Dominique Biras, qui a obtenu 15,02 % des suffrages.              Dans la 3e circonscription, le candidat du Rassemblement national, Rody Tolassy, a créé la surprise en arrivant en tête de ce premier tour, avec 20,09 % des voix. Il devance le député sortant, Max Mathiasin (dissident MoDem), qui a obtenu 16,93 % des suffrages.            Dans la 4e circonscription, le candidat socialiste et maire de la commune de Saint-Claude, Elie Califer, arrive largement en tête, avec 38,61 % des voix. Il devance l’ancienne ministre des outre-mer de Nicolas Sarkozy, Marie-Luce Penchard (Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble !), qui a obtenu 19,88 % des suffrages. Il est à noter que la participation sur l’île a été très faible : 25,31 %, contre 25,60 % au premier tour en 2017.                             Lire aussi :  Justine Benin arrive en tête au premier tour des élections législatives à la Guadeloupe                   A la Martinique, un premier tour marqué par une forte abstention            Lors de ce premier tour, marqué par une forte abstention dans les quatre circonscriptions, avec une participation de 21,37 %, contre 26 % en 2017, le seul député sortant à se représenter, Jean-Philippe Nilor (Gauche démocratique et républicaine), a été mis en ballottage par l’ancien président de la collectivité territoriale Alfred Marie-Jeanne, 85 ans, son ancien mentor. Dans cette 4e circonscription, M. Nilor a obtenu 44,2 %, contre 25,80 % pour M. Marie-Jeanne.              Dans la 1re circonscription, le régionaliste Philippe Edmond-Mariette est arrivé en tête avec 17,90 % des voix. Il devance Jiovanny William, qui a récolté 13,80 % des suffrages.            Dans la 2e circonscription, le régionaliste Marcellin Nadeau se place en tête avec 27,60 % des voix. Il affrontera au second tour un autre candidat régionaliste, Justin Pamphile, qui a récolté 25,90 % des votes.            Dans la 3e circonscription, le candidat divers gauche, Johnny Hajjar, est arrivé en tête assez aisément, avec 37 % des voix. Il affrontera le régionaliste Francis Carole, qui a obtenu 18,9 % des voix.            En Guyane, le député macroniste sortant, Lénaïck Adam, arrive en tête            Dans la 1re circonscription, la candidate régionaliste Yvane Goua, porte-parole du mouvement Tróp violans, est arrivée en tête, avec 20,77 % des voix. Elle fera face à un autre candidat régionaliste, Jean-Victor Castor (Mouvement de décolonisation et d’émancipation sociale), qui a obtenu 17,30 % des votes.              Dans la 2e circonscription, le député macroniste sortant, Lénaïck Adam, est en ballottage favorable face au syndicaliste Davy Rimane, membre de l’Union des travailleurs guyanais (divers gauche). M. Adam a obtenu 31 % des suffrages, contre 21,30 % pour M. Rimane.            A Saint-Martin et Saint-Barthélémy, le candidat LRM arrive nettement en tête            A Saint-Martin et Saint-Barthélémy, le candidat du parti présidentiel, Frantz Gumbs, est arrivé largement en tête, avec 47,09 % des voix. Il affrontera le candidat divers droite, Daniel Gibbs, qui a obtenu 27,62 % des suffrages. A noter que la députée sortante LR, Claire Guion-Firmin, est arrivée quatrième (6,52 % des voix) et est donc éliminée. Là aussi, le taux de participation est en recul, avec 53,47 % d’inscrits à s’être déplacés, contre 59,47 % en 2017.            A Saint-Pierre-et-Miquelon, un second tour serré entre la droite et La France insoumise            Alors que le député de La République en marche, Stéphane Claireaux, ne se représentait pas, le second tour opposera le candidat divers droite du mouvement local Archipel demain, Stéphane Lenormand, à Olivier Gaston, proche du parti La France Insoumise, de Jean-Luc Mélenchon. Le premier a obtenu 32,39 % des voix, contre 29,59 % pour le second. Le taux de participation a atteint 53,45 %, soit six points de moins qu’en 2017.                 Service politique (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/legislatives-2022-abstention-record-aux-antilles-le-second-tour-s-annonce-serre-pour-justine-benin-a-la-guadeloupe_6129909_823448.html"},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: abstention record aux Antilles, le second tour s\u2019annonce serr\u00e9 pour Justine Benin \u00e0 la Guadeloupe","dateCreated":"2022-06-12T12:22:26+02:00","datePublished":"2022-06-12T12:22:26+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:55:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"En raison du d\u00e9calage horaire, des premiers r\u00e9sultats sont d\u00e9voil\u00e9s dans les Antilles, et \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/8b34723_5342907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-6">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Dans cette commune de l’Yonne de 3 300 habitants, Marine Le Pen était arrivée en tête au second tour de l’élection présidentielle, avec 59,57 %.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : à Pont-sur-Yonne, entre indifférence pour le scrutin et tentation du vote pour l’extrême droite      Dans cette commune de l’Yonne de 3 300 habitants, Marine Le Pen était arrivée en tête au second tour de l’élection présidentielle, avec 59,57 %.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 13h28, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Grégory Dorte, 53 ans, maire divers droite, sur le marché de Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022.  JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »               En ce dimanche électoral, le maire de Pont-sur-Yonne, Grégory Dorte (divers droite), a surtout des problèmes de voirie. Une course cycliste semble avoir la ferme intention d’emprunter les rues de ce bourg de 3 300 habitants, dans le nord de l’Yonne, au mépris des commerçants du marché dominical de ce 12 juin. A une exposante venue l’interpeller, l’élu, brin de lavande dans la pochette du costume – un vestige du mariage de la veille –, promet qu’il va s’occuper de la question.                           Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                 Ici comme ailleurs, le scrutin législatif n’a pas l’air de passionner, et bien des clients du marché confient leur indifférence. Parfois simple, et parfois teintée d’une vive colère contre les représentants du peuple et le système politique en général. « Tu votes, et il n’y a pas de répercussion positive derrière », se désole Mathilde Pillon, 27 ans, diététicienne en psychiatrie, qui compte bien s’abstenir pour profiter, chez elle, de sa fille et de ses quatre chevaux. Elle trouve que, la politique, « c’est bloqué de tous les côtés ». « J’ai baissé les bras. Ne pas voter c’est dire qu’il y a un problème ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La recomposition politique se confirme                 Parmi ce qui coince, selon la jeune femme qui exerce à la fois en clinique et en libéral, c’est que, « moins tu en fais, plus tu as d’aides ». Elle en veut pour preuve la prime d’activité qu’elle a un temps reçue de l’Etat. Si elle dépassait les cinq consultations par mois, rapporte-t-elle, elle perdait ce soutien. Pour gagner davantage, il fallait qu’elle dépasse les dix déplacements mensuels… alors qu’elle dépense déjà 250 euros d’essence chaque mois pour rendre visite à ses patients.          « Ce sont les gens honnêtes qui trinquent »          Nicolas Raia, photographe de 22 ans, se souvient très bien du prix du litre, la dernière fois qu’il a fait le plein avec sa mère : 2,14 euros. « Ce n’est pas possible », s’offusque-t-il. Il évoque aussi ses « potes buralistes », qui, selon lui, ne gagnent que 80 centimes sur un paquet de cigarettes. « Le reste, c’est dans les fouilles de l’Etat », dit-il, et pendant ce temps-là « les riches ne paient pas d’impôts : ce sont les gens honnêtes qui trinquent ».          Ce natif de Pont-sur-Yonne ne votera pas ici mais à Paris, où il travaille. Quant au charmant village où il a grandi, au bord de l’Yonne, qui coule paisiblement sous une arche du vieux pont construit sous Louis XIV, il ne se fait pas d’illusion : « Quand on croise les gens, tout le monde est content, personne n’est raciste ; et, après, quand on voit les résultats… » Les résultats, c’est Marine Le Pen en tête au second tour de l’élection présidentielle à Pont-sur-Yonne, avec 59,57 % des suffrages. Cette franche victoire a rompu le remarquable équilibre que la ville avait atteint en 2017 : au second tour, 742 votants avaient choisi la candidate du Front national (renommé RN en 2018), et 742 Emmanuel Macron. Depuis, les mentalités ont changé.        Il vous reste 50.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/legislatives-2022-a-pont-sur-yonne-entre-indifference-pour-le-scrutin-et-tentation-du-vote-pour-l-extreme-droite_6129912_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Pont-sur-Yonne, entre indiff\u00e9rence pour le scrutin et tentation du vote pour l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-06-12T13:28:45+02:00","datePublished":"2022-06-12T13:28:45+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:55:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans cette commune de l\u2019Yonne de 3\u00a0300\u00a0habitants, Marine Le\u00a0Pen \u00e9tait arriv\u00e9e en t\u00eate au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec 59,57\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1580/0/3984/1992/1342/671/60/0/631ebbb_1655029914008-daj22021d22.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-7">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Entre jeudi et samedi, des températures très élevées, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement. Les températures minimales ne devraient pas descendre sous les 20 °C pendant la nuit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             La France se prépare à une vague de chaleur très précoce à partir de mardi      Entre jeudi et samedi, des températures très élevées, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement. Les températures minimales ne devraient pas descendre sous les 20 °C pendant la nuit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’été n’a pas encore commencé que les fortes chaleurs sont déjà là. Une « vague de chaleur » particulièrement précoce est attendue sur la moitié sud du pays à partir du milieu de la semaine, a prévenu Météo-France, dimanche 12 juin.            Cette vague de chaleur, « extrêmement précoce », liée à une dépression localisée entre les Açores et Madère, qui favorise les remontées d’air chaud sur l’Europe occidentale, devrait arriver dès mardi soir sur l’extrême sud du pays, avant de s’étendre mercredi à toute la moitié sud, a précisé à l’Agence France-Presse Frédéric Nathan, prévisionniste chez Météo-France.            Entre jeudi et samedi, des températures très élevées, de 35 °C à 38 °C, sont attendues sur la moitié sud, et le mercure pourrait même frôler les 40 °C localement. Les températures minimales ne devraient pas descendre sous les 20 °C pendant la nuit.            Trente-cinq degrés à Paris en fin de semaine            Les prévisions ne permettent pas à l’heure actuelle de dire que cet épisode sera formellement une canicule, qui répond à des critères précis (période de chaleur intense et durable, de jour comme de nuit, sur une période prolongée supérieure à trois jours en général). Il est toutefois possible que le seuil de canicule soit atteint, voire dépassé, dans certains départements, selon Météo-France.              L’extension de cette vague de chaleur vers la moitié nord du pays est encore incertaine, mais il devrait aussi y avoir une « bouffée de chaleur », selon Frédéric Nathan, qui évoque notamment la possibilité que le mercure atteigne les 35 °C à Paris vendredi ou samedi.            La multiplication et l’intensification des vagues de chaleur et canicules sont les manifestations les plus évidentes du dérèglement climatique provoqué par les activités humaines. La France a connu depuis le début du XXIe siècle plusieurs canicules exceptionnelles, notamment celle de l’été 2003, ou encore celle de juin 2019 quand le record de chaleur absolu en France métropolitaine avait été enregistré à Vérargues (Hérault), avec 46 °C.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France touchée par un épisode de chaleur historique, avec trente-huit jours printaniers au-dessus de la normale                   « Une situation très préoccupante »            La vague de chaleur de cette semaine survient après un printemps particulièrement chaud et sec, qui a provoqué sur une grande partie de l’Hexagone une sécheresse des sols, qui fait craindre pour les récoltes.              Malgré les pluies enregistrées lors de la semaine dernière sur une partie du territoire, « on reste dans une situation très préoccupante, avec des sols extrêmement secs, et cela ne va pas arranger la situation », a noté le prévisionniste.            Dans ce contexte, de plus en plus de départements mettent en place des restrictions d’utilisation de l’eau. Au 12 juin, trente-cinq départements avaient pris des arrêtés en ce sens, selon le site officiel Propluvia, contre vingt-deux il y a dix jours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La majorité de la France menacée de sécheresse cet été                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/12/la-france-se-prepare-a-une-vague-de-chaleur-tres-precoce-a-partir-de-mardi_6129925_3244.html"},"headline":"La France se pr\u00e9pare \u00e0 une vague de chaleur tr\u00e8s pr\u00e9coce \u00e0 partir de mardi","dateCreated":"2022-06-12T15:54:03+02:00","datePublished":"2022-06-12T15:54:03+02:00","dateModified":"2022-06-12T16:28:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Entre jeudi et samedi, des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, de 35\u00a0\u00b0C \u00e0 38\u00a0\u00b0C, sont attendues sur la moiti\u00e9 sud, et le mercure pourrait m\u00eame fr\u00f4ler les 40\u00a0\u00b0C localement. Les temp\u00e9ratures minimales ne devraient pas descendre sous les 20\u00a0\u00b0C pendant la nuit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/583/0/7000/3500/1342/671/60/0/ac798d0_5216762-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-8">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « La Russie utilise son avantage numérique en hommes et en artillerie pour s’emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk », estime le ministère de la défense britannique. L’Ukraine a établi deux routes pour l’exportation de ses céréales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqué le vice-ministre des affaires étrangères ukrainien, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Un fermier montre sa récolte dans le village de Ptytche, dans l’est de l’oblast de Donetsk, le 12 juin 2022.   Efrem Lukatsky / AP          La demande de l’Ukraine d’obtenir le statut de candidat à l’Union européenne (UE) aura bientôt une réponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen », a assuré, à Volodymyr Zelensky, la présidente de la Commission européenne, en visite à Kiev.Sur le terrain, les combats dans l’est de l’Ukraine s’intensifient. L’état-major ukrainien a précisé, dimanche matin, que les Russes menaient « sans succès » des assauts contre Sievierodonetsk dans le Donbass, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repoussé l’armée de Moscou près de Vroubivka, Mykolaïv ou encore Vassylivka.Le président Zelensky a signalé, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localités comme Tavriïsk, dans la région de Kherson, et dans l’oblast de Zaporijia, tandis que l’armée russe pilonne toujours la périphérie de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l’ouest de l’Ukraine, a aussi été bombardée dans la soirée, a fait savoir le gouverneur régional, Volodymyr Trouch.Lors d’un entretien, diffusé vendredi, sur la chaîne YouTube « Feigin live », Oleksiy Arestovych, conseiller du président Zelensky, a reconnu que l’armée ukrainienne avait perdu environ dix mille combattants, au rythme d’une centaine par jour.S’adressant par vidéo au forum sur la sécurité en Asie-Pacifique, M. Zelensky a appelé une nouvelle fois la communauté internationale à faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi « la pénurie de produits alimentaires mènera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements ».Le ministre de la défense chinois, Wei Fenghe, s’exprimant lors de ce forum, a affirmé, dimanche, que Pékin « soutenait les pourparlers de paix » entre les deux belligérants et a assuré que son pays n’avait « jamais fourni de soutien matériel à la Russie » dans ce conflit.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. A Kiev, Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions de l’Ukraine         Editorial. La clarification nécessaire de l’Elysée         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-12T15:19:39+00:00","coverageEndTime":"2022-06-13T03:19:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","description":"\u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en hommes et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqu\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, dimanche.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou mobilise ses bataillons de réserve ; Kiev s’efforce d’exporter ses céréales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en hommes et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqu\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, dimanche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/7309/4906/1342/900/3/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-06-12T15:19:39+00:00"
,"endDate":"2022-06-13T03:19:39+00:00"
         Des manifestants prennent part \u00e0 une cha\u00eene humaine autour du si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles, en soutien \u00e0 la demande de candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, le 12\u00a0juin 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/d934a69_5439453-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-06-12T16:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T16:00:00+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, d\u00e9j\u00e0 en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, les forces russes contr\u00f4laient la zone d\u2019habitation de Sievierodonetsk mais tentaient toujours de d\u00e9loger les combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019usine chimique Azot.          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir abattu trois avions de chasse Soukho\u00ef Su-25 ukrainiens entre samedi matin et dimanche matin, deux en combat a\u00e9rien, un dans le Donbass et un au sud de Kiev, et le troisi\u00e8me avec sa DCA.          Le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk, Denis Pouchiline, a exclu dimanche une r\u00e9vision de la condamnation \u00e0 mort pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb de deux Britannniques et d\u2019un Marocain faits prisonniers alors qu\u2019ils combattaient au sein des forces ukrainiennes dans le Donbass.          Des tirs de missiles de croisi\u00e8re russes samedi soir pr\u00e8s de Tchortkiv, \u00e0 140 kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re avec la Roumanie, ont fait au moins 22\u00a0bless\u00e9s, dont des civils, et partiellement d\u00e9truit un site militaire, selon les autorit\u00e9s locales.          Dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), occup\u00e9e en quasi-totalit\u00e9 depuis les premiers jours de l\u2019invasion, les forces ukrainiennes ont poursuivi leurs contre-offensives. Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 samedi soir dans son message vid\u00e9o quotidien que ses troupes avaient repris des localit\u00e9s dans cette r\u00e9gion, et dans celle de Zaporijia.          On ne dispose d\u2019aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov. Mais aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de 7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 7,3\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 en Pologne.          Apr\u00e8s le d\u00e9part de McDonald\u2019s de Russie, les premiers \u00ab\u00a0McDonald\u2019s russes\u00a0\u00bb ont ouvert leurs portes dimanche avec le slogan \u00ab\u00a0Le nom change, l\u2019amour reste\u00a0\u00bb. Vkousno i totchka (\u00ab\u00a0d\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb) est le nouveau nom de l\u2019enseigne, d\u00e9voil\u00e9 dimanche \u00e0 Moscou devant une centaine de journalistes russes et \u00e9trangers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-06-12T16:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:56:47+00:00","articleBody":"     Le blocage par la Turquie des demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande pourrait ne pas \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 temps pour le sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg.          L\u2019OTAN \u00ab\u00a0travaille dur\u00a0\u00bb pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb soulev\u00e9s par la Turquie, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg. Il avait pr\u00e9c\u00e9demment insist\u00e9 sur le fait que les deux pays seraient accueillis \u00ab\u00a0\u00e0 bras ouverts\u00a0\u00bb, mais la Turquie a bloqu\u00e9 leurs candidatures. Ankara les accuse d\u2019offrir un refuge au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), un groupe class\u00e9 comme \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par la Turquie et ses alli\u00e9s occidentaux.          \u00ab\u00a0J\u2019aimerais que cette question soit r\u00e9solue le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche M. Stoltenberg, en Finlande, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinisto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage par la Turquie des adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande pourrait durer","dateModified":"2022-06-12T16:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:27:24+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a diffus\u00e9 des images a\u00e9riennes de la ville de Marioupol en juin\u00a02021 et en mai\u00a02022. Les images donnent \u00e0 voir une ville d\u00e9truite apr\u00e8s l\u2019invasion russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien diffuse des images de Marioupol avant et apr\u00e8s les bomb...","dateModified":"2022-06-12T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:18:09+00:00","articleBody":"     Les inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires soulev\u00e9es par la Turquie dans son opposition aux demandes d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sont l\u00e9gitimes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg, lors d\u2019une visite en Finlande. \u00ab\u00a0Ce sont des pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes. Il s\u2019agit de terrorisme, il s\u2019agit d\u2019exportations d\u2019armes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors qu\u2019il lui rendait visite dans sa r\u00e9sidence d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Naantali.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les inqui\u00e9tudes de la Turquie sont l\u00e9gitimes, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-12T15:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:00:42+00:00","articleBody":"           Des militaires russes d\u00e9minent la baie et la plage de Marioupol (oblast de Donetsk), le 12\u00a0juin\u00a02022. YURI KADOBNOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a2e5a7d_1655045652891-678032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-06-12T15:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T14:50:26+00:00","articleBody":"     Rodyon Myrochnyk, repr\u00e9sentant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb en Russie, a publi\u00e9 dimanche sur Telegram des photos de b\u00e2timents apr\u00e8s le bombardement de Kadi\u00efvka par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.  \u00ab\u00a0Le quartier nord-est et le village de Satino ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s. Un gazoduc a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.               Rodyon Myrochnyk a d\u00e9clar\u00e9 samedi que trois cents \u00e0 quatre cents soldats ukrainiens restaient bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine chimique de Sievierodonetsk ainsi que plusieurs centaines de civils. Selon lui, les Russes ont \u00e9tabli un contact avec les troupes ukrainiennes pour organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils, mais les troupes ne seront autoris\u00e9es \u00e0 partir que si elles d\u00e9posent les armes et se rendent.          Leonid Passitchnik, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, a reconnu samedi buter sur le contr\u00f4le de \u00ab\u00a0la zone industrielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un site d\u2019industrie chimique, a-t-il soulign\u00e9. Notre objectif principal est de nettoyer la zone [des combattants ukrainiens] sans provoquer de catastrophe environnementale.\u00a0\u00bb          Samedi soir, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, avait affirm\u00e9 qu\u2019un incendie \u00e9tait en cours sur le site de l\u2019usine chimique Azot, cible de l\u2019arm\u00e9e russe. Dimanche midi, on ignorait quelle \u00e9tait la situation sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quartier nord-est de Kadi\u00efvka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, selon le repr\u00e9sentant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populair...","dateModified":"2022-06-12T15:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T13:43:16+00:00","articleBody":"     Jordan Gatley, un ancien soldat britannique qui se battait aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tu\u00e9 par balle\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk. Sur Facebook, son p\u00e8re, Dean Gatley, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0[Le 10\u00a0juin], nous avons re\u00e7u la nouvelle d\u00e9vastatrice que notre fils, Jordan, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle dans la ville de Sievierodonetsk, en Ukraine. Jordan a quitt\u00e9 l\u2019arm\u00e9e britannique en mars de cette ann\u00e9e pour poursuivre sa carri\u00e8re de soldat dans d\u2019autres r\u00e9gions. La guerre contre l\u2019Europe avait commenc\u00e9 et, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, il est parti en Ukraine pour aider.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s Scott Sibley, en avril, il est le deuxi\u00e8me Britannique tu\u00e9 en combattant aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens contre l\u2019invasion russe.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien soldat britannique tu\u00e9 dans au combat \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-12T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:48:44+00:00","articleBody":"                     Des croix portant l\u2019inscription \u00ab occupant russe \u00bb sont install\u00e9es devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Kiev \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une manifestation, le 12\u00a0juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/075b628_1655036352959-89eac8b-1655034620153-677373.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T13:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:48:41+00:00","articleBody":"                     Un citoyen russe br\u00fble son passeport \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une manifestation devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Kiev, le 12\u00a0juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b59654c_1655036390292-83efca6-1655034983702-677325.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T13:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:12:09+00:00","articleBody":"     Au 109e jour de l\u2019invasion russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son rapport relatif \u00e0 la situation sur le terrain. Selon les Britanniques, \u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en homme et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans, et autour de, Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour renforcer leur avantage num\u00e9rique, les forces russes essaient d\u2019envoyer plus d\u2019unit\u00e9s au combat, en mobilisant notamment les bataillons de r\u00e9serve de chaque brigade. En g\u00e9n\u00e9ral, la plupart des brigades n\u2019engagent que deux de leurs trois bataillons dans des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, ajoutent les services britanniques.          \u00ab\u00a0Les troisi\u00e8mes bataillons (\u2026) sont g\u00e9n\u00e9ralement en sous-effectif, et la Russie devra probablement compter sur de nouvelles recrues ou des r\u00e9servistes pour pouvoir envoyer ces unit\u00e9s en Ukraine. Le d\u00e9ploiement simultan\u00e9 de leurs trois bataillons va r\u00e9duire la capacit\u00e9 des brigades \u00e0 se reconstituer \u00e0 l\u2019issue des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe engage ses bataillons de r\u00e9serve pour emporter la d\u00e9cision \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-12T13:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T11:19:35+00:00","articleBody":"     Denis Pouchiline, le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, a affirm\u00e9 dimanche ne pas vouloir modifier la peine des Britanniques Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, et du Marocain Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, condamn\u00e9s \u00e0 mort pour avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Ils sont venus en Ukraine tuer des civils pour de l\u2019argent. C\u2019est pourquoi je ne vois pas de conditions \u00e0 une quelconque att\u00e9nuation ou modification de peine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans le cadre d\u2019un voyage organis\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans la ville ukrainienne de Marioupol ravag\u00e9e par les combats et conquise par les forces russes et s\u00e9paratistes en mai. Selon Denis Pouchiline, \u00ab\u00a0le tribunal a inflig\u00e9 une punition parfaitement juste\u00a0\u00bb aux trois combattants. Il a aussi accus\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, de ne pas s\u2019\u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 de leur sort et de n\u2019avoir pas pris contact avec les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes.          Sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique SkyNews, une amie du Marocain Brahim Saadoun a appel\u00e9 dimanche le gouvernement britannique \u00e0 le \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb. Zina Kotenko, une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne vivant au Royaume-Uni, a d\u00e9crit son ami Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, comme un homme \u00ab\u00a0gentil\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ouvert d\u2019esprit\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0joyeux\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etrangers condamn\u00e9s \u00e0 mort en Ukraine\u00a0: Denis Pouchiline inflexible","dateModified":"2022-06-12T11:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T11:08:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Reuters Dmytro Senik, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, en marge du forum de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0Dialogue de Shangri-La\u00a0\u00bb \u00e0 Singapour.  \u00ab\u00a0[Les] routes [existantes] ne sont pas parfaites car elles cr\u00e9ent certains goulots d\u2019\u00e9tranglement, mais nous faisons de notre mieux pour les d\u00e9velopper en attendant.\u00a0\u00bb          Le syst\u00e8me ferroviaire de l\u2019Ukraine fonctionne sur un gabarit diff\u00e9rent de celui de ses voisins europ\u00e9ens tels que la Pologne, de sorte que des transferts doivent avoir lieu dans diff\u00e9rents trains \u00e0 la fronti\u00e8re malgr\u00e9 des \u00e9quipements limit\u00e9s. Le r\u00e9acheminement des c\u00e9r\u00e9ales vers la Roumanie implique le transport par chemin de fer vers les ports du Danube et le chargement des cargaisons sur des barges pour naviguer vers le port de Constanta, un processus complexe et co\u00fbteux.          Moscou, qui qualifie la guerre d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale et nie avoir frapp\u00e9 des cibles civiles et agricoles, affirme que les sanctions occidentales contre la Russie et les mines marines impos\u00e9es par l\u2019Ukraine sont \u00e0 l\u2019origine de la baisse des exportations alimentaires et de la hausse des prix mondiaux.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019efforce d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales via la Pologne et la Roumanie","dateModified":"2022-06-12T11:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T10:23:45+00:00","articleBody":"               Dans un message post\u00e9 sur Twitter, au lendemain de sa visite \u00e0 Kiev, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis profond\u00e9ment touch\u00e9e par la force et la r\u00e9silience du peuple ukrainien. Ils d\u00e9fendent courageusement leur pays, dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Mais je vois la vie revenir \u00e0 Kiev. Alors que vous reconstruisez et modernisez l\u2019Ukraine, \u0404\u0432\u0440\u043e\u043f\u0430 \u0437 \u0432\u0430\u043c\u0438\u00a0! [\u00ab\u00a0L\u2019Europe est avec vous\u00a0!\u00a0\u00bb, en ukrainien]\u00a0\u00bb.          Samedi, apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les discussions d\u2019aujourd\u2019hui vont nous permettre de finaliser notre \u00e9valuation d\u2019ici la fin de la semaine prochaine. (\u2026)\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en. Nous voulons regarder vers l\u2019avenir. Vous avez fait beaucoup, mais il y a encore beaucoup \u00e0 faire, pour lutter contre la corruption par exemple.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Ursula von der Leyen promet une r\u00e9ponse rapide aux ambitions europ\u00e9ennes de Kiev                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen \u00ab\u00a0profond\u00e9ment touch\u00e9e par la force et la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T11:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T09:14:25+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur la ville de Tchortkiv, samedi soir, a fait au moins vingt-deux bless\u00e9s, dont des civils, et a partiellement d\u00e9truit un site militaire, a annonc\u00e9, dimanche, un responsable local. \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 21\u00a0h\u00a046 heures locales [20\u00a0h\u00a046 \u00e0 Paris], Tchortkiv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par quatre missiles, tous tir\u00e9s depuis la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse diffus\u00e9e sur Facebook, pr\u00e9cisant que parmi les victimes, \u00ab\u00a0il y a sept femmes et un enfant de 12\u00a0ans\u00a0\u00bb. Selon M.\u00a0Trouch, \u00e9galement chef de l\u2019administration de la r\u00e9gion de Ternopil, dont d\u00e9pend Tchortkiv, \u00ab\u00a0une installation militaire a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truite\u00a0\u00bb dans la frappe, \u00ab\u00a0et des habitations r\u00e9sidentielles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0des missiles de croisi\u00e8re Kalibr lanc\u00e9s \u00e0 partir de la mer (...) ont d\u00e9truit pr\u00e8s de Tchortkiv un grand entrep\u00f4t de syst\u00e8mes de missiles antichars, de syst\u00e8mes portatifs de d\u00e9fense a\u00e9rienne et d\u2019obus fournis au r\u00e9gime de Kiev par les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.                    Tchortkiv, qui comptait un peu moins de 30\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion russe, se situe \u00e0 140\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re avec la Roumanie et \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Au contraire de l\u2019est et du sud du pays, fortement touch\u00e9s par les combats entre arm\u00e9es ukrainienne et russe depuis trois mois et demi, l\u2019Ouest n\u2019a \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s sporadiquement la cible de frappes des troupes de Moscou qui y visent notamment les installations militaires recevant des armes occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tir de missiles russes sur la ville de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-12T09:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T08:36:18+00:00","articleBody":"     La connexion entre la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, captur\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but du mois de mars, et l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.          La connexion avait \u00e9t\u00e9 perdue le 30\u00a0mai, \u00ab\u00a0lorsque les Russes ont coup\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie mobile ukrainien Vodafone \u00e0 Enerhodar\u00a0\u00bb, site de la centrale, \u00ab\u00a0avec lequel l\u2019AIEA a un contrat de transmission de donn\u00e9es\u00a0\u00bb, explique Energoatom dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce aux efforts conjoints d\u2019Energoatom et Vodafone, le vendredi 10\u00a0juin, la connexion entre les serveurs de surveillance des mati\u00e8res nucl\u00e9aires du site et l\u2019AIEA a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom dans ce communiqu\u00e9 publi\u00e9, samedi soir, sur Telegram. Depuis fin mai toutefois, \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es pour cette p\u00e9riode avaient \u00e9t\u00e9 stock\u00e9es sur des serveurs s\u00e9curis\u00e9s et transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019AIEA imm\u00e9diatement apr\u00e8s le r\u00e9tablissement de la connexion [vendredi]\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          L\u2019AIEA avait d\u00e9clar\u00e9 cette semaine \u00ab\u00a0travailler activement\u00a0\u00bb pour organiser une visite \u00e0 la centrale de Zaporijia, \u00e0 laquelle l\u2019Ukraine s\u2019oppose tant que le site est occup\u00e9 par les Russes. L\u2019Ukraine estime qu\u2019une telle visite \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes, selon Energoatom. \u00ab\u00a0La situation est intenable\u00a0\u00bb, avait plaid\u00e9 le chef de l\u2019AIE, Rafael Grossi. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est pour cela que des experts de l\u2019AIEA doivent se rendre\u00a0\u00bb sur place.          Les soldats russes ont pris le contr\u00f4le, d\u00e9but mars, de cette centrale situ\u00e9e dans la ville d\u2019Enerhodar, dans le sud de l\u2019Ukraine, s\u00e9par\u00e9e par les eaux du Dniepr de la capitale r\u00e9gionale Zaporijia, qui est toujours sous contr\u00f4le ukrainien. Les affrontements qui s\u2019y sont d\u00e9roul\u00e9s, dans les premiers jours du conflit, ont laiss\u00e9 craindre une possible catastrophe nucl\u00e9aire dans le pays o\u00f9 a explos\u00e9 un r\u00e9acteur en\u00a01986 \u00e0 Tchernobyl.                    Lire aussi :  Petro Kotin, pr\u00e9sident de l\u2019entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que font les Russes rel\u00e8ve du terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Connexion r\u00e9tablie entre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et l\u2019AIEA, annonce Kiev","dateModified":"2022-06-12T09:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T07:51:55+00:00","articleBody":"           Un employ\u00e9 nettoie une machine \u00e0 commande automatique dans un ancien restaurant McDonald\u2019s avant son ouverture, \u00e0 Moscou, le 12\u00a0juin\u00a02022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Les anciens restaurants en Russie du groupe McDonald\u2019s \u2013 qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part apr\u00e8s plus de trente ans de pr\u00e9sence en r\u00e9action au conflit en Ukraine \u2013 ont \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vkousno i tochka\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0D\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb) par leur nouveau propri\u00e9taire russe, a fait savoir au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe russe, Oleg Paro\u00efev.          Le propri\u00e9taire Alexandre Govor a assur\u00e9 que les 51\u00a0000\u00a0ex-employ\u00e9s de McDonald\u2019s \u00e0 travers la Russie conserveraient leur travail. \u00ab\u00a0Notre objectif est que nos clients ne remarquent aucune diff\u00e9rence de qualit\u00e9 ou d\u2019ambiance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e dans le restaurant de place Pouchkine.          La nouvelle cha\u00eene de restauration rapide conservera son ancien int\u00e9rieur McDonald\u2019s mais supprimera toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son ancien nom, a pr\u00e9cis\u00e9 Oleg Paroev, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de McDonald\u2019s en Russie en f\u00e9vrier, quelques semaines avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine survenue le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dirigeant a ajout\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 maintiendrait des \u00ab\u00a0prix abordables\u00a0\u00bb, sans toutefois exclure de l\u00e9g\u00e8res augmentations \u00e0 court terme.                    Lire aussi :  McDonald\u2019s se retire enti\u00e8rement de Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b9fae9a_5437824-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les anciens restaurants de McDonald\u2019s rebaptis\u00e9s \u00ab\u00a0D\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-12T11:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T06:47:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a affirm\u00e9 dimanche matin que les Russes menaient \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb des assauts contre Sievierodonetsk, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou pr\u00e8s de Vroubivka, Mykolaevka ou encore Vassylivka.          Prendre Sievierodonetsk ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville, Kramatorsk, une \u00e9tape pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin du Donbass, r\u00e9gion essentiellement russophone en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Selon un membre de l\u2019administration militaire de Donetsk, \u00ab\u00a0toutes les grandes villes du territoire libre\u00a0\u00bb de cette r\u00e9gion \u00ab\u00a0sont priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb depuis samedi en d\u00e9but de soir\u00e9e. Il cite Kramatorsk, Sloviansk, Kostiantynivka, Droujkivka et Bakhmout.          A la t\u00e9l\u00e9vision, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9crit une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Popasna, \u00e0 Sievierodonetsk et pr\u00e8s de la rivi\u00e8re de Siversky Donets, dont le niveau a tellement baiss\u00e9 qu\u2019il redoute de nouvelles tentatives russes de franchissement pour aller \u00e9tablir une nouvelle t\u00eate de pont pr\u00e8s de Bilohorivka. \u00ab\u00a0A Tochkivka, de tr\u00e8s puissants combats sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement indiqu\u00e9.          A Sievierodonetsk, la d\u00e9fense ukrainienne est retranch\u00e9e sur le site d\u2019une usine chimique Azot. \u00ab\u00a0Des combats permanents se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef.\u00a0A Lyssytchansk, les habitants ont le choix entre fuir et perdre leur foyer, ou rester expos\u00e9s aux bombardements. Depuis plusieurs jours, les combats sont \u00e9galement intenses dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, voisine de la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud du pays. L\u2019avanc\u00e9e russe a cependant \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e aux abords de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes \u00ab\u00a0priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T07:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T06:01:24+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des semaines terr\u00e9s dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers Donetsk, territoire s\u00e9paratiste sous contr\u00f4le des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d\u2019un \u00e9tablissement est all\u00e9 chercher deux orphelins.                    Lire aussi :  En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T06:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T04:56:20+00:00","articleBody":"      La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, \u00e0 Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Sur le terrain, les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine s\u2019intensifient. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche matin, que les Russes menaient \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb des assauts contre Sievierodonetsk dans le Donbass, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou pr\u00e8s de Vroubivka, Mykola\u00efv ou encore Vassylivka.          Le pr\u00e9sident Zelensky a lui signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de certaines localit\u00e9s comme Tavrisk dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans celle de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ 10\u00a0000\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi, \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-12T11:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T04:51:44+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 109e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-12T05:58:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/7309/4906/1342/900/3/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-9">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Un téléphone, d’accord, mais seulement pour téléphoner. A l’approche de l’été, de timides préadolescents ont enfin le droit à leur premier portable. Un modèle à l’ancienne pour retarder au maximum le passage au smartphone.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    L'époque       Entre soi         « Quand on t’envoie des émojis, ça fait deux carrés vides sur l’écran » : le clan des « 9 touches »   Chronique        Guillemette Faure        Un téléphone, d’accord, mais seulement pour téléphoner. A l’approche de l’été, de timides préadolescents ont enfin le droit à leur premier portable. Un modèle à l’ancienne pour retarder au maximum le passage au smartphone.   Publié le 10 juin 2022 à 10h00 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 14h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les tendanceurs les ­surnomment les “dumbphones” (« téléphones idiots », à l’opposé des smartphones, pourtant pas si smart), les parents les appellent des « téléphones pour téléphoner » et les préados qui en héritent parlent de « frigo » ou de « Nokia » même quand ils sont d’une autre marque. Ce sont les « 9 touches » (même s’ils en comportent au moins douze), ces petits téléphones avec un écran riquiqui qui auraient fait rêver n’importe quel môme des années 1990 mais qui suscitent des sentiments partagés chez les enfants qui les reçoivent aujourd’hui.          La saison des « 9 touches » arrive avec l’été. Quand approche la fin des cours, des enfants et préados qui passent dans la classe supérieure se font promettre leur premier téléphone pour la rentrée et les vendeurs de boutiques de téléphonie voient débouler des clients qui ont l’air de rechercher des téléviseurs en noir et blanc. Dans cette nouvelle bataille, où les familles sont seules contre les réseaux sociaux et leurs armées de développeurs d’addiction, c’est le compromis qu’ont trouvé les parents pour jouer la montre, expliquant à leurs proches que, bien sûr, leur préado n’aurait pas de smartphone mais un téléphone « pour qu’ils puissent nous joindre ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand je vois la quantité de ruban adhésif utilisée, je me dis que le mec doit être sacrément barricadé mentalement » : les timbrés de l’emballage                 A quoi on les reconnaît          Dans le magasin, les préados ont demandé le plus grand modèle, avec l’espoir qu’il passe pour un smartphone de loin. Puis ils ont ­découvert que leur « téléphone pour téléphoner » à 30 euros permettait aussi de prendre des (mauvaises) photos et d’écouter la radio, mais leurs parents ne le savent pas encore. Ils l’ont perdu plusieurs fois, espérant qu’il soit remplacé par un smartphone. Pour signifier leur désenchantement en famille, ils maltraitent leur appareil, le rechargent au minimum et l’envoient régulièrement valdinguer. Ils transfèrent les messages à émoji qu’ils reçoivent vers les smartphones des copains pour parvenir à les lire. Comme ils n’osent pas sortir leur « 9 touches » devant n’importe qui, certains de leurs copains pensent qu’ils n’ont pas de téléphone. Ils tentent régulièrement de demander un smartphone à leurs parents avec l’argument que « ce serait plus pratique pour partager les devoirs ou préparer les exposés ». Après avoir envisagé différentes colos, leurs parents se demandent s’il est trop tard pour les inscrire chez les scouts parce que c’est le seul endroit où leurs enfants seront à l’abri des smartphones des autres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion : « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses »                 Comment ils parlent          « Ça va trop lentement pour taper les messages. » « Si tu veux taper un “S”, tu dois taper quatre fois sur la touche. » « Quand on t’envoie des émojis, ça fait deux carrés vides sur l’écran. » « Dans la rue, je regarde s’il n’y a personne qui regarde avant de téléphoner. » « Je tape mes messages dans mon sac. » « Quand tu veux envoyer un message à ta mère pour dire que t’arrives dans un quart d’heure, le temps de le taper t’es déjà plus qu’à cinq minutes. » « Tu peux me rappeler ? J’ai qu’un forfait de deux heures. » « Pour jouer à Snake [seul jeu sur les dumbphones], faut vraiment s’ennuyer. » « Ceux qui n’ont pas de “9 touches” ne peuvent pas comprendre. » « T’as déjà essayé de lancer un téléphone à clapet de très loin ? » « En vrai, c’est bien, quand même. »        Il vous reste 16.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/10/quand-tu-veux-envoyer-un-message-a-ta-mere-pour-dire-que-t-arrives-dans-un-quart-d-heure-le-temps-de-le-taper-t-es-deja-plus-qu-a-cinq-minutes-le-clan-des-9-touches_6129658_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quand on t\u2019envoie des \u00e9mojis, \u00e7a fait deux carr\u00e9s vides sur l\u2019\u00e9cran\u00a0\u00bb\u00a0: le clan des \u00ab\u00a09 touches\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T10:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:00:05+02:00","dateModified":"2022-06-10T14:01:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Entre soi"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Vie sociale","Entre soi"],"description":"Un t\u00e9l\u00e9phone, d\u2019accord, mais seulement pour t\u00e9l\u00e9phoner. A l\u2019approche de l\u2019\u00e9t\u00e9, de timides pr\u00e9adolescents ont enfin le droit \u00e0 leur premier portable. Un mod\u00e8le \u00e0 l\u2019ancienne pour retarder au maximum le passage au smartphone.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/1172/0/1605/802/1342/671/60/0/6da502f_1654689867940-g710015500.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-10">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les deux organisations de la coopération policière et judiciaire de l’Union européenne traquent le crime organisé sous toutes ses formes. Grâce à des méthodes discrètes, les enquêteurs enregistrent des résultats encourageants en dépit des multiples défis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Police et justice             Au cœur d’Europol et Eurojust, ces institutions opaques associées contre le crime organisé      Les deux organisations de la coopération policière et judiciaire de l’Union européenne traquent le crime organisé sous toutes ses formes. Grâce à des méthodes discrètes, les enquêteurs enregistrent des résultats encourageants en dépit des multiples défis.          Par Simon Piel et Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le contrôle des camions vu du bureau des douanes, à Anvers, en Belgique.  SÉBASTIEN VAN MALLEGHEM POUR « LE MONDE »               Le bâtiment, gris et fonctionnel, pourrait abriter n’importe quelle entreprise de bureau. Posé dans un quartier d’affaires de La Haye (Pays-Bas), loin des ruelles typiques du centre-ville, le QG d’Europol est une ruche blindée, truffée de caméras de surveillance. Au menu des briefings rythmant les journées de l’organisation policière européenne, des affaires sensibles.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Mafias, comment le crime organisé menace le monde » 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Derrière les portes fermées s’élabore la lutte contre le crime – celui qui dépasse les frontières. Plus d’un millier de personnes, dont une cinquantaine de Français, travaillent aujourd’hui au sein de cette organisation créée en 1999, volontiers opaque et cultivant le secret sur ses -techniques d’investigation. Sous la direction de Catherine De Bolle, issue de la police belge, quelque 150 analystes prennent le pouls des organisations criminelles.                         Le hall de l’immeuble d’Europol, La Haye, novembre 2021.  SÉBASTIEN VAN MALLEGHEM POUR « LE MONDE »               L’agence de coopération policière de l’Union européenne (UE) est appelée en soutien des investigations dès que deux Etats travaillent sur une enquête commune. Les données sont stockées, croisées puis exploitées par les analystes chargés de la partie opérationnelle. Selon le Guardian, le volume d’informations détenues par Europol représente « au moins 4 pétaoctets, soit l’équivalent de 3 millions de cédéroms ou un cinquième de l’intégralité du contenu de la bibliothèque du Congrès américain ». Une ressource gigantesque qui a récemment fait tiquer le Contrôleur européen de la protection des données, lequel a enjoint à l’agence de supprimer les données reçues de la part des Etats membres sur les personnes six mois après réception, si aucun lien avec une organisation criminelle n’avait été établi.           « Nous étions sceptiques au début de la cryptomonnaie, mais c’est désormais un souci quotidien. Elles sont utilisées dans des proportions gigantesques pour le blanchiment »           Une fois les données analysées, c’est lors des action days, les « jours J » où les polices nationales se projettent sur leurs cibles, que le travail de fourmi des enquêteurs sort de l’ombre. Ce fut le cas, par exemple, en octobre 2021, à l’occasion d’une opération baptisée « DarkHunTOR » qui a abouti à l’arrestation de 150 personnes en Australie, en Bulgarie, en France, en Allemagne, en Italie, aux Pays-Bas, en Suisse, au Royaume-Uni et aux Etats-Unis, soupçonnées de se livrer au commerce de la drogue sur le dark Net. Plusieurs millions d’euros en numéraire et en bitcoins, ainsi que de la drogue et des armes, avaient été saisis. Les 27 Etats membres d’Europol disposent à La Haye d’agents de liaison, qu’ils soient policiers, gendarmes, ou encore douaniers. Parmi les membres non européens, mais décisifs pour les enquêtes internationales, figurent une trentaine de représentants américains (de la Drug Enforcement Administration [DEA], du FBI, du Bureau of Alcohol, Tobacco, Firearms and Explosives [ATF]…), mais aussi un bureau de liaison colombien avec deux policiers. Officiellement, ce sont les polices des Etats membres qui réalisent les arrestations. Europol apparaît en appui, comme une forme de coproduction discrète.        Il vous reste 65.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/au-c-ur-d-europol-et-eurojust-ces-institutions-opaques-associees-contre-le-crime-organise_6129926_3210.html"},"headline":"Au c\u0153ur d\u2019Europol et Eurojust, ces institutions opaques associ\u00e9es contre le crime organis\u00e9","dateCreated":"2022-06-12T16:00:02+02:00","datePublished":"2022-06-12T16:00:02+02:00","dateModified":"2022-06-12T17:40:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","\u00c9conomie","International"],"description":"Les deux organisations de la coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire de l\u2019Union europ\u00e9enne traquent le crime organis\u00e9 sous toutes ses formes. Gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodes discr\u00e8tes, les enqu\u00eateurs enregistrent des r\u00e9sultats encourageants en d\u00e9pit des multiples d\u00e9fis.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/133/0/1600/800/1342/671/60/0/13c907d_1652346707053-054-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-11">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Eldorado. C’est ainsi que se nomme la petite ville où le président brésilien a passé sa jeunesse dans les années 1970. Pourtant, lors de l’élection présidentielle d’octobre, c’est Lula qui pourrait être largement vainqueur dans cette ville conservatrice… comme dans le reste du Brésil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                 
Jair Bolsonaro with 5 years old with a fish next to his father Percy Geraldo Bolsonaro. Source: REPRODUÇÃO/INSTAGRAM/@JAIRMESSIASBOLSONARO


<article-nb="2022/06/12/19-12">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le chercheur en gestion Tristan Dupas-Amory observe dans une tribune au « Monde » que la polarisation sur les symptômes d’une rupture de la jeunesse avec le « sens du travail » cache la forêt de la résignation du plus grand nombre d’entre eux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Jeunes diplômés         Emploi : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tribune        Tristan Dupas-Amory  Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques (ESCP)        Le chercheur en gestion Tristan Dupas-Amory observe dans une tribune au « Monde » que la polarisation sur les symptômes d’une rupture de la jeunesse avec le « sens du travail » cache la forêt de la résignation du plus grand nombre d’entre eux.   Publié le 10 juin 2022 à 13h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Great Resignation, Big Quit, Great Reshuffle, les expressions font florès pour désigner le phénomène de démissions massives observé aux Etats-Unis. Son importation en France intrigue. Parmi les démissionnaires, des cadres en début de carrière, diplômés des grandes écoles, attirent particulièrement l’attention. Ces jeunes élites semblent dessiner les contours d’une génération en rupture avec le marché du travail, prête à partir du jour au lendemain, à prendre, dans le même mouvement, à la fois le large et ses responsabilités.          Les interventions d’une poignée d’étudiants lors de la remise de diplômes de l’école d’ingénieur AgroParisTech, largement reprises et commentées, ont apporté une forme lyrique à des éléments d’explication classiques : ces profils réclament du sens, de l’impact, des « raisons d’être » au travail. La scène a aussi mis un nouveau coup de projecteur sur les « déserteurs », ces diplômés qui ne consentent plus aux voies classiques qui leur sont destinées. Il s’agit, par exemple, de privilégier l’écologie et le secteur social. Les critiques s’accumulent contre certains emplois, réputés les plus prestigieux mais les moins épanouissants. Au cœur de cette bifurcation, on entend l’écho des récits toujours plus nombreux – et spectaculaires – de réorientations professionnelles, loin des passages obligés.                           Le contexte       Trente-huit millions de salariés américains ont quitté leur emploi, en 2021. Cela a donné naissance au concept de « grande démission », qui désigne le désenchantement des salariés postérieur à la pandémie. Le confinement et le télétravail ayant « révélé », par contraste, la médiocrité des conditions de travail, voire sa « perte de sens ». Le phé­nomène n’épargne pas la France, avec 400 000 démissions d’un CDI au troisième trimestre 2021. Les entreprises et la fonction publique peinent à attirer des candidats. S’agit-il, en période de reprise économique, du banal rééquilibrage d’un marché jusqu’alors favorable aux employeurs ? Ou d’une véritable « crise du consentement », explorée par les sociologues, gestionnaires, juristes, médecins, économistes et psychologues réunis à l’ESCP Business School, les 9 et 10 juin, pour un colloque intitulé « Consentir ? Pourquoi, comment et à quoi ? »         Voir plus Voir moins                  Ces coups d’éclat passent pourtant sous silence un phénomène bien plus massif, bien plus discret aussi. Quand on observe la distribution des choix réels, on constate que les diplômés des grandes écoles optent pour… les mêmes carrières que leurs aînés. En 2021, plus d’un tiers des diplômés se dirigeait vers le conseil ou les services financiers d’après la dernière enquête d’insertion de la Conférence des grandes écoles. Ils sont près de 60 % à HEC. On remarque que, dans les établissements censés offrir le plus d’opportunités, une grande partie des diplômés se dirige vers un éventail particulièrement étroit d’options professionnelles.          Cet autre versant du processus, plus obscur, pousse à l’inscrire dans d’autres interrogations demeurées en suspens : pourquoi et par quoi ces salariés sont-ils retenus ? Evoquer la « grande démission » implique aussi de porter notre attention sur cette « grande rétention ».          Les salaires peinent à l’expliquer complètement, et l’accumulation des témoignages permet désormais de dresser un véritable constat anthropologique des jeunes élites. Au refus de travailler de quelques-uns s’oppose un rapport au travail parfois indifférent aux valeurs, ponctué de souffrances consenties alors même que la demande de réalisation de soi tend à devenir plus forte. La place privilégiée qu’occupent ces jeunes diplômés sur le marché du travail a parfois tendance à masquer leur engagement intensif, et leur fragilité au travail.        Il vous reste 53.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/10/tristan-dupas-amory-grande-demission-ou-grande-retention_6129709_3232.html"},"headline":"Emploi\u00a0: \u00ab\u00a0grande d\u00e9mission\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0grande r\u00e9tention\u00a0\u00bb\u00a0?","dateCreated":"2022-06-10T13:00:20+02:00","datePublished":"2022-06-10T13:00:20+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:02:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Tribunes \u00e9co","Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","M Campus","\u00c9conomie","Emploi","Management"],"description":"Le chercheur en gestion Tristan Dupas-Amory observe dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que la polarisation sur les sympt\u00f4mes d\u2019une rupture de la jeunesse avec le \u00ab\u00a0sens du travail\u00a0\u00bb cache la for\u00eat de la r\u00e9signation du plus grand nombre d\u2019entre eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Tristan Dupas-Amory","description":"Chercheur associ\u00e9 au Centre d\u2019\u00e9tudes et de recherches sociologiques (ESCP)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/171/0/5474/2737/1342/671/60/0/07099f0_1654783151377-pns-6442697.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeunes-diplomes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-13">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le succès de la plate-forme de jeu vidéo Roblox amène à questionner son modèle économique. Les enfants et adolescents y sont les rouages essentiels d’une machine qui préoccupe désormais le législateur français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    ROBLOX CORPORATION           Sur Roblox, les enfants sont les petites mains d’un géant du jeu vidéo   Par Aurélien Defer   Publié aujourd’hui à 01h55, mis à jour à 17h46   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLe succès de la plate-forme de jeu vidéo Roblox amène à questionner son modèle économique. Les enfants et adolescents y sont les rouages essentiels d’une machine qui préoccupe désormais le législateur français.         En mars 2021, l’entrée en Bourse à hauteur de 46 milliards de dollars de Roblox Corporation avait impressionné l’industrie du jeu vidéo. Partie en 2004 de la simple idée d’une plate-forme de jeux créés et testés par les joueurs eux-mêmes, l’entreprise états-unienne se classe aujourd’hui parmi les plus populaires à travers le monde, tant chez les investisseurs que chez les joueurs. Au premier trimestre de 2022, ces derniers étaient en effet quelque 54,1 millions, dont 15 millions en Europe, à se connecter chaque jour à Roblox. Un chiffre en hausse de plus de 28 % sur un an, d’après le dernier bilan de la firme.          Roblox vise pourtant un public très particulier. Près de la moitié (47 % début 2022) des utilisateurs de la plate-forme sont âgés de moins de 13 ans, ce qui fait d’elle l’un des services de jeu vidéo les plus appréciés chez les enfants et les adolescents. Si Roblox se distingue de ses concurrents par les designs simplistes des jeux de son catalogue, c’est avant tout le fonctionnement même de son écosystème qui séduit les plus jeunes. Sur cette plate-forme communautaire, chacun peut créer et héberger gratuitement son propre jeu (Roblox préfère le terme d’« expérience ») à l’aide d’outils de développement pensés pour un public débutant.          L’entreprise se contente ainsi d’administrer sa plate-forme, de maintenir des serveurs et de mettre à jour son logiciel de développement, tandis qu’elle capitalise sur les jeux construits par ses très nombreux apprentis développeurs, dont une grande majorité sont mineurs. A l’occasion de l’organisation par les Nations unies de la Journée mondiale contre le travail des enfants, Le Monde s’est intéressé au sort de ces jeunes internautes qui font vivre l’empire vidéoludique de Roblox en étant à la fois les petites mains et les cibles commerciales d’un système économique ubérisé.                              Comme d’autres moteurs de jeux, Roblox Studio fonctionne grâce au langage de programmation Lua.  ROBLOX CORPORATION               « Roblox est rempli de microtransactions »          Proposer à des joueurs de bâtir eux-mêmes les jeux auxquels ils jouent n’a rien d’inédit. Minecraft (Mojang Studios), Garry’s Mod (Facepunch Studios) ou plus récemment Fortnite (Epic Games), avec son mode créatif, ont tous fait ce pari. Chez Roblox, il suffit de taper quelques lignes de code dans le logiciel gratuit Roblox Studio et de publier son « expérience » pour qu’elle soit recensée sur le site officiel, accessible depuis n’importe quel navigateur Web. Un véritable jeu d’enfants.          Mais si tous les jeux du très vaste catalogue Roblox sont accessibles gratuitement, la notion d’argent y est omniprésente. La plate-forme a même sa propre monnaie, le Robux, une devise virtuelle indexée sur le dollar et qui permet à ses joueurs d’acheter toutes sortes de contenus optionnels (vêtements, accessoires, plug-ins de développement, etc.). Ces microtransactions sont partie intégrante du modèle économique de Roblox, en particulier dans les « expériences » dites pay-to-win (littéralement, « payer pour gagner ») ou présentant des lootboxes, ces fameuses pochettes-surprises virtuelles contenant des butins plus ou moins rares.        Il vous reste 68.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/12/sur-roblox-les-enfants-sont-a-la-fois-les-petites-mains-et-les-cibles-commerciales-d-un-geant-du-jeu-video_6129875_4408996.html"},"headline":"Sur Roblox, les enfants sont les petites mains d\u2019un g\u00e9ant du jeu vid\u00e9o","dateCreated":"2022-06-12T01:55:58+02:00","datePublished":"2022-06-12T01:55:58+02:00","dateModified":"2022-06-12T17:46:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Le succ\u00e8s de la plate-forme de jeu vid\u00e9o Roblox am\u00e8ne \u00e0 questionner son mod\u00e8le \u00e9conomique. Les enfants et adolescents y sont les rouages essentiels d\u2019une machine qui pr\u00e9occupe d\u00e9sormais le l\u00e9gislateur fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lien Defer "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/150/162/1118/559/1342/671/60/0/4201b49_1654874042767-roblox-cook-burgers.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-14">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les violents orages qui ont traversé la France samedi 4 et dimanche 5 juin ont fait un mort et quinze blessés, et ont causé d’importants dégâts agricoles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             L’état de catastrophe naturelle reconnu après le passage de violents orages au début de juin      Les violents orages qui ont traversé la France samedi 4 et dimanche 5 juin ont fait un mort et quinze blessés, et ont causé d’importants dégâts agricoles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h56, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/12/19-15">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’équipage n⁰ 8 de l’écurie japonaise a devancé le n⁰ 7, victorieux l’an passé. La Glickenhaus n⁰ 709 complète le podium de la course automobile d’endurance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Auto-moto             24 Heures du Mans : Toyota réalise un nouveau doublé et conforte son hégémonie      L’équipage n⁰ 8 de l’écurie japonaise a devancé le n⁰ 7, victorieux l’an passé. La Glickenhaus n⁰ 709 complète le podium de la course automobile d’endurance.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 16h46, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Toyota n⁰ 8, pilotée par le Suisse Sébastien Buemi (à droite), devant la n⁰ 7, pilotée par le Britannique Mike Conway, sur le circuit de la Sarthe lors de la 90ᵉ édition des 24 Heures du Mans, samedi 11 juin 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 Après une édition 2020 disputée à huis clos en raison de l’épidémie de Covid-19 et celle de 2021 qui n’a accueilli que 50 000 spectateurs (20 % du nombre habituel), les tribunes du circuit de la Sarthe étaient, cette année, remplies à ras bord pour la 90e édition des 24 Heures du Mans, samedi 11 et dimanche 12 juin 2022.            Mais si l’ambiance était différente en tribunes, sur la piste rien n’a changé, ou presque. Pour la cinquième année de suite, Toyota a remporté la classique mancelle, réalisant à nouveau le doublé (comme en 2018, 2019 et 2021) dans la catégorie « Hypercars ».              Contrairement à l’édition précédente, c’est toutefois l’équipage de la Toyota n⁰ 8 du Suisse Sébastien Buemi, du Japonais Ryo Hirakawa et du Néo-Zélandais Brendon Hartley qui termine devant la Toyota n⁰ 7 du Britannique Mike Conway, du Japonais Kamui Kobayashi et de l’Argentin José Maria Lopez, avec deux minutes d’avance à l’arrivée dimanche à 16 heures.            L’écurie américaine Glickenhaus complète le podium grâce à l’équipage n⁰ 709, composé de l’Australien Ryan Briscoe, du Britannique Richard Westbrook et du Français Franck Mailleux, avec cinq tours de retard sur la Toyota n⁰ 8.            Alpine, jamais dans le coup            En revanche, l’écurie française Alpine a connu un week-end morose. Dépassé dès le départ par les deux Glickenhaus, l’équipage n⁰ 36 du Brésilien André Negrao et des Français Matthieu Vaxiviere et Nicolas Lapierre comptait déjà sept tours de retard sur le leader samedi à 22 heures, après deux passages au stand en moins d’une demi-heure, consécutifs à un problème d’embrayage.              Pire, un accident est survenu dimanche matin vers 9 heures : Matthieu Vaxiviere a perdu le contrôle de son véhicule à l’entrée d’un virage en essayant de dépasser une voiture GT (moins rapide), terminant contre la barrière de protection. Après avoir à nouveau concédé du temps au stand pour faire des réparations, l’Alpine a terminé finalement à la 23e place, à dix-huit tours du vainqueur.                             Lire aussi :  Pour Sébastien Ogier, piloter aux 24 Heures du Mans « c’est presque comme repartir de zéro »                   Malgré un tête-à-queue de Sébastien Buemi peu avant 23 heures samedi et une crevaison dimanche vers 7 h 30, toujours avec le pilote suisse au volant, la Toyota n⁰ 8 a contrôlé la course en démontrant toute sa fiabilité.            A 33 ans, M. Buemi rejoint le Français Yannick Dalmas, le Belge Olivier Gendebien et le Français Henri Pescarolo dans le cercle fermé des quadruples vainqueurs de la classique mancelle. Le record du nombre de victoires chez les pilotes reste la possession du Danois Tom Kristensen (neuf succès). « On est content, on n’a pas eu de problème. C’est incroyable. C’est parfait. Une grande journée », a déclaré, flegmatique, le natif du canton de Vaud à l’arrivée au micro de La Chaîne L’Equipe.              Dans la deuxième catégorie de véhicules dits « LMP2 » (pour « Le Mans prototype 2 »), la JOTA n⁰ 38 s’est imposée devant la Prema n⁰ 9 et la JOTA n⁰ 28. A noter la 9e place pour Sébastien Ogier, l’octuple champion du monde des rallyes, qui participait pour la première fois à la mythique course d’endurance, au sein de l’équipage n⁰ 1 du Richard Mille Racing.            Dans la troisième catégorie, en « LM GTE Pro » (pour « Le Mans grand tourisme endurance »), la Porsche n⁰ 91 a terminé devant deux Ferrari, les n⁰s 51 et 52, au terme d’une course à rebondissements.                             Lire aussi :  24 Heures du Mans : Joshua Pierson, 16 ans et déjà dans la cour des grands                   A peine l’édition 2022 des 24 Heures du Mans terminée, la prochaine est déjà particulièrement attendue et pas seulement parce que ce sera celle du centenaire. L’année 2023 marquera aussi le retour des grandes écuries : Peugeot, Porsche, Ferrari ou encore Cadillac, qui vont accroître la concurrence dans la catégorie « Hypercars ».                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/12/24-heures-du-mans-toyota-realise-un-nouveau-double-et-poursuit-son-hegemonie_6129928_3242.html"},"headline":"24\u00a0Heures du\u00a0Mans\u00a0: Toyota r\u00e9alise un nouveau doubl\u00e9 et conforte son h\u00e9g\u00e9monie","dateCreated":"2022-06-12T16:46:24+02:00","datePublished":"2022-06-12T16:46:24+02:00","dateModified":"2022-06-12T17:37:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Auto-moto"],"keywords":["Auto-moto","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9quipage n\u2070\u00a08 de l\u2019\u00e9curie japonaise a devanc\u00e9 le n\u2070\u00a07, victorieux l\u2019an pass\u00e9. La Glickenhaus n\u2070\u00a0709 compl\u00e8te le podium de la course automobile d\u2019endurance.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/693/0/5005/2502/1342/671/60/0/b4860f6_5433613-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Auto-moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/auto-moto/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-16">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans l’optique de la mise en place du Pacte vert européen, le système proposé par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides réalise l’exploit de pouvoir transformer une aggravation des risques en une amélioration, alerte Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         « Le Green Deal agricole n’aura pas lieu »   Chronique            Stéphane Foucart        Dans l’optique de la mise en place du Pacte vert européen, le système proposé par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides réalise l’exploit de pouvoir transformer une aggravation des risques en une amélioration, alerte Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 02h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Parfois, il vaut mieux ne pas savoir. C’est ce que semblent se dire, ces jours-ci, la Commission européenne et une bonne part des Etats membres, pour éviter d’avoir à verdir leur agriculture. Truquer le thermomètre est un moyen commode d’être sûr de pouvoir annoncer, un jour, que la fièvre a disparu. C’est en tout cas bien plus confortable que de se lancer dans le traitement de la maladie. Traiter la maladie, c’est long, c’est pénible, c’est incertain. Truquer le thermomètre, c’est facile et ça marche à tous les coups.          Dans les prochains jours, l’Union doit adopter une série de dispositions techniques cruciales pour mesurer les progrès de ses Etats membres dans la réduction des intrants utilisés en agriculture. La stratégie « Farm to Fork » (« de la ferme à la fourchette »), volet agricole du Green Deal (Pacte vert) d’Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, prévoit ainsi, notamment, une « réduction de l’usage et des risques de 50 % des pesticides » d’ici à 2030 sur le territoire des Vingt-Sept. Et c’est ici que l’affaire se complique. Car, pour mesurer une « réduction de l’usage et des risques » de quoi que ce soit, il faut une métrique, et c’est souvent dans les détails de cette métrique que le diable est caché.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pesticides : les objectifs du Pacte vert européen sont menacés                 C’est le toxicologue autrichien Helmut Burtscher-Schaden, membre de l’association Global 2000, qui l’a déniché. Dans une note publiée le 9 juin, il montre que le système proposé par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides réalise le tour de force de pouvoir transformer une aggravation des risques en une amélioration.          Le dispositif en question se nomme « Indice de risque harmonisé 1 » (Harmonized Risk Indicator 1, ou HRI-1). Il évalue le risque en fonction de la quantité de produits utilisée, modulé par des facteurs de risque si imparfaitement établis qu’il aboutit à des résultats « grotesquement faux », fustige le toxicologue autrichien. En utilisant la grille d’analyse de HRI-1, il montre, par exemple, que ce système d’évaluation attribue « le même risque à 1 kilogramme de sable de quartz, une dose qui protège cinq arbres contre l’abroutissement du gibier, et à 1 kilogramme d’insecticide pyréthrinoïde, susceptible de tuer tous les insectes vivants sur 200 hectares ».          Thermomètre défectueux          HRI-1 est si défectueux qu’il désavantage des produits considérés par les autorités européennes elles-mêmes comme à faible risque, et d’usage courant en agriculture biologique, par rapport à d’autres, classés parmi les plus dangereux. Non seulement ce thermomètre ne donne pas la bonne température, mais il peut refroidir le chaud et réchauffer le froid. Selon HRI-1, ajoute M. Burtscher-Schaden, une seule application de bicarbonate de potassium comme fongicide naturel (également utilisé comme additif alimentaire) présente un risque huit fois plus élevé qu’une application du fongicide de synthèse difénoconazole, placé par les autorités sur la liste des pesticides les plus problématiques, en raison de sa persistance et de sa toxicité.        Il vous reste 47.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/12/le-green-deal-agricole-n-aura-pas-lieu_6129877_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Green Deal agricole n\u2019aura pas lieu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-12T02:01:50+02:00","datePublished":"2022-06-12T02:01:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Agriculture","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans l\u2019optique de la mise en place du Pacte vert europ\u00e9en, le syst\u00e8me propos\u00e9 par la Commission pour mesurer la baisse du recours aux pesticides r\u00e9alise l\u2019exploit de pouvoir transformer une aggravation des risques en une am\u00e9lioration, alerte St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/1049/0/8075/4037/1342/671/60/0/2d9fc78_1654878078385-334194.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-17">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le gouverneur républicain de Floride, en campagne pour sa réélection, se préparerait à défier Donald Trump dans la course à la Maison Blanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        États-Unis             Qui est Ron DeSantis, le républicain qui pourrait affronter Donald Trump      Le gouverneur républicain de Floride, en campagne pour sa réélection, se préparerait à défier Donald Trump dans la course à la Maison Blanche.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié le 10 juin 2022 à 14h00 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 14h10    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/12/19-18">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cet insecte australien pratique la parthénogenèse : l’espèce est composée uniquement de femelles qui pondent des œufs donnant naissance à des clones d’elles-mêmes. Un mode de reproduction asexué qui ne lui a pas porté préjudice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Zoologie         La sauterelle « Warramaba virgo », 250 000 ans sans copuler   Chronique        Nathaniel Herzberg        Cet insecte australien pratique la parthénogenèse : l’espèce est composée uniquement de femelles qui pondent des œufs donnant naissance à des clones d’elles-mêmes. Un mode de reproduction asexué qui ne lui a pas porté préjudice.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  « Warramaba virgo ».  UNIVERSITÉ DE MELBOURNE               Richard Feynman, Prix Nobel de physique et grand penseur de sa discipline, aimait à dire que celle-ci est comme le sexe : « Bien sûr, cela peut donner des résultats pratiques, mais ce n’est pas pour cela que nous le faisons. » Les biologistes de l’évolution, eux, se soucient peu de physique théorique. En revanche le sexe les passionne, plus particulièrement ses résultats pratiques.          Un sacré mystère, au demeurant. Car aussi agréable soit-elle, la reproduction sexuée – puisque c’est de cela que parlait Feynman – présente de sérieux défauts. D’abord, la moitié des individus sont dans l’incapacité de donner naissance à une quelconque progéniture. Un véritable gaspillage évolutif. Par ailleurs, la recherche d’un partenaire et tous les rituels qui l’accompagnent demandent une énergie non négligeable. Quant à l’accouplement, il expose souvent les impétrants aux attaques de prédateurs.          Alors pourquoi le sexe ? Pourquoi l’écrasante majorité du monde animal – tous les mammifères et les oiseaux, l’essentiel des reptiles et des insectes – compte-t-il des mâles et des femelles et impose-t-il la rencontre de leurs gamètes ? Les biologistes ont répondu depuis longtemps : l’échange de gènes qui résulte de la fécondation produit de la diversité. Avec deux avantages majeurs : elle permet de purger les mutations défavorables apparues au fil des générations. Surtout, elle accélère la capacité d’adaptation au changement de l’environnement.          Chaque fille est une copie de sa mère          Et voilà que Warramaba virgo entre en scène. Cette magnifique sauterelle verte, allongée comme une tige végétale, marquée de taches colorées sur le corps et la face, occupe une partie importante de la zone aride de l’Australie-Occidentale. Découverte en 1962 par l’éminent généticien Michael White – ou plutôt par son tout jeune fils –, en Nouvelle-Galles du Sud, la bestiole s’est vite révélée exceptionnelle : composée exclusivement de femelles, l’espèce se reproduit par parthénogenèse, autrement dit par clonage, chaque fille constituant une copie de sa mère, moyennant quelques rares mutations.          White ne s’est pas arrêté là. Il a pu établir que W. virgo – « vierge » en latin – provenait de l’hybridation de deux cousines, W. whitei et W. flavolineata. De la rencontre de ces deux espèces sexuées, il y a des milliers d’années, était née cette rareté. Restait la question essentielle : comment avait-elle survécu, comment s’était-elle adaptée aux maladies et aux changements environnementaux ? La théorie a, là encore, une réponse : les rares espèces parthénogénétiques jouiraient de superpouvoirs et profiteraient en réalité de réhybridations successives qui enrichiraient l’armée de clones.        Il vous reste 31.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/12/la-sauterelle-warramaba-virgo-250-000-ans-sans-copuler_6129929_1650684.html"},"headline":"La sauterelle \u00ab\u00a0Warramaba virgo\u00a0\u00bb, 250\u00a0000\u00a0ans sans copuler","dateCreated":"2022-06-12T17:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-12T17:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Zoologie","Sciences"],"description":"Cet insecte australien pratique la parth\u00e9nogen\u00e8se\u00a0: l\u2019esp\u00e8ce est compos\u00e9e uniquement de femelles qui pondent des \u0153ufs donnant naissance \u00e0 des clones d\u2019elles-m\u00eames. Un mode de reproduction asexu\u00e9 qui ne lui a pas port\u00e9 pr\u00e9judice.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/710/0/1704/852/1342/671/60/0/353a22c_1654682767710-img-1595.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-19">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ A 60 ans, le fondateur de la marque de restauration rapide Cojean est un miraculé reconverti dans la philanthropie et connecté à l’au-delà. Il le raconte dans son autobiographie
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        L'époque       Un apéro avec...             Un apéro avec Alain Cojean : « Tout ce qui arrive actuellement, c’est la conséquence du non-partage »      A 60 ans, le fondateur de la marque de restauration rapide Cojean est un miraculé reconverti dans la philanthropie et connecté à l’au-delà. Il le raconte dans son autobiographie          Par Béatrice Gurrey         Publié aujourd’hui à 01h56    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alain Cojean, au bar à vin Le Comptoir, à Paris, le 12 avril 2022.  WILLIAM BEAUCARDET POUR « LE MONDE »               Vous pensiez qu’on allait boire un jus de carotte parsemé de graines de chia, zesté de citron vert ? Qu’il allait arriver chaussé de sandales de Jésus ? Perdu. L’apôtre du capitalisme participatif écoresponsable (avec lui, ne pas craindre les oxymores) semble plutôt paumé lui-même, ce jour d’avril. Déjà, il ne savait pas trop où donner rendez-vous. C’est un copain qui lui a indiqué ce bar à vin de la rue Bachaumont, à deux pas des Halles, au cœur de Paris. Alain Cojean a l’air timide, plus jeune que son âge, 60 ans et demi, et assez anxieux. Personne ne reconnaîtrait dans la rue cet homme svelte, marchant d’un pas vif, un peu saccadé.          Tiens, commençons par là. On a commandé une coupette, histoire de se détendre, surtout lui. Au bout d’un quart d’heure, panne de l’ordinateur-carnet de notes. Nous sommes donc partis chez lui, quelque part au bout de la rue Montorgueil. Voyage bref, mais instructif. D’abord, il court comme un lapin. Alain Cojean, c’est cet entrepreneur qui a créé en 2001 une célèbre chaîne de « restauration rapide haut de gamme », comme on dit dans le monde économique, et qui, le soir de son pot de départ, le 21 janvier 2019, s’est emplafonné avec son scooter dans les plots de béton d’un chantier. Trauma crânien, nez cassé, jambes bousillées, laissé pour mort. Le casque, qui ne fermait plus bien, avait valdingué au loin.          On l’a su tout de suite, au service des grands reporters du Monde, car sa sœur Annick se faisait un sang d’encre. C’est même là, au cours de la convalescence quasi miraculeuse, qu’a germé l’idée de faire un portrait. Un acte manqué pareil, une telle résilience signent un personnage. « Oublie », a dit sa sœur, il ne parle jamais aux journalistes. C’était vrai. Comme chef d’entreprise, mille fois sollicité pour sa réussite peu commune, il a toujours décliné les interviews. « Il y a peut-être eu trois ou quatre articles en vingt ans. Je faisais juste mon métier, la com ne m’intéressait pas », dit-il aujourd’hui d’un ton ingénu.          Décision difficile          Le staccato de sa démarche vient de là, il ne peut plus plier entièrement les genoux. Après de longs mois de rééducation, à Roscoff, dans sa chère Bretagne, il n’y paraît presque plus. On soupçonne qu’il n’a jamais aimé s’agenouiller. Pourtant, il dit tout le temps « pardon » ; pardon d’être en avance, pardon de marcher trop vite. De l’accident, qu’il compare à « un rhume ou une piqûre de moustique », il ne fait pas grand cas. Six mois d’hôpital et de fauteuil roulant. On doit faire une drôle de tête, parce qu’il ajoute : « Je vous promets, psychologiquement, ça ne m’a rien fait. Et je n’ai pas souffert. »        Il vous reste 66.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/12/un-apero-avec-alain-cojean-tout-ce-qui-arrive-actuellement-c-est-la-consequence-du-non-partage_6129876_4497916.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Alain Cojean\u00a0: \u00ab\u00a0Tout ce qui arrive actuellement, c\u2019est la cons\u00e9quence du non-partage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-12T01:56:47+02:00","datePublished":"2022-06-12T01:56:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["L'\u00e9poque","Confidences","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"A 60\u00a0ans, le fondateur de la marque de restauration rapide Cojean est un miracul\u00e9 reconverti dans la philanthropie et connect\u00e9 \u00e0 l\u2019au-del\u00e0. Il le raconte dans son autobiographie","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Gurrey"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/414/0/5568/2784/1342/671/60/0/d7f88a4_1654509553594-dsc3377.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


       
  
