<FILE-date="2022/06/12/19">

<article-nb="2022/06/12/19-1">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Dès 20 heures, explorez les résultats du premier tour avec notre carte interactive, mise à jour au gré des remontées du ministère de l’intérieur pour chaque circonscription.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription   Par Raphaëlle Aubert, Léa Sanchez, Manon Louvard (design) et Mélina Zerbib (design)  Publié aujourd’hui à 18h36, mis à jour à 18h42     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDès 20 heures, explorez les résultats du premier tour avec notre carte interactive, mise à jour au gré des remontées du ministère de l’intérieur pour chaque circonscription.                           

    /* Autocomplete */

    :root{
        --close-button:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill-opacity='0.85' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");
        --loupe-icon:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath fill='%23929292' d='M16.041 15.856a.995.995 0 0 0-.186.186A6.97 6.97 0 0 1 11 18c-1.933 0-3.682-.782-4.95-2.05S4 12.933 4 11s.782-3.682 2.05-4.95S9.067 4 11 4s3.682.782 4.95 2.05S18 9.067 18 11a6.971 6.971 0 0 1-1.959 4.856zm5.666 4.437-3.675-3.675A8.967 8.967 0 0 0 20 11c0-2.485-1.008-4.736-2.636-6.364S13.485 2 11 2 6.264 3.008 4.636 4.636 2 8.515 2 11s1.008 4.736 2.636 6.364S8.515 20 11 20a8.967 8.967 0 0 0 5.618-1.968l3.675 3.675a.999.999 0 1 0 1.414-1.414z'/%3E%3C/svg%3E");
        --close-button-dark:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill='white' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");

    }
    .auto-search-wrapper{display:block;position:relative;width:100%}.auto-search-wrapper input{border:1px solid #d7d7d7;box-shadow:none;box-sizing:border-box;font-size:16px;padding:12px 45px 12px 10px;width:100%}.auto-search-wrapper input:focus{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper input::-ms-clear{display:none}.auto-search-wrapper ul{list-style:none;margin:0;overflow:auto;padding:0}.auto-search-wrapper ul li{cursor:pointer;margin:0;overflow:hidden;padding:10px;position:relative}.auto-search-wrapper ul li:not(:last-child){border-top:none}.auto-search-wrapper ul li[disabled]{background:#ececec;opacity:.5;pointer-events:none}.auto-search-wrapper .auto-expanded{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper.loupe:before{filter:invert(60%)}.auto-is-loading:after{animation:auto-spinner .6s linear infinite;border-color:#d9d9d9 grey grey #d9d9d9;border-radius:50%;border-style:solid;border-width:2px;bottom:0;box-sizing:border-box;content:"";height:20px;margin:auto;position:absolute;right:10px;top:0;width:20px}.auto-is-loading .auto-clear{display:none}@keyframes auto-spinner{to{transform:rotate(1turn)}}li.loupe:before{bottom:auto;top:15px}.loupe input{padding:12px 45px 12px 35px}.loupe:before{background-image:var(--loupe-icon);bottom:0;content:"";height:17px;left:10px;margin:auto;position:absolute;top:0;width:17px}.auto-selected:before{opacity:1}.auto-clear{align-items:center;background-color:transparent;border:none;bottom:0;cursor:pointer;display:flex;height:auto;justify-content:center;margin:auto;position:absolute;right:0;top:0;width:40px}
    .auto-clear:before{content:var(--close-button);height:24px;line-height:100%;width:24px}
    .auto-clear span{display:none}
    .auto-results-wrapper{background-color:#fff;border:1px solid #858585;border-top:none;box-sizing:border-box;display:none;overflow:hidden}
.loupe{padding-left:40px}
    .auto-results-wrapper.auto-is-active{display:block;margin-top:-1px;position:absolute;width:100%;z-index:99999}.auto-selected{background-color:#E8EAEE}
    .auto-selected+li:before{border-top:none}
    .auto-error{border:1px solid #ff3838}.auto-error::placeholder{color:#f66;opacity:1}.hidden{display:none}
    [data-color-mode="dark"] .auto-clear:before{content:var(--close-button-dark);height:24px;line-height:100%;width:24px}


	/* General */

	.l_results {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_results .l_w1000 {
	    max-width: 1000px;
	    margin-left: auto;
	    margin-right: auto;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_results .l_figure_container {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
	    background-color: #fff;
	    padding: 50px;
	    margin-bottom: 75px;
	    border: 1px solid #E5E5E5;
	    border-radius: 4px;
	    display: flex;
	    flex-wrap: wrap;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_header {
		margin: 0 auto;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #383F4E;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 700;
		font-size: 30px;
		line-height: 28px;
		text-align: center;
		margin-bottom: 20px;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #666E80;
		font-size: 17px;
		line-height: 23px;
	    font-size: 16px;
	    text-align: center;
	    margin: 10px 0;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure {
	    width: 100%;
	    margin: 20px auto 40px;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_results a.l_map_source {
	    text-decoration: none;
	    cursor: pointer;
	    border-bottom: 1px solid #383f4e;
	    transition: all ease .2s;
	}

	.l_results a.l_map_source:hover {
	    border-bottom-color: #F5F6F8;
	    transition: all ease .2s;
	}

	.l_map_instruction {
		width: 100%;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		margin-bottom: 12px;
		margin-top: 12px;
		pointer-events: none;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;
		color: #717B8E;
	}

    .l_map_countme {
        display: flex;
        gap: 5px;
        font-weight: 400;
        color: #666E80;
        font-size: 15px;
        line-height: 20px;
        align-items: baseline;
        justify-content: center;
    }

	.l_map_maj {
        display: none;
	}

    .l_map_countcirco {
        display: none;
    }

	.l_map_subtitle {
		pointer-events: none;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #383F4E;
        font-weight: 600;
        font-size: 18px;
        line-height: 22px;
	}

	.l_map_hr {
		background: #D5D8DC;
		width: 100%;
		height: 1px;
		margin: 12px 0px;
	}

	/* Desktop view */

	.l_map_fullview {
		display: flex;
		flex-direction: row;
		position: relative;
	}

	.l_map_right {
		width: 50%;
		padding-left: 16px;
	}

	/* Categoy selector */

	.l_map_selectcontainer {
		z-index: 3;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_selector {
        margin-left: 16px;
        margin-top: 16px;
        display: flex;
        flex-direction: column;
	}

	.l_map_select {
        margin-bottom: 6px;
		background: #565E70;
		opacity: 0.9;
		color: #fff;
		border-radius: 20px;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 500;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		display: flex;
		align-items: center;
		flex-basis: fit-content;
		text-align: center;

        /*padding: 8px 14px;*/
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

	.l_map_select:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);

	}

	.l_map_selected {
		cursor: pointer;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

    .l_map_menupicto {
        margin-right: 4px;
    }

	.l_map_choice_out {
        padding: 8px 14px;
		display: none!important;
	}

	.l_map_choice_in {
		display: flex!important;
        /*padding: 6px 10px 6px 8px;*/
	}

	.l_map_select:not([name="first"]) {
		display: none;
	}

	/* Reset button */

	.l_map_reset {
		opacity: 0;
		display: none;
		right: 16px;
		top: 96px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_reset:hover {
		cursor: pointer;
	}

	.l_map_reset:hover .l_map_resetbtn {
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_resetbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	/* Plus and minus zoom buttons */

	.l_map_plus {
		right: 16px;
		top: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_plusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_minus {
		top: 56px;
		right: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_minusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		padding-top: 1px;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_plus:hover, .l_map_minus:hover {
		cursor: pointer;
	}

	/* Map dimensions */

	.l_map_restrainer {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		display: none;
		position: relative;
	}

	.l_map {
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
	    margin: 0 auto;
	    width: 100%;
	}

	.l_map_svgbg {
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_wrapper {
		width: 100%;
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
		text-align: center;
		vertical-align: top;
		margin-left: 0;
		background-color: #F5F6F8;
	}

	.l_figure_text {
		width: 100%;
	}

	.l_map_dept:hover {
		cursor: pointer;
		fill: #F5F6F8;
		fill-opacity: 0.5;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_circo:hover {
		cursor: pointer;
        fill-opacity: 0.8;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_fe:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
	}

	/* Accessibility switch */

	.l_map_accessibility {
		display: flex;
		font-size: 13px;
		line-height: 18px;
		font-weight: 400;
		font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		align-items: center;
	}

	.l_map_eye {
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_accesstext {
		color: #666E80;
		margin-left: 8px;
		margin-right: 8px;
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_align {
		display: flex;
		align-items: center;
	}

	.l_map_switch {
		position: relative;
		display: inline-block;
		width: 40px;
		height: 20px;
	}

	.l_map_switch input {
		opacity: 0;
		width: 0;
		height: 0;
	}

	.l_map_ganache {
		position: absolute;
		cursor: pointer;
		top: 0;
		left: 0;
		right: 0;
		bottom: 0;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
		background-color: #DADADB;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 34px;
	}

	.l_map_ganache:before {
		position: absolute;
		content: "";
		height: 18px;
		width: 18px;
		left: 1px;
		bottom: 1px;
		background-color: white;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 50%;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_ganache {
		background-color: #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:focus + .l_map_ganache {
		box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_ganache:before {
		-webkit-transform: translateX(20px);
		-ms-transform: translateX(20px);
		transform: translateX(20px);
	}

	/* Loader */

	.l_map_loader {
		border: 8px solid #f3f3f3;
		border-top: 8px solid #3498db;
		border-radius: 50%;
		width: 50px;
		height: 50px;
		animation: spin 2s linear infinite;
		margin: auto;
		margin-top: 15px;
	}

	@keyframes spin {
		0% {
			transform: rotate(0deg);
		}
		35% {
			transform: rotate(180deg);
		}
		100% {
			transform: rotate(360deg);
		}
	}

	/* Map Tooltip */

	.l_map_tooltip {
	    font-size: 13px;
	    text-align: left;
	    line-height: 20px;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
	    overflow: visible;
		display: none;
	    z-index: 10;
	    box-sizing: border-box;
	    margin: 0px;
	}

	.l_map_tooltipdept {
		color: #fff;
		z-index: 10;
		pointer-events: none;
		box-sizing: border-box;
		margin: 0px;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.9);
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		border-radius: 4px;
		pointer-events: none;
		position: absolute;
		padding: 4px 6px;
		gap: 10px;
	}

	.l_map_tooltipdept::after {
		content: "";
		position: absolute;
		top: 100%;
		left: 50%;
		margin-left: -5px;
		border-width: 5px;
		border-style: solid;
		border-color: rgba(42, 48, 60, 0.9) transparent transparent transparent;
	}

	.l_map_tooltipm, .l_map_tooltipd {
		color: #383f4e;
		background: #fff;
		word-wrap: break-word;
		min-width: 250px;
	}

	.l_map_tooltipm {
		border: 1px solid #E2E4E9;
	}

	.l_map_tooltipd {
        border: 1px solid #E2E4E9;
		padding-bottom: 24px;
        margin-top: 25px;
        margin-bottom: 27px;
	}

	.l_map_tooltiplegend {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		letter-spacing: 0.5px;
		text-transform: uppercase;
		color: #717B8E;
		margin-bottom: 12px;
	}

	.l_map_party {
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_tooltipcross {
		cursor: pointer;
		width: 30px;
		height: 30px;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
		position: absolute;
		right: 13px;
	}

	.l_map_tooltiptitle {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-bottom: 8px;
        width: 230px;
	}

	.l_map_tooltipvalue {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_separatortop {
		border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
		margin: 8px 0;
	}

	.l_map_separator {
	    border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
	    margin: 8px 0;
		width: 100%;
	}

	.l_map_ttcandidate {
		break-inside: avoid;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		align-items: baseline;
		padding: 4px 0px;
        white-space: nowrap;
	}

	.l_map_ttswatch {
		width: 3px;
		height: auto;
		border-radius: 5px;
		margin-right: 5px;
		align-self: stretch;
	}

	.l_map_score {
		font-style: normal;
		font-weight: 400;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-left: 2px;
	}

	.l_map_count {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 12px;
		line-height: 11px;
		margin-left: auto;
        margin-right: 2px;
		text-align: right;
	}

    .l_map_ttname {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 15px;
        font-weight: 400;
        line-height: 14px;
        margin-right: 5px;
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
    }

	.l_map_cta {
		margin-top: 20px;
		padding: 8px 14px;
		background: #FFFFFF;
		border: 1px solid #A4A9B4;
		box-sizing: border-box;
		border-radius: 20px;

		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;

		align-self: center;
		display: flex;
		align-items: center;
		text-align: center;
		justify-content: center;
	}

	.l_map_cta a {
		text-decoration: none;
		border-bottom: none !important;
	}

	.l_map_cta:hover {
		cursor: pointer;
		background: #F5F6F8;
	}

    .l_map_elected {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        font-weight: 500;
        font-size: 13px;
        line-height: 14px;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .l_map_elected_icon {
        margin-right: 6px;
    }

	/* Matching svg */

	.l_map_svgcontent {
		z-index: 2;
		width: 100%;
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

   .l_border {
	   pointer-events: none;
   }

   /* Legend */

   .l_map_legend {
	   display: grid;
	   grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
	   background-color: #fff;
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   color: #464F5F;
	   pointer-events: none;
	   box-sizing: border-box;
   }

   .l_map_tohide {
       display: block;
       margin-top: 25px;
   }

   .l_map_candidate {
	   break-inside: avoid;
	   display: flex;
	   flex-direction: row;
	   align-items: baseline;
	   margin-bottom: 10px;
   }

   .l_map_name {
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   font-size: 15px;
	   font-weight: 400;
	   line-height: 14px;
	   margin-right: 5px;
   }

   .l_map_swatch {
	   width: 10px;
	   height: 10px;
	   border-radius: 50%;
	   margin: 0 4px 0 0;
	   border: 0.5px solid #BDC1C8;
   }

	/* Mobile and responsive css */

	@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
		.l_results {
			max-width: 90%;
			margin: 90px auto;
		}

	    .l_map {
	        width: 85%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
		.l_results {
			width: 85%;
			margin: 80px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 40px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
			font-size: 16px;
			margin: 10px 0;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 30px;
		}

	    .l_map {
	        width: 90%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			height: 100%;
			padding: 12px;
		}

		.l_results {
			width: 90%;
			margin: 70px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 20px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
            font-size: 24px;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 20px;
		}

	    .l_map {
	        width: 95%;
	    }

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

		.l_map_ttcandidate {
			padding: 0px;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }

	}

	@media screen and (max-width: 530px) {

		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			padding: 12px;
		}

		.l_results {
			width: 100%;
			margin: 50px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			border-width: 0;
			border-radius: 0;
			padding: 0px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			font-size: 24px;
			width: 100%;
            text-align: left;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 10px;
		}

	    .l_map {
	        width: 100%;
	    }

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		/* Mobile tooltip */

		.l_map_tooltip {
			position: fixed;
			bottom: -100px !important;
			left: 0 !important;
			top: auto !important;
			right: auto !important;
			min-width: 100% !important;
			z-index: 9999 !important;
			-webkit-box-shadow: none !important;
			box-shadow: none !important;
			border-left: 0 !important;
			border-right: 0 !important;
			border-bottom: 0 !important;
			border-radius: 10px 10px 0px 0px;
			padding: 12px 16px;
			pointer-events: auto;
			border-color: #A4A9B4;
		 }

		 .l_map_tooltipcross {
			 top: 10px;
			 right: 10px;
			 position: absolute;
			 cursor: pointer;
		 }

		 .l_map_tooltiptitle {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			margin: 4px 0px;
			font-weight: 600;
			font-size: 16px;
			line-height: 14px;
			padding-bottom: 8px;
            width: 100%;
		 }

		 .l_map_tooltipvalue {
			 display: flex;
			 flex-direction: column;
		 }

		.l_map_cta {
			max-width: 220px;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
		}

		.l_map_tooltip a {
			text-decoration: none!important;
			border-bottom: none!important;
		}

		.l_results .l_figure_header {
			margin: 16px;
			width: 100%;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

		.l_map_ttcandidate {
			padding: 0px;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }
	 }

     /* Search bar */

 	.l_search_com {
 		position: relative;
 		display: inline-block;
 		width: 63%;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper li {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #2A303C;
 	}

 	.l_search_com .results {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    max-width: 580px!important;
 	    margin-top: 20px;
 	    margin-left: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper {
 	    width: calc(100% + 10px)!important;
 	    margin-left: -10px;
 	    border: 1px solid #ccc!important;
 	}

 	.l_search_com input {
 		border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
 		gap: 6px;
        background: #F5F6F8;
 		padding: 10px;
 		border: none!important;
 	    height: 40px;
 	    width: calc(100% - 20px);
 		font-size: 15px;
 	    margin: 0 0 0 15px;
 		border-radius: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:not(:last-child) {
 		border-bottom: 1px solid #d4d4d4;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:hover {
 		background-color: #E8EAEE;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper {
 	    margin: 0 0 0 10px;
 	}

 	.l_search_com .l_map_search_wrap {
 	    margin: 20px 0px;
 	    position: relative;
 	    border: 1px solid #ccc;
        background: #F5F6F8;
 	    border-radius: 5px;
 	    display: flex;
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    width: 100%;
 	}

 	.l_search_com .rotation45 {
 	    position: absolute;
 	    left: 7.5px;
 	    font-size: 25px;
 	    -webkit-transform: rotate(-45deg);
 	    -moz-transform: rotate(-45deg);
 	    -ms-transform: rotate(-45deg);
 	    -o-transform: rotate(-45deg);
        height: 100%;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper.auto-is-active {
 		z-index: 4!important;
 	}

    .l_results .loupe-input::before {
       content: "";
       position: absolute;
       height: 40px;
       width: 20px;
       background-size: 100% 100%;
       background-repeat: no-repeat;
       background-position: center;
       background-size: contain;
       background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
       padding-left: 10px;
       opacity: 85%;
    }

 	@media screen and (max-width: 750px) {
 		.l_search_com {
            width: 100%;
 		}

 	    .l_search_com input {
 	        height: 40px;
 	    }

 	    .l_search_com .l_map_search_wrap {
 	        margin: 20px 10px 20px 10px!important;
 	        width: unset;
 	    }

        .l_search_com input {
            font-size: 14px;
        }
 	}
	 /* Dark mode */

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container {
	    background-color: #333;
	    border: 1px solid #444;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #CCC;
	}

    [data-color-mode="dark"] .l_map_wrapper {
        background-color: #252527;
    }

	[data-color-mode="dark"] .l_map_legend {
		background-color: #333;
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_instruction {
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_tooltip {
		color: #EEE;
		background: #333;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separatortop {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separator {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_count {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_party {
		 color: #FFF;
		 opacity: 65%;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltiplegend {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltipcross {
         background: rgba(255, 255, 255, 0.21);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_plusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_minusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_resetbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_cta {
		 color: #FFF;
		 opacity: 85%;
		 background: #333;
		 border: 1px solid rgba(255, 255, 255, 0.65);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_instrcontent {
		 color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_subtitle {
         color: #FFF;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_hr {
         border-top: rgba(255, 255, 255, 0.25);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_countme {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
     }


	 /* Select dark */

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select {
		 color: #fff;
		 background: #1C1E21;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select:hover {
		 background: #2E3033;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_selected {
		 background: #2E3033;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_accesstext {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     /* Search bar dark */

     [data-color-mode="dark"] .l_map_eye_icon path {
         fill: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .l_map_search_wrap {
         background: transparent!important;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com input {
         background: transparent;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com {
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .auto-search-wrapper ul li {
         background: #000!important;
         color: #fff;
         opacity: 80%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .loupe-input::before {
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
     }






Carte des résultats du premier tour
Visualisez les résultats du premier tour des élections législatives, circonscription par circonscription, ainsi que les qualifications pour le second tour.

 sur 577 circonscriptions dépouillées.
Mise à jour .
















Nuance en tête

Nupes
Ensemble
LR - UDI
RN
Reconquête
Autre



















































-->









    							Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.















									Couleurs adaptées aux daltoniens


















    // Fetch topojson

 {

        // Detect device

        let isMobile = document.querySelector(".l_results").offsetWidth 
        // Detect dark mode
        let isDark = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark");
        const groupedColors = isDark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
        const libColors = isDark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;

        // Tooltip and url data
        const deptDict = {
            "001": { "d":"Ain", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ain/"},
            "002": { "d":"Aisne", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/aisne/"},
            "003": { "d":"Allier", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/allier/"},
            "004": { "d":"Alpes-de-Haute-Provence", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-de-haute-provence/"},
            "005": { "d":"Hautes-Alpes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/hautes-alpes/"},
            "006": { "d":"Alpes-Maritimes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-maritimes/"},
            "007": { "d":"Ardèche", "l": "d\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ardeche/"},
            "008": { "d":"Ardennes", "l": "des ", "url": "grand-est/ardennes/"},
            "009": { "d":"Ariège", "l": "d\'", "url": "occitanie/ariege/"},
            "010": { "d":"Aube", "l": "de l\'", "url": "grand-est/aube/"},
            "011": { "d":"Aude", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aude/"},
            "012": { "d":"Aveyron", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aveyron/"},
            "013": { "d":"Bouches-du-Rhône", "l": "des ", "url": "cote-d-azur/bouches-du-rhone/"},
            "014": { "d":"Calvados", "l": "du ", "url": "normandie/calvados/"},
            "015": { "d":"Cantal", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/cantal/"},
            "016": { "d":"Charente", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente/"},
            "017": { "d":"Charente-Maritime", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente-maritime/"},
            "018": { "d":"Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/cher/"},
            "019": { "d":"Corrèze", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/correze/"},
            "021": { "d":"Côte-d'Or", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/cote-d-or/"},
            "022": { "d":"Côtes-d'Armor", "l": "des ", "url": "bretagne/cotes-d-armor/"},
            "023": { "d":"Creuse", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/creuse/"},
            "024": { "d":"Dordogne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/dordogne/"},
            "025": { "d":"Doubs", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/doubs/"},
            "026": { "d":"Drôme", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/drome/"},
            "027": { "d":"Eure", "l": "de l\'", "url": "normandie/eure/"},
            "028": { "d":"Eure-et-Loir", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/eure-et-loir/"},
            "029": { "d":"Finistère", "l": "du ", "url": "bretagne/finistere/"},
            "030": { "d":"Gard", "l": "du ", "url": "occitanie/gard"},
            "031": { "d":"Haute-Garonne", "l": "de la ", "url": "occitanie/haute-garonne/"},
            "032": { "d":"Gers", "l": "du ", "url": "occitanie/gers/"},
            "033": { "d":"Gironde", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/gironde/"},
            "034": { "d":"Hérault", "l": "de l\'", "url": "occitanie/herault/"},
            "035": { "d":"Ille-et-Vilaine", "l": "d\'", "url": "bretagne/ille-et-vilaine/"},
            "036": { "d":"Indre", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre/"},
            "037": { "d":"Indre-et-Loire", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre-et-loire/"},
            "038": { "d":"Isère", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/isere/"},
            "039": { "d":"Jura", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/jura/"},
            "040": { "d":"Landes", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/landes/"},
            "041": { "d":"Loir-et-Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loir-et-cher/"},
            "042": { "d":"Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/loire/"},
            "043": { "d":"Haute-Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-loire/"},
            "044": { "d":"Loire-Atlantique", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/loire-atlantique/"},
            "045": { "d":"Loiret", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loiret/"},
            "046": { "d":"Lot", "l": "du ", "url": "occitanie/lot/"},
            "047": { "d":"Lot-et-Garonne", "l": "du ", "url": "nouvelle-aquitaine/lot-et-garonne/"},
            "048": { "d":"Lozère", "l": "de la ", "url": "occitanie/lozere/"},
            "049": { "d":"Maine-et-Loire", "l": "du ", "url": "pays-de-la-loire/maine-et-loire/"},
            "050": { "d":"Manche", "l": "de la ", "url": "normandie/manche/"},
            "051": { "d":"Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/marne/"},
            "052": { "d":"Haute-Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/haute-marne/"},
            "053": { "d":"Mayenne", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/mayenne/"},
            "054": { "d":"Meurthe-et-Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/meurthe-et-moselle/" },
            "055": { "d":"Meuse", "l": "de la ", "url": "grand-est/meuse/"},
            "056": { "d":"Morbihan", "l": "du ", "url": "bretagne/morbihan/"},
            "057": { "d":"Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/moselle/"},
            "058": { "d":"Nièvre", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/nievre/"},
            "059": { "d":"Nord", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/nord/"},
            "060": { "d":"Oise", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/oise/"},
            "061": { "d":"Orne", "l": "de l\'", "url": "normandie/orne/"},
            "062": { "d":"Pas-de-Calais", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/pas-de-calais/"},
            "063": { "d":"Puy-de-Dôme", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/puy-de-dome/"},
            "064": { "d":"Pyrénées-Atlantiques", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/pyrenees-atlantiques/"},
            "065": { "d":"Hautes-Pyrénées", "l": "des ", "url": "occitanie/hautes-pyrenees/"},
            "066": { "d":"Pyrénées-Orientales", "l": "des ", "url": "occitanie/pyrenees-orientales/"},
            "067": { "d":"Bas-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/bas-rhin/"},
            "068": { "d":"Haut-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/haut-rhin/"},
            "069": { "d":"Rhône", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/rhone/"},
            "070": { "d":"Haute-Saône", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/haute-saone/"},
            "071": { "d":"Saône-et-Loire", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/saone-et-loire/"},
            "072": { "d":"Sarthe", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/sarthe/"},
            "073": { "d":"Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/savoie/"},
            "074": { "d":"Haute-Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-savoie/"},
            "075": { "d":"Paris", "l": "de ", "url": "ile-de-france/paris/"},
            "076": { "d":"Seine-Maritime", "l": "de la ", "url": "normandie/seine-maritime/"},
            "077": { "d":"Seine-et-Marne", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-et-marne/"},
            "078": { "d":"Yvelines", "l": "des ", "url": "ile-de-france/yvelines/"},
            "079": { "d":"Deux-Sèvres", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/deux-sevres/"},
            "080": { "d":"Somme", "l": "de la ", "url": "hauts-de-france/somme/"},
            "081": { "d":"Tarn", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn/"},
            "082": { "d":"Tarn-et-Garonne", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn-et-garonne/"},
            "083": { "d":"Var", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/var/"},
            "084": { "d":"Vaucluse", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/vaucluse/"},
            "085": { "d":"Vendée", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/vendee/"},
            "086": { "d":"Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/vienne/"},
            "087": { "d":"Haute-Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/haute-vienne/"},
            "088": { "d":"Vosges", "l": "des ", "url": "grand-est/vosges/"},
            "089": { "d":"Yonne", "l": "de l\'", "url": "bourgogne-franche-comte/yonne/"},
            "090": { "d":"Territoire de Belfort", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/territoire-de-belfort/"},
            "091": { "d":"Essonne", "l": "de l\'", "url": "ile-de-france/essonne/"},
            "092": { "d":"Hauts-de-Seine", "l": "des ", "url": "ile-de-france/hauts-de-seine/"},
            "093": { "d":"Seine-Saint-Denis", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-saint-denis/"},
            "094": { "d":"Val-de-Marne", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-de-marne/"},
            "095": { "d":"Val-d'Oise", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-d-oise/"},
            "02A": { "d":"Corse-du-Sud", "l": "de ", "url": ""},
            "02B": { "d":"Haute-Corse", "l": "de "},
            "971": { "d":"Guadeloupe", "l": "de la ", "url": "guadeloupe/guadeloupe/"},
            "972": { "d":"Martinique", "l": "de ", "url": "martinique/martinique/"},
            "973": { "d":"Guyane", "l": "de la ", "url": "guyane/guyane/"},
            "974": { "d":"La Réunion", "l": "de la ", "url": "la-reunion/la-reunion/"},
            "975": { "d":"Saint-Pierre-et-Miquelon", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-pierre-et-miquelon/"},
            "976": { "d":"Mayotte", "l": "de ", "url": "mayotte/mayotte/"},
            "977": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "978": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "986": { "d":"Wallis et Futuna", "l": "de ", "url": "outre-mer/wallis-et-futuna/"},
            "987": { "d":"Polynésie française", "l": "de ", "url": "outre-mer/polynesie-francaise/"},
            "988": { "d":"Nouvelle-Calédonie", "l": "de ", "url": "outre-mer/nouvelle-caledonie/"},
            "099": { "d":"Français de l'étranger", "l": "des ", "url": "outre-mer/francais-de-l-etranger/"}
        };

        // Space between thousands
 {
            return x.toLocaleString('fr-FR');
        }

        // Set update
 {
            const minutes = d.getMinutes();
            if (minutes                 return " à " + d.getHours() + " h 0" + minutes;
            }
            return " à " + d.getHours() + " h " + minutes;
        }

 {
            const a = s.split(/[^0-9]/);
            return new Date (a[0],a[1]-1,a[2],a[3],a[4],a[5]);
        }

        if (typeof(date_update) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_maj").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_update").innerHTML = getTime(parseDate(date_update));
        }

        // Set progress counter
        if (typeof(legend_carto_qualif) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_countcirco").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_depouillees").innerHTML = 577 - legend_carto_qualif.circo_non_parvenus;
        }

		// Stop spinner

        document.querySelector(".l_map_loader").style.display = "none";
		document.querySelector(".l_map_restrainer").style.display = "flex";
        document.querySelector(".l_map_restrainer").style.flexDirection = "column";

        // Define geo stuff

        const circos = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_circo);
        const depts = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept);
		const separators = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.l_separateur);
		const cities = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_ville);
		const citiesFilteredCircles = {
			type: "FeatureCollection",
 (c.properties.n !== 'Paris' && c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'))
		};
 (c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'));
		const fe = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.p_FE_circo);
 a !== b);
 a !== b);
        const bordersFrance = topojson.merge(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept.geometries);

		// Define dimensions

		let w = document.querySelector(".l_map").offsetWidth;

        let dimensions = {
            width: w,
            margin: {
				top: 10,
				bottom: 10,
				left: 15,
				right: 20
            },
        };

        dimensions.height = dimensions.width * 1.2;
		document.querySelector(".l_map_wrapper").style.paddingBottom = '120%';

		// Define projection

 {
			return d3.geoIdentity().reflectY(true).fitExtent([[dimensions.margin.left, dimensions.margin.top], [w - dimensions.margin.right, h - dimensions.margin.bottom]], layer);
		};
		let proj = projDef(dimensions.width, dimensions.height, bordersFrance);
		const pathGenerator = d3.geoPath(proj);

		// Init tooltip and categories

		let tooltip = isMobile ? d3.select(".l_map_tooltipm") : d3.select(".l_map_tooltipd");
		let tooltipDept = d3.select(".l_map_tooltipdept");
		let isAccessible = false;
		let category = 'first';
        document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

		// Init svg (frame and borders)

		const svg = d3.select(".l_map_wrapper")
			.append("svg")
				.attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
				.attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.width} ${dimensions.height}`)
				.attr("class", "l_map_svgcontent")
				.attr("aria-label", "Carte résultats législatives 2022");

		const bg = svg.append("g")
				.append("rect")
					.attr("width", dimensions.width)
					.attr("height", dimensions.height)
					.attr("class", "l_map_svgbg")
					.attr("fill", "transparent")
					.on("click", resetMe);

		const g = svg.append("g");

		// Initial zoom position

		let k = 1;
		let x;
		let y;

		// Define strokes sizes

		let borderColor = "#fff";
		const bdStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0028 : dimensions.width * 0.0025;
		const bigStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0058 : dimensions.width * 0.0045;
		const smallStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0018 : dimensions.width * 0.001;
        const textCitiesSize = isMobile ? 10 : 11;
		let tmpStroke;

		// Fill map

		let zonesCirco = g.append("g");
		let dataC;

		const zonesDept = g.append("g").selectAll(".l_map_dept")
			.data(depts.features)
				.join("path")
					.attr("class", "l_map_dept")
 d.properties.d)
					.attr("stroke-linejoin", "round")
					.attr("d", pathGenerator)
					.attr("fill", "transparent");


		const sepLines = g.append("path")
			.datum(separators)
				.attr("class", "l_map_lines")
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("d", pathGenerator)
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("stroke", "#D5D8DC")
				.attr("stroke-width", 1);

        // A function to update map colors according to category

 {

 {
				let circo = d.properties.dc;
				let ft = d;
				let res;
				let colorC = '#D5D8DC';

				try {
					res = carto_qualif[circo].cl;
				}
				catch (error) {
					res = undefined;
				}

				if (res != undefined) {
					if (category == 'first') {
						colorC = accessibility
								? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[res[0].r]] || '#D5D8DC'
								: groupedColors[res[0].r] || '#D5D8DC';
					}
					else if (category == 'Other') {
						let ret = [];
 {
							if (d.r !== "Ensemble" && d.r !== "LR-UDI" && d.r !== "Nupes" && d.r !== "Rassemblement national" && d.r !== "Reconquête") {
                                const val = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[res[0].r] : d.r;
								ret.push([val]);
							}
							if (ret[0]) {
								colorC = accessibility
										? couleurs_regroupement_accessible[ret[0]] || '#D5D8DC'
										: groupedColors[ret[0]] || '#D5D8DC';
							}
						});
					}
					else {
                        if (carto_qualif[circo].ql.includes(category)) {
                            colorC = accessibility
                                    ? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[category]]
                                    : groupedColors[category];
                        }
                        else if (carto_qualif[circo].el.includes(category)) {
                            colorC = '#8B92A1';
                        }

                        else if (!(carto_qualif[circo].ql.includes(category)) && !(carto_qualif[circo].el.includes(category))) {
                            colorC = '#BDC1C8';
                        }
                        else {
                            colorC = '#E2E4E9';
                        }
					}
				}
				return {
					circo,
					colorC,
					res,
					ft,
				}
 a.colorC 
            // Fill circos

			zonesCirco.selectAll(".l_map_circo")
				.data(circos.features)
					.join("path")
						.attr("class", "l_map_circo")
 d.properties.dc)
						.attr("stroke-linejoin", "round")
						.attr("d", pathGenerator)
						.transition()
							.duration(500)
 {
							if (d.properties.d == '099')
								return '#D5D8DC';
							else
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
						});

            // Francais de l'etranger exception

			pointsFe.selectAll(".l_map_fe")
				.data(fe.features)
				.join("path")
				.attr("class", "l_map_fe")
 d.properties.dc)
				.attr("pointer-events", "none")
				.attr("d", pathGenerator.pointRadius(3))
				.transition()
					.duration(500)
 {
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
				});

            // Constant mouse event

			d3.selectAll(".l_map_tooltipcross").on("click", onMouseOut);

            // Handle all variable mouse events

			handleMouseEvents();
		}

		// Draw borders

		const circoBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersCirco)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", smallStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const deptBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersDept)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const franceBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersFrance)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const pointsFe = g.append("g");

		// Add cities

		const pointsCities = g.append("path")
			.datum(citiesFilteredCircles)
			.attr("class", "l_map_points")
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", "#000")
			.attr("stroke-width", 1)
			.attr("stroke-dasharray", "0.8 1.2")
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("pointer-events", "none")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("display", "none");

		const textCities = g.selectAll("text")
			.data(citiesFilteredNames)
			.join("text")
  d.properties.n)
			.attr("fill", "#000")
			.attr("text-anchor", "middle")
			.attr("font-family", "sans-serif")
            .attr("font-weight", 500)
			.attr("font-size", textCitiesSize)
			.attr("stroke", "#fff")
            .attr("stroke-opacity", 0.8)
			.attr("stroke-width", 3)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("paint-order", "stroke fill")
			.attr("pointer-events", "none")
 `translate(${pathGenerator.centroid(d)[0]}, ${pathGenerator.centroid(d)[1]})`)
			.attr("display", "none");

		// Fill map a first time

		updateMap(category, false);

		// Add overseas legend

		const textOverseas = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.02)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Outremer");


		const textFe = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.505)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Français de l'étranger");

		// Update legend

 {
			const newColors = accessibility ? couleurs_regroupement_accessible : groupedColors;
			const legendContainer = document.querySelector(".l_map_legend");
			const subtitleContainer = document.querySelector(".l_map_subtitle");
			legendContainer.innerHTML = '';

			let count = 0;
			if (category == 'first') {
				legendContainer.style.display = accessibility ? "block" : "grid";
				subtitleContainer.innerHTML = "Nuance en tête au premier tour par circonscription";
                const dataLeg = accessibility ? en_tete_par_regroupement_accessible : legend_carto_nuances;

 {
					count += c[1];
					const name = c[0] === 'Rassemblement national' ? 'RN' : c[0];
					legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

					`;
				});

				if (count 					legendContainer.innerHTML += `


Non parvenu (${577 - count})

					`;
				}
			}
			else if (category !== 'Other') {
				legendContainer.style.display = "block";
				const legData = legend_carto_qualif[category];
                const colorName = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[category] : category;

                subtitleContainer.innerHTML = legData.q 
				legendContainer.innerHTML = `


Candidat ${category} qualifié (${legData.q})



Candidat ${category} éliminé (${legData.e})



Pas de candidat ${category} (${legData.abs})

				`;

 0) {
                    legendContainer.innerHTML += `


Résultat non parvenu (${legend_carto_qualif.circo_non_parvenus})

                    `;
                }
			}
			else {
				legendContainer.style.display = "block";
				subtitleContainer.innerHTML = `${legend_carto_qualif.Autres.q} candidats issus d'autres partis sont qualifiés`;
                const legData = accessibility ? detail_qualif_autres_accessible : detail_qualif_autres;

                // Add each qualified ensemble
 {
                    const name = c[0];
                    const colorName = accessibility ? c[0] : c[0];
                    legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

                    `;
                });

                // Add grey dot legend
                legendContainer.innerHTML += `


Pas de qualification

                `;

                // Add disclaimer


                                                    Plusieurs candidats labellisés « Autres » peuvent être qualifiés dans la même circonscription. La couleur correspond à celui ayant reçu le plus de suffrages.

`;

			}
		}

        // Fill legend a first time

		updateLegend(category, false);

		// Manage zoom

		const zoom = d3.zoom()
			.scaleExtent([1, 60])
			.on("zoom", zoomed);

        // Click to zoom on a departement

		function clicked(event, d) {

			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez une circonscription pour afficher les résultats." : "Cliquez sur une circonscription pour afficher les résultats.";

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
						.style("display", "none");
			}
			else
				tooltip.style("display", "none");

			const [[x0, y0], [x1, y1]] = pathGenerator.bounds(d);

			if (event) event.stopPropagation();

			// Adapt zoom max to device and dept shape
			let zoomMax = 120;

			svg.transition().duration(750).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity
				  .translate(dimensions.width / 2, dimensions.height / 2)
				  .scale(Math.min(zoomMax, 1 / Math.max((x1 - x0) / dimensions.width, (y1 - y0) / dimensions.height)))
				  .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2),
			);

			if (k !== 1) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(100)
						.style("display", "block")
					.transition().duration(100)
						.style("opacity", 1);
			}
			svg.call(zoom);
		}

		// Zoom to selected circonscription when using search bar

		function zoomToCirco(data) {
 d.circo == data).ft;
			clicked(null, circo);
			clickOnCirco(null, circo);
			svg.call(zoom);
		}

		// Hide tooltip when scrolling out of the map

		let topPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_figure_title").getBoundingClientRect().top - 500;
		let bottomPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_map_wrapper").getBoundingClientRect().bottom + 100;

 {
			let currentPos = window.pageYOffset;
			if (isMobile) {
 bottomPos && currentPos > topPos) || (currentPos 					tooltip.transition().duration(50)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
						.transition().delay(50)
						.style("display", "none");
				}
			}
		}

        // A function to set mouse events depending on zoom level

		function handleMouseEvents() {

= 2) {
				zonesDept.attr("pointer-events", "none").on("mouseover mousemove click", null);
				textCities.attr("display", "block");
				pointsCities.attr("display", "block");
				svg.selectAll(".l_map_circo")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "auto")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);
			}
			else {
				if (textCities)
					textCities.attr("display", "none");

				if (pointsCities)
					pointsCities.attr("display", "none");

				zonesDept.attr("pointer-events","auto")
					.on("click", clicked)
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverDept)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? null : onMouseOut);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "none");
			}
		}

		// Manage all those tooltips

        // Small dark tooltip
        function mouseOverCirco(event, datum) {

            const label = datum.properties.dc.split('_');
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;

            tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
                .attr('aria-label', 'Nom de la circonscription')
                .html(title);

            if (isMobile) {
                tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "block");
            }
        }

        // Large results tooltip
		function clickOnCirco(event, datum) {

			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (datum.properties.dc == '' || datum.properties.dc == '099_00') return;

			const label = datum.properties.dc.split('_');
			const link = `https://www.lemonde.fr/resultats-elections/${deptDict[label[0]].url}#circonscription-${label[1]}`;
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;
			let content = '';
            let detail = '';
 d.circo == datum.properties.dc);

            // Hide legend content
            if (!isMobile) {
                document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "none";
            }

			if (resData.res == undefined) {
				content = "Résultats non parvenus.";
			}
            else if (resData.res[0].elu == 1) {
                const q = resData.res[0];
                const s = q.s == 'Mme' ? 'e' : '';

                const color = isAccessible
                        ? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
                        : libColors[q.e] || '#D5D8DC';

                detail = `






Candidat${s} élu${s}

                `;

                content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 25) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

Voir les résultats complets
                `;
            }
			else {
                detail = "Candidats qualifiés pour le second tour";
 {
					const color = isAccessible
							? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
							: libColors[q.e] || '#D5D8DC';
					content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length > 16) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

					`;

                    if (i `;
				});
Voir les résultats complets`;
			}

			// Fill tooltip

			tooltip.select('.l_map_tooltiptitle')
				.attr('aria-label', 'Titre infobulle')
				.html(title);

			tooltip.select('.l_map_tooltiplegend')
				.attr('aria-label', 'Détail type de résultat')
				.html(detail);

			tooltip.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Contenu infobulle')
				.html(content);


            // Show tooltip

			if (isMobile) {
				tooltip.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "block");
			}

			tmpStroke = d3.select(`.l_map_circo[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");

            d3.select(`.l_map_fe[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");
		}

        // Move small dark tooltip around

		function mouseMove(event, datum) {
			if (!isMobile) {
				const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());
				tooltipDept.style("transform", `translate(`
				+ `calc(-50% + ${x}px),`
				+ `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
			}
		}

        // Small dark tooltip for départements

		function mouseOverDept(event, datum) {

			const title = deptDict[datum.properties.d].d;

			// Fill and show
			tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Nom du département')
				.html(title);

			if (isMobile) {
				tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltipDept.style("display", "block");
			}
		}

        // Hide circonscription tooltip on desktop only

        function onMouseOutDesktop() {
            if (isMobile) {
                tooltipDept.transition().duration(200)
                    .style("transform", "translate(0, 100px)")
                    .transition().delay(200)
                    .style("display", "none");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "none");
            }
        }

        // Hide tooltip

		function onMouseOut() {
			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
					.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
					.style("display", "none");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "none");
				tooltipDept.style("display", "none");
			}

            // Show legend again
            document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "block";
		}

		// Reset function

		function resetMe() {

			// Avoid calling dezoom for no reason
			if (k == 1 && x == 0 && y == 0) return;

            // Hide tooltip
			onMouseOut();

			// Dezoom
			svg.transition().duration(500).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity,
			);

            // Adjust instruction
			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

            // Disable zoom and pan until further interaction
			svg.on(".zoom", null);

		}

		// Zoom function

		function zoomed(event) {

			let {transform} = event;

			g.attr("transform", transform);

			circoBorders.attr("stroke-width", smallStroke / transform.k);
			deptBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			franceBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			pointsCities.attr("stroke-width", 1 / transform.k);
			textCities.attr("stroke-width", 3 / transform.k).attr("font-size", textCitiesSize / transform.k);
            pointsFe.attr("d", pathGenerator.pointRadius(3 / transform.k));

			if (tmpStroke)
				tmpStroke.attr("stroke-width", bigStroke / transform.k);

			if (transform.k == 1 && transform.x == 0 && transform.y == 0) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(50)
						.style("opacity", 0)
					.transition().duration(50)
						.style("display", "none");
			}
			else {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.style("display", "block")
					.style("opacity", 1);
			}

			k = transform.k;
			x = transform.x;
			y = transform.y;

			handleMouseEvents();
		}

		// Watch reset and zoom buttons

 {
			resetMe();
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 2.002);
			svg.call(zoom);
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 0.5);
			svg.call(zoom);
		}

		// Watch accessibility switch

 {
			isAccessible = e.target.checked;
			updateMap(category, isAccessible);
			updateLegend(category, isAccessible);
		}

		// Watch category switch

 {
 {
				let newCategory = button.getAttribute("name");
				if (newCategory != category) {
					category = newCategory;
					updateMap(category, isAccessible);
					updateLegend(category, isAccessible);
				}
 {
					b.classList.remove("l_map_selected");
				});
				button.classList.add("l_map_selected");
			}
		});

		// Manage arrow display based on scroll

		const arrows = document.querySelectorAll('.l_map_arrow');
 arrow.addEventListener('click', e => {
			const orientation = arrow.getAttribute("data-orient");
			const width = document.querySelector(".l_map_selector").offsetWidth;
			const step = width / 2;

			if (orientation == 'next') {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft += step;
			}
			else {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft -= step;
			}
		}));

		// Handle menu (Max)

`;
        let map_selected = document.querySelector('.l_map_select[name="first"]'); // on initialise la variable du choix en cours
        map_selects = document.querySelectorAll('.l_map_select'); // tous les choix
 { // sur chacun

 {  // on ajoute un click event
                if (map_selected == elem) { // si le click renvoie au choix déjà existant
 { // on déplie tout
                        elem2.classList.remove("l_map_choice_out");
                        elem2.classList.add("l_map_choice_in");
                    });
                    map_selected = null; // on reset map_selected, choix en attente
                }
                else { // on était en mode déplié, on gère un choix
                    map_selected = elem;
                    elem.style.order = -1;
                    elem.innerHTML = map_icon + elem.textContent; // on ajoute le picto au choix
                    elem.classList.add("l_map_selected");
 {
                        if (elem2 != map_selected) {
                            elem2.innerHTML = elem2.textContent; // on reset le innerhtml sans picto sur les autres
                            elem2.style.order = "unset";
                            elem2.classList.remove("l_map_selected");
                            elem2.classList.remove("l_map_choice_in");
                            elem2.classList.add("l_map_choice_out");
                        }
                    });
                }
            });
        });

		// Search bar (Max)

        let autocomplete_html = `






`;

		document.querySelector('.l_search_com').innerHTML += autocomplete_html;


		function boldSearch(lib, input) {
			let str = lib.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").toLowerCase()
			let input_re = new RegExp(input.toLowerCase(), 'g');
			let match = input_re.exec(str);
			if (match) {
				let index = match.index;
${input}${lib.substr(index+input.length, lib.length)}`
") == 0)
					lib = lib.slice(0, 8) + lib.charAt(8).toUpperCase() + lib.slice(9);
				else
					lib = lib.charAt(0).toUpperCase() + lib.slice(1);
                }
                return lib;
            }


	        function circo_num_label(d) {
    	        let num = parseInt(d.split('_').slice(-1));
    	        if(num == 1)
    	            return '1re circonscription';
    	        else
    	            return `${num}e circonscription`;
	        }

			function resolve_data(matches) {
				let add_me = [];
				for (let i=0;i					let object = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
					if(object['properties']['type'] == 'municipality'){
						if(communes_circos_multiples.hasOwnProperty(object.properties.id)){
							object.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id]
							//add_me.push(object)
							for(let j=0;j								let copy_item = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
								copy_item.properties.label = `${copy_item.properties.label} (${circo_num_label(communes_circos_multiples[object.properties.id][j])})`
								copy_item.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id][j];
								add_me.push(copy_item)
							}
						}
						else{
							add_me.push(object)
						}
					}
					else {
						add_me.push(object)
					}
				}
				return add_me;
			}


	        new Autocomplete("complex", {
 {
	                // A chaque nouvelle lettre
	                const api = `https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=${
	                    currentValue.replaceAll(" ", "+")
	                }&limit=5`;
 {
	                    fetch(api)
 response.json())
 {
	                            let matches = resolve_data(data.features);
	                            resolve(matches);
	                        })
 {
	                            console.error(error);
	                        });
	                });
	            },

	            {
					document.querySelector('.auto-results-wrapper').style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
					let li_elmts = [];
					for(let i=0; i						let el = matches[i];
						let lib = `${el.properties.label}${el.properties.type == 'municipality' && el.properties.label.indexOf('circonscription') 						li_elmts.push(
${boldSearch(lib, currentValue)}`
						)
					}
					return li_elmts.join("")
	            },
 {
                    let auto_wrapper = document.querySelector('.auto-results-wrapper');
= (dimensions.height - 15)) {
                        auto_wrapper.style.overflow = "scroll";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
                    }
                    else {
                        auto_wrapper.style.overflow = "unset";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = "unset";
                    }
                },
	            onSubmit: async function ({ index, element, object, results }) {
	                // ICI ON LANCE LA SUITE APRÈS SÉLECTION
	                let input_adresse = document.querySelector(".l_map_search_wrap input");
					input_adresse.value = object.properties.label;
					if (object.properties.circo_carto_id !== undefined){
	                	zoomToCirco(object.properties.circo_carto_id);
	                }
	                else {
	                    const [lon, lat] = object['geometry']['coordinates'];
	                    const name_adresse = object['properties']["label"];
	                    const dep = object['properties']["context"].split(',')[0];
	                    const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	                    const dep_lib = object['properties']["context"].split(',')[1];
	                    const result = await get_circo(lat, lon, dep);
	                    zoomToCirco(result.replace('-', '_'));
	                }
	            },
	            // the callback presents no results
 {
Pas de résultat : "${element.value}"`);
	            },
            });

	        function get_code3_dep(x){
	            let strx = x.toString();
	            if (strx.length===3)
	                return x;
	            else
	                return "0" + x;
	        }

	        function inside(point, vs) {
	            // ray-casting algorithm based on
	            // https://wrf.ecse.rpi.edu/Research/Short_Notes/pnpoly.html/pnpoly.html

	            var x = point[0], y = point[1];

	            var inside = false;
	            for (var i = 0, j = vs.length - 1; i 	                var xi = vs[i][0], yi = vs[i][1];
	                var xj = vs[j][0], yj = vs[j][1];

 y) != (yj > y))
	                    && (x 	                if (intersect) inside = !inside;
	            }

	            return inside;
	        };
			const communes_circos_multiples = {'97409': ['974_05', '974_06'], '97411': ['974_01', '974_06'], '97414': ['974_03', '974_07'], '97415': ['974_02', '974_07'], '97611': ['976_01', '976_02'], '75056': ['075_01', '075_02', '075_03', '075_04', '075_05', '075_06', '075_07', '075_08', '075_09', '075_10', '075_11', '075_12', '075_13', '075_14', '075_15', '075_16', '075_17', '075_18'], '75106': ['075_02', '075_11'], '75107': ['075_02', '075_12'], '75109': ['075_01', '075_18'], '75111': ['075_06', '075_07'], '75112': ['075_07', '075_08'], '75113': ['075_09', '075_10'], '75114': ['075_10', '075_11'], '75115': ['075_12', '075_13'], '75116': ['075_04', '075_14'], '75117': ['075_03', '075_04'], '75118': ['075_03', '075_17', '075_18'], '75119': ['075_16', '075_17'], '75120': ['075_06', '075_08', '075_15'], '78646': ['078_01', '078_02'], '92012': ['092_09', '092_10'], '92025': ['092_01', '092_02'], '92026': ['092_03', '092_06'], '92048': ['092_08', '092_10'], '93010': ['093_09', '093_10'], '93066': ['093_01', '093_02'], '94017': ['094_01', '094_05'], '94028': ['094_01', '094_02'], '94037': ['094_10', '094_11'], '94081': ['094_09', '094_10'], '95127': ['095_02', '095_10'], '95585': ['095_07', '095_08'], '18033': ['018_01', '018_02', '018_03'], '28015': ['028_01', '028_04'], '28085': ['028_01', '028_03'], '37261': ['037_01', '037_05'], '45051': ['045_03', '045_06'], '45234': ['045_01', '045_02', '045_06'], '21231': ['021_01', '021_02', '021_03'], '25056': ['025_01', '025_02'], '25222': ['025_02', '025_05'], '71076': ['071_04', '071_05'], '90010': ['090_01', '090_02'], '14005': ['014_03', '014_06'], '14118': ['014_01', '014_02'], '14543': ['014_01', '014_05'], '14672': ['014_05', '014_06'], '27229': ['027_01', '027_02'], '27425': ['027_02', '027_03'], '50400': ['050_01', '050_03'], '61081': ['061_01', '061_03'], '76351': ['076_07', '076_08'], '76540': ['076_01', '076_03'], '59036': ['059_03', '059_12'], '59183': ['059_13', '059_14'], '59350': ['059_01', '059_02', '059_04', '059_09', '059_11'], '59512': ['059_07', '059_08'], '59588': ['059_13', '059_14'], '59599': ['059_09', '059_10'], '60057': ['060_01', '060_02'], '60159': ['060_05', '060_06'], '60175': ['060_03', '060_07'], '60196': ['060_02', '060_03'], '62570': ['062_03', '062_11'], '80021': ['080_01', '080_02'], '08105': ['008_01', '008_02'], '10003': ['010_02', '010_03'], '10387': ['010_01', '010_02', '010_03'], '51454': ['051_01', '051_02', '051_03', '051_04'], '54395': ['054_01', '054_02'], '57463': ['057_01', '057_02', '057_03'], '67372': ['067_07', '067_08'], '67482': ['067_01', '067_02', '067_03'], '68006': ['068_03', '068_04'], '68224': ['068_05', '068_06'], '44109': ['044_01', '044_02', '044_03', '044_04', '044_05'], '49007': ['049_01', '049_02', '049_06', '049_07'], '49050': ['049_02', '049_04'], '49092': ['049_02', '049_04'], '49220': ['049_01', '049_03'], '49292': ['049_02', '049_04'], '49307': ['049_02', '049_03'], '49328': ['049_03', '049_04'], '53130': ['053_01', '053_02'], '72181': ['072_01', '072_02', '072_04', '072_05'], '85191': ['085_01', '085_02'], '29019': ['029_02', '029_03'], '35238': ['035_01', '035_02', '035_03', '035_08'], '17306': ['017_04', '017_05'], '24026': ['024_03', '024_04'], '24147': ['024_03', '024_04'], '33063': ['033_01', '033_02', '033_03'], '33106': ['033_09', '033_12'], '64445': ['064_01', '064_02', '064_03'], '86019': ['086_01', '086_03'], '86053': ['086_01', '086_02'], '86194': ['086_01', '086_02'], '87085': ['087_01', '087_02', '087_03'], '11069': ['011_01', '011_03'], '30007': ['030_04', '030_05'], '30189': ['030_01', '030_06'], '31555': ['031_01', '031_02', '031_03', '031_04', '031_09'], '34172': ['034_01', '034_02', '034_03', '034_08', '034_09'], '65440': ['065_01', '065_02'], '66136': ['066_01', '066_02', '066_03'], '81004': ['081_01', '081_02'], '81065': ['081_01', '081_03'], '01053': ['001_01', '001_04'], '01098': ['001_03', '001_05'], '38001': ['038_05', '038_10'], '38053': ['038_06', '038_10'], '38152': ['038_07', '038_10'], '38169': ['038_03', '038_04'], '38185': ['038_01', '038_03'], '38292': ['038_05', '038_07'], '42218': ['042_01', '042_02'], '43157': ['043_01', '043_02'], '63113': ['063_01', '063_03', '063_04'], '69123': ['069_01', '069_02', '069_03', '069_04'], '69382': ['069_01', '069_02'], '69383': ['069_03', '069_04'], '69387': ['069_01', '069_03'], '69388': ['069_01', '069_03', '069_04'], '69389': ['069_01', '069_02'], '69290': ['069_13', '069_14'], '74010': ['074_01', '074_02'], '74275': ['074_01', '074_02'], '06069': ['006_02', '006_09'], '06088': ['006_01', '006_03', '006_05'], '06155': ['006_07', '006_08'], '13001': ['013_11', '013_14'], '13047': ['013_13', '013_16'], '13055': ['013_01', '013_02', '013_03', '013_04', '013_05', '013_06', '013_07'], '13205': ['013_04', '013_05'], '13206': ['013_04', '013_05'], '13210': ['013_01', '013_06'], '13212': ['013_01', '013_03'], '13214': ['013_03', '013_07'], '83137': ['083_01', '083_02'], '84031': ['084_03', '084_05'], '2A004': ['02A_01', '02A_02']};

            const dict_circo_par_dep = {"001":"001-01;001-02;001-03;001-04;001-05","002":"002-01;002-02;002-03;002-04;002-05","003":"003-01;003-02;003-03","004":"004-01;004-02","005":"005-01;005-02","006":"006-01;006-02;006-03;006-04;006-05;006-06;006-07;006-08;006-09","007":"007-01;007-02;007-03","008":"008-01;008-02;008-03","009":"009-01;009-02","010":"010-01;010-02;010-03","011":"011-01;011-02;011-03","012":"012-01;012-02;012-03","013":"013-01;013-02;013-03;013-04;013-05;013-06;013-07;013-08;013-09;013-10;013-11;013-12;013-13;013-14;013-15;013-16","014":"014-01;014-02;014-03;014-04;014-05;014-06","015":"015-01;015-02","016":"016-01;016-02;016-03","017":"017-01;017-02;017-03;017-04;017-05","018":"018-01;018-02;018-03","019":"019-01;019-02","021":"021-01;021-02;021-03;021-04;021-05","022":"022-01;022-02;022-03;022-04;022-05","023":"023-01","024":"024-01;024-02;024-03;024-04","025":"025-01;025-02;025-03;025-04;025-05","026":"026-01;026-02;026-03;026-04","027":"027-01;027-02;027-03;027-04;027-05","028":"028-01;028-02;028-03;028-04","029":"029-01;029-02;029-03;029-04;029-05;029-06;029-07;029-08","02A":"02A-01;02A-02","02B":"02B-01;02B-02","030":"030-01;030-02;030-03;030-04;030-05;030-06","031":"031-01;031-02;031-03;031-04;031-05;031-06;031-07;031-08;031-09;031-10","032":"032-01;032-02","033":"033-01;033-02;033-03;033-04;033-05;033-06;033-07;033-08;033-09;033-10;033-11;033-12","034":"034-01;034-02;034-03;034-04;034-05;034-06;034-07;034-08;034-09","035":"035-01;035-02;035-03;035-04;035-05;035-06;035-07;035-08","036":"036-01;036-02","037":"037-01;037-02;037-03;037-04;037-05","038":"038-01;038-02;038-03;038-04;038-05;038-06;038-07;038-08;038-09;038-10","039":"039-01;039-02;039-03","040":"040-01;040-02;040-03","041":"041-01;041-02;041-03","042":"042-01;042-02;042-03;042-04;042-05;042-06","043":"043-01;043-02","044":"044-01;044-02;044-03;044-04;044-05;044-06;044-07;044-08;044-09;044-10","045":"045-01;045-02;045-03;045-04;045-05;045-06","046":"046-01;046-02","047":"047-01;047-02;047-03","048":"048-01","049":"049-01;049-02;049-03;049-04;049-05;049-06;049-07","050":"050-01;050-02;050-03;050-04","051":"051-01;051-02;051-03;051-04;051-05","052":"052-01;052-02","053":"053-01;053-02;053-03","054":"054-01;054-02;054-03;054-04;054-05;054-06","055":"055-01;055-02","056":"056-01;056-02;056-03;056-04;056-05;056-06","057":"057-01;057-02;057-03;057-04;057-05;057-06;057-07;057-08;057-09","058":"058-01;058-02","059":"059-01;059-02;059-03;059-04;059-05;059-06;059-07;059-08;059-09;059-10;059-11;059-12;059-13;059-14;059-15;059-16;059-17;059-18;059-19;059-20;059-21","060":"060-01;060-02;060-03;060-04;060-05;060-06;060-07","061":"061-01;061-02;061-03","062":"062-01;062-02;062-03;062-04;062-05;062-06;062-07;062-08;062-09;062-10;062-11;062-12","063":"063-01;063-02;063-03;063-04;063-05","064":"064-01;064-02;064-03;064-04;064-05;064-06","065":"065-01;065-02","066":"066-01;066-02;066-03;066-04","067":"067-01;067-02;067-03;067-04;067-05;067-06;067-07;067-08;067-09","068":"068-01;068-02;068-03;068-04;068-05;068-06","069":"069-01;069-02;069-03;069-04;069-05;069-06;069-07;069-08;069-09;069-10;069-11;069-12;069-13;069-14","070":"070-01;070-02","071":"071-01;071-02;071-03;071-04;071-05","072":"072-01;072-02;072-03;072-04;072-05","073":"073-01;073-02;073-03;073-04","074":"074-01;074-02;074-03;074-04;074-05;074-06","075":"075-01;075-02;075-03;075-04;075-05;075-06;075-07;075-08;075-09;075-10;075-11;075-12;075-13;075-14;075-15;075-16;075-17;075-18","076":"076-01;076-02;076-03;076-04;076-05;076-06;076-07;076-08;076-09;076-10","077":"077-01;077-02;077-03;077-04;077-05;077-06;077-07;077-08;077-09;077-10;077-11","078":"078-01;078-02;078-03;078-04;078-05;078-06;078-07;078-08;078-09;078-10;078-11;078-12","079":"079-01;079-02;079-03","080":"080-01;080-02;080-03;080-04;080-05","081":"081-01;081-02;081-03","082":"082-01;082-02","083":"083-01;083-02;083-03;083-04;083-05;083-06;083-07;083-08","084":"084-01;084-02;084-03;084-04;084-05","085":"085-01;085-02;085-03;085-04;085-05","086":"086-01;086-02;086-03;086-04","087":"087-01;087-02;087-03","088":"088-01;088-02;088-03;088-04","089":"089-01;089-02;089-03","090":"090-01;090-02","091":"091-01;091-02;091-03;091-04;091-05;091-06;091-07;091-08;091-09;091-10","092":"092-01;092-02;092-03;092-04;092-05;092-06;092-07;092-08;092-09;092-10;092-11;092-12;092-13","093":"093-01;093-02;093-03;093-04;093-05;093-06;093-07;093-08;093-09;093-10;093-11;093-12","094":"094-01;094-02;094-03;094-04;094-05;094-06;094-07;094-08;094-09;094-10;094-11","095":"095-01;095-02;095-03;095-04;095-05;095-06;095-07;095-08;095-09;095-10","971":"971-01;971-02;971-03;971-04","972":"972-01;972-02;972-03;972-04","973":"973-01;973-02","974":"974-01;974-02;974-03;974-04;974-05;974-06;974-07","975":"975-01","976":"976-01;976-02","977":"977-01","978":"978-01","986":"986-01","987":"987-01;987-02;987-03","988":"988-01;988-02"};

	        async function get_circo(lat, lon, dep) {
	            const point = [lon, lat];
	            const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	            const circos = dict_circo_par_dep[code3_dep].split(";");
	            if (circos.length === 1)
	                return circos[0]
	            for (let c of circos) {
	                const num = parseInt(c.split("-")[1], 10);
	                const url_c = `https://assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/pol/legislatives/moteur_circo/geojson/${dep}_${num}.json`
	                const list_poly_c = await fetch(url_c).then(function (response) {
	                    return response.json();
	                }).catch(function () {
	                    return undefined;
	                });
	                if (list_poly_c === undefined){
	                    continue
	                }
	                for (let poly_dict of list_poly_c.features) {
	                    ref = poly_dict["properties"]["REF"];
	                    poly = poly_dict["geometry"]["coordinates"][0];
	                    if (inside(point, poly))
	                        return ref;
	                }
	            }
	            return undefined;
            }
        });


                        

 table > [data-background="grey"]:hover, #d_table_dep > table > [data-background="white"]:hover {
        background:#FFFFFF;;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background:#F5F6F8;;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background-color:#292a2e;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background:#EFF0F3;;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background-color:#181a1e;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background:#FFFFFF;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background-color: #32353d;
    }
    
    #d_table_dep #d_tour_1 { 
        border-collapse: collapse; 
        border-left: 1px solid #E2E4E9;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:first-child {
        border-left : 1px solid #e8e8ec;
        border-right : 1px solid #e8e8ec;
        border-bottom : 1px solid #e8e8ec;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
        
    #d_table_dep .background_nua{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 400;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        letter-spacing: 0.5px;
        color: #FCFCFD;
        display: block;
        width: fit-content;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        margin-left:.1rem;
        margin-right:.1rem;
    }
    
    #d_tour_1 .background_nua {
        padding-top:.3rem;
        padding-bottom:.3rem;
        padding-left:.5rem;
        padding-right:.5rem;
        color:#F8F8F8;
        position: relative;
        
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td:nth-child(2) div:nth-child(1n +2) {
        padding-top: 0.9rem;
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td div:nth-child(1n +2) {
        margin-top:0.75rem;
        padding-top: 0.75rem;
        border-top:1px #D5D8DC solid;
    }
    
    
    #d_table_dep #d_tour_1 tr:nth-child(1n + 2) { 
        cursor:pointer;
    }
    
    #d_table_dep table .d_masked {
            display: none !important;
        }
    #d_table_dep {
        width: 70%;
        margin: 0 auto;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden; 
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep table td p {
        text-align: left;
        padding: 10px 10px;
        padding-left: 0;
            list-style:none;
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        color: #2A303C;
    }
    #d_table_dep table td p b {
        font-weight: 500;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: 0.5px;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:first-child{
        width: 25%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(2){
        width: 35%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(3){
        width: 43%;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div {
        vertical-align: middle;
        display: flex;
        justify-content: left;
        align-items: center;
        
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div div{
        width:8px;
        height:8px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
        float: left;
        margin-right: .2rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_icon {
        background-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        background-size: 9px;
        margin-right: .5rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
        transform: rotate(90deg);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color:#e2e4e9;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td img svg{
        fill:#8B92A1
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td img{
        width:17px;
        height: 17px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
    }
    
    
    #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.1rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3)  {
        color:#e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(2) {
        color:#e2e4e9;
    }
    
        #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(2), #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        color:#FCFCFD;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3),[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table td p{
        color:#e8e8ec;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #e8e8ec;
        border-left:1px solid #e8e8ec;
        border-right:1px solid #e8e8ec;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table .d_hidden_div td {
        padding-top:0px;
        padding-left:15px;
        padding-right: 15px;
        padding-bottom: 15px;
    }
    
    #d_table_dep .circle_nua {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.1rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        font-weight: 600;
        cursor: default;
        text-align: center;
        margin:.3rem;
        margin-left:.5rem;
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua span{
        padding-top:.15rem;
        padding-bottom:.15rem;
        padding-left:.4rem;
        padding-right:.3rem;
        color:#F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_chevron {
        float: right;
        width: 1.8rem;
        height: 1.8rem;
        border: 1px solid rgb(102, 110, 128, 0.6);
        border-radius: 50%;
        background-color: rgb(252, 252, 253, 0.4);
        text-align: center;
        text-decoration: none;
    }
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            margin-top: 7.5px;
        }
        
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron_big.svg);
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 0.05em;
            width: 0.05em;
        }
    
        #d_table_dep .d_chevron{
            width: 79px;
            height: 30px;
            background: #FFFFFF;
            border: 1px solid #565E70;
            border-radius: 50px;
            display: inline-flex;
            align-items: center;
            padding-left: 1.5rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 500;
            font-size: 13px;
            line-height: 13px;
            text-decoration: none;
            color: #565E70;
            
        }
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
            border-radius: 50%;
            top: 0.8rem;
            left: calc(10% - 0.3em);
            transform: rotate(180deg);
    
            
        }
        #d_table_dep .d_upward::after {
            transform: rotate(360deg);
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
        } 
            
    }
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        margin-top: 0px;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -20px;
        }
        
    #d_table_dep .d_chevron::after {
        content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron.svg);
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 0.2em;
        width: 0.2em;
        top: -0.05em;
    }
    
        #d_table_dep .d_upward {
            transform: rotate(180deg);
            
        }
    
    }
    
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_chevron  {
        border-color: rgb(70, 70, 70);
        background-color: rgb(252, 252, 253, 1);
    }
    
    
    
    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #666262;
        background-color: #dadada;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep {
        max-width: 650px;
        margin: 1rem auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        min-height: 280px;
        font-size: 1.4rem;
    }
    
    #d_table_dep .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }
    
    #d_table_dep tr:first-child {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .05rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        justify-content: center;
        height: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child  {
        background-color: #181a1e;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
        margin: 0 auto;
        background: #2A303C;
        border-top: 1px solid #D5D8DC;
        border-left: 1px solid #D5D8DC;
        border-right: 1px solid #D5D8DC;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        border-radius: 2px 2px 0px 0px;
        height: 52px;
        margin-top:2rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_subbox  {
        background-color: rgb(220, 221, 224);
        border-top: 1px solid #292a2e;
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_full_results {
        color: #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        color: #FFFFFF;
        vertical-align: center;
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-content: center;
        flex-direction: column;
        margin-left: 1.6rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        color:#181a1e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span {
        display:contents;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span:nth-child(2n+2) {
        color: #717B8E;
    }
    #d_table_dep .d_search  {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
        margin-left: auto;
        margin-right: 1rem;
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep .d_search input {
        gap: 2px;
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
        border-radius: 5px;
        height: 3rem;
        -webkit-appearance: none;
        padding-left: 30px;
    }
    @media screen and (max-width: 350px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:120px;
        }
    }
    @media screen and (min-width: 350px) and (max-width: 600px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:150px;
        }
    }
    
    
    #d_table_dep .d_bold {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .2px;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
        background-color: #181a1e;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
        background-color: #32353d;
    }
    #d_table_dep .d_bold sup{
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
 span, #d_tour_1 td > div{ 
        display: block;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  .d_italic {
        font-style: italic;
        font-weight: 400;
        font-size: 1rem;
        margin-top:0rem;
        line-height: 0.6rem;
        display:inline;
    }
        
    
    
    #d_table_dep .d_grp_pol {
        font-style: italic;
        font-size: 1.1rem;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    #d_table_dep #d_num_circo { 
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        display: block;
        position: absolute;
        /* bottom: 0; */
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 13vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_more {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: 0.8rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more:hover, #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more {
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_less  {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 0.8rem;
        width: 15rem;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        margin:0 auto;
        margin-top:1rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less {
        margin-top:1rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
    }
    
    @media screen and (max-width: 870px){
        #d_table_dep  {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep tr:first-child {
            letter-spacing: 0rem;
            line-height: normal;
        }
    }
    
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 7px;
        }
        
        #d_table_dep .d_lib_dep  {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua{
            font-size: 1rem;
        }
    
        #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
            font-size:1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .d_bold {
            font-size: 1.1rem;
        }
        
        #d_table_dep {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep #d_tab_subtitle {
            line-height: 1.5;
            margin-left:.9rem;
        }
    
    #d_tour_1 tr td div, #d_tour_1 tr td span {
            margin-left:.25rem;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:first-child{
            width: 25%;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:nth-child(2){
            width: 40%;
        }
        
        #d_tour_1 tr td:nth-child(3){
            width: 35%;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua, #d_tour_1 tr td[colspan="3"] p {
            margin-left:.25rem;
        }
        #d_table_dep table .d_hidden_div td {
            padding-top:0px;
            padding-right: 15px;
            padding-bottom: 15px;
            padding-left:7px;
        }
    }
    
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -50px;
        }
        #d_table_dep  #d_tab_more{
            display: none;
        }
        #d_table_dep table tr td div,  #d_table_dep table tr td span{
        margin-left:.5rem;
        }
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 10px;
        }
        #d_table_dep .d_search input {
            padding: 6px 18px 4px 6px;
            padding-left: 32px;
            padding-right: 64px;
        }
    }
    
    
    #d_tour_1 tr td[colspan="3"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        padding-right: 1.75rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr td[colspan="3"]{
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        color:#E2E4E9;
    }
    
    #d_table_dep  .d_rotate {
        position: absolute;
        left: 9px;
        font-size: 18px;
        z-index: 9999;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
        color:#2A303B;
        }
    
    #d_table_dep .d_full_results {
        padding: 8px 14px;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 59, 0.121531);
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 20px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 13px;
        line-height: 16px;
        align-self: center;
        display: flex;
        align-items: center;
        text-align: center;
        justify-content: center;
        max-width: 220px;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        margin-top: 10px;
    }
    
    #d_table_dep .d_full_results:hover {
        cursor: pointer;
        background: #F5F6F8;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_search_icon::before{
            background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
         }
         #d_table_dep .d_search_icon:before{
        content: "";
        position: absolute;
        height: 35px;
        width: 20px;
        background-size: 100% 100%;
        background-repeat: no-repeat;
        background-position: center;
        background-size: contain;
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
        padding-left: 10px;
        top:8px;
        left: 5px;
     }



Liste des qualifiés  et des élus 







 -->




        const is_dark = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") === "dark";
        const young = 40;
        const old = 70;
        const manage_order = Object.keys(couleurs_libelles_light)
        const tour = 1;
        const deps = {
            "001": { "nom":"Ain", "abrege":"Ain", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "002": { "nom":"Aisne", "abrege":"Aisne", "region":"hauts-de-france"},
            "003": { "nom":"Allier", "abrege":"Allier", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "004": { "nom":"Alpes-de-Haute-Provence", "abrege":"Alpes-de-H.P.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "005": { "nom":"Hautes-Alpes", "abrege":"Htes-Alpes", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "006": { "nom":"Alpes-Maritimes", "abrege":"Alpes-M.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "007": { "nom":"Ardèche", "abrege":"Ardèche", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "008": { "nom":"Ardennes", "abrege":"Ardennes", "region": "grand-est"},
            "009": { "nom":"Ariège", "abrege":"Ariège", "region": "occitanie"},
            "010": { "nom":"Aube", "abrege":"Aube", "region": "grand-est"},
            "011": { "nom":"Aude", "abrege":"Aude", "region": "occitanie"},
            "012": { "nom":"Aveyron", "abrege":"Aveyron", "region": "occitanie"},
            "013": { "nom":"Bouches-du-Rhône", "abrege":"B.-du-Rhô.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "014": { "nom":"Calvados", "abrege":"Calvados", "region":"normandie"},
            "015": { "nom":"Cantal", "abrege":"Cantal", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "016": { "nom":"Charente", "abrege":"Charente", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "017": { "nom":"Charente-Maritime", "abrege":"Charente-M.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "018": { "nom":"Cher", "abrege":"Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "019": { "nom":"Corrèze", "abrege":"Corrèze", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "02A": { "nom":"Corse-du-Sud", "abrege":"Corse-du-S.", "region": "corse"},
            "02B": { "nom":"Haute-Corse", "abrege":"Hte-Corse", "region": "corse"},
            "021": { "nom":"Côte-d'Or", "abrege":"Côte-d'Or", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "022": { "nom":"Côtes-d'Armor", "abrege":"C.-d'Armor", "region": "bretagne"},
            "023": { "nom":"Creuse", "abrege":"Creuse", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "024": { "nom":"Dordogne", "abrege":"Dordogne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "025": { "nom":"Doubs", "abrege":"Doubs", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "026": { "nom":"Drôme", "abrege":"Drôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "027": { "nom":"Eure", "abrege":"Eure", "region":"normandie"},
            "028": { "nom":"Eure-et-Loir", "abrege":"E.-et-Loir", "region": "centre-val-de-loire"},
            "029": { "nom":"Finistère", "abrege":"Finistère", "region": "bretagne"},
            "030": { "nom":"Gard", "abrege":"Gard", "region": "occitanie"},
            "031": { "nom":"Haute-Garonne", "abrege":"H.-Garonne", "region": "occitanie"},
            "032": { "nom":"Gers", "abrege":"Gers", "region": "occitanie"},
            "033": { "nom":"Gironde", "abrege":"Gironde", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "034": { "nom":"Hérault", "abrege":"Hérault", "region": "occitanie"},
            "035": { "nom":"Ille-et-Vilaine", "abrege":"I.-et-Vilaine", "region": "bretagne"},
            "036": { "nom":"Indre", "abrege":"Indre", "region": "centre-val-de-loire"},
            "037": { "nom":"Indre-et-Loire", "abrege":"I.-et-Loire", "region": "centre-val-de-loire"},
            "038": { "nom":"Isère", "abrege":"Isère", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "039": { "nom":"Jura", "abrege":"Jura", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "040": { "nom":"Landes", "abrege":"Landes", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "041": { "nom":"Loir-et-Cher", "abrege":"L.-et-Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "042": { "nom":"Loire", "abrege":"Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "043": { "nom":"Haute-Loire", "abrege":"Hte-Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "044": { "nom":"Loire-Atlantique", "abrege":"Loire-Atl.", "region":"pays-de-la-loire"},
            "045": { "nom":"Loiret", "abrege":"Loiret", "region": "centre-val-de-loire"},
            "046": { "nom":"Lot", "abrege":"Lot", "region": "occitanie"},
            "047": { "nom":"Lot-et-Garonne", "abrege":"Lot-et-G.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "048": { "nom":"Lozère", "abrege":"Lozère", "region": "occitanie"},
            "049": { "nom":"Maine-et-Loire", "abrege":"M.-et-Loire", "region":"pays-de-la-loire"},
            "050": { "nom":"Manche", "abrege":"Manche", "region":"normandie"},
            "051": { "nom":"Marne", "abrege":"Marne", "region": "grand-est"},
            "052": { "nom":"Haute-Marne", "abrege":"Hte-Marne", "region": "grand-est"},
            "053": { "nom":"Mayenne", "abrege":"Mayenne", "region":"pays-de-la-loire"},
et-Moselle", "region": "grand-est"},
            "055": { "nom":"Meuse", "abrege":"Meuse", "region": "grand-est"},
            "056": { "nom":"Morbihan", "abrege":"Morbihan", "region": "bretagne"},
            "057": { "nom":"Moselle", "abrege":"Moselle", "region": "grand-est"},
            "058": { "nom":"Nièvre", "abrege":"Nièvre", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "059": { "nom":"Nord", "abrege":"Nord", "region":"hauts-de-france"},
            "060": { "nom":"Oise", "abrege":"Oise", "region":"hauts-de-france"},
            "061": { "nom":"Orne", "abrege":"Orne", "region":"normandie"},
            "062": { "nom":"Pas-de-Calais", "abrege":"Pas-de-C.", "region":"hauts-de-france"},
            "063": { "nom":"Puy-de-Dôme", "abrege":"Puy-de-Dôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "064": { "nom":"Pyrénées-Atlantiques", "abrege":"Pyr.-Atl.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "065": { "nom":"Hautes-Pyrénées", "abrege":"H.-Pyrénées", "region": "occitanie"},
            "066": { "nom":"Pyrénées-Orientales", "abrege":"Pyrénées-O.", "region": "occitanie"},
            "067": { "nom":"Bas-Rhin", "abrege":"Bas-Rhin", "region": "grand-est"},
            "068": { "nom":"Haut-Rhin", "abrege":"Haut-Rhin", "region": "grand-est"},
            "069": { "nom":"Rhône", "abrege":"Rhône", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "070": { "nom":"Haute-Saône", "abrege":"Hte-Saône", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "071": { "nom":"Saône-et-Loire", "abrege":"Saône-et-L.", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "072": { "nom":"Sarthe", "abrege":"Sarthe", "region":"pays-de-la-loire"},
            "073": { "nom":"Savoie", "abrege":"Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "074": { "nom":"Haute-Savoie", "abrege":"Hte-Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "075": { "nom":"Paris", "abrege":"Paris", "region":"ile-de-france"},
            "076": { "nom":"Seine-Maritime", "abrege":"Seine-Mar.", "region":"normandie"},
            "077": { "nom":"Seine-et-Marne", "abrege":"Seine-et-M.", "region":"ile-de-france"},
            "078": { "nom":"Yvelines", "abrege":"Yvelines", "region":"ile-de-france"},
            "079": { "nom":"Deux-Sèvres", "abrege":"Deux-Sèvres", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "080": { "nom":"Somme", "abrege":"Somme", "region":"hauts-de-france"},
            "081": { "nom":"Tarn", "abrege":"Tarn", "region": "occitanie"},
            "082": { "nom":"Tarn-et-Garonne", "abrege":"Tarn-et-G.", "region": "occitanie"},
            "083": { "nom":"Var", "abrege":"Var", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "084": { "nom":"Vaucluse", "abrege":"Vaucluse", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "085": { "nom":"Vendée", "abrege":"Vendée", "region":"pays-de-la-loire"},
            "086": { "nom":"Vienne", "abrege":"Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "087": { "nom":"Haute-Vienne", "abrege":"Haute-Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "088": { "nom":"Vosges", "abrege":"Vosges", "region": "grand-est"},
            "089": { "nom":"Yonne", "abrege":"Yonne", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "090": { "nom":"Territoire de Belfort", "abrege":"T. de Belfort", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "091": { "nom":"Essonne", "abrege":"Essonne", "region":"ile-de-france"},
            "092": { "nom":"Hauts-de-Seine", "abrege":"H.-de-Seine", "region":"ile-de-france"},
            "093": { "nom":"Seine-Saint-Denis", "abrege":"Seine-St-D.", "region":"ile-de-france"},
            "094": { "nom":"Val-de-Marne", "abrege":"V.-de-Marne", "region":"ile-de-france"},
            "095": { "nom":"Val-d'Oise", "abrege":"V.-d'Oise", "region":"ile-de-france"},
            "971": { "nom":"Guadeloupe", "abrege":"Guadeloupe", "region":"guadeloupe"},
            "972": { "nom":"Martinique", "abrege":"Martinique", "region":"martinique"},
            "973": { "nom":"Guyane", "abrege":"Guyane", "region":"guyane"},
            "974": { "nom":"La Réunion", "abrege":"La Réunion", "region":"la-reunion"},
-et-Miquelon", "region":"outre-mer"},
            "976": { "nom":"Mayotte", "abrege":"Mayotte", "region":"mayotte"},
St-Barth.", "region":"outre-mer"},
            "986": { "nom":"Wallis et Futuna", "abrege":"Wallis et F.", "region":"outre-mer"},
            "987": { "nom":"Polynésie française", "abrege":"Polynésie", "region":"outre-mer"},
            "988": { "nom":"Nouvelle-Calédonie", "abrege":"N.-Calé.", "region":"outre-mer"},
            "099": { "nom":"Français de l'étranger", "abrege":"Etranger", "region":"outre-mer"},
        };
        const mobile = window.innerWidth         const corresp_data = {
            "Circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Département et circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Candidat": { display:true, eq:"p+n"},
            "Parti": { display:true, eq:"nuance_lm", eq_tour1:"e"},
        }
    
        
        let timeout = null;
        let manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
        let elus_cpy;
        let elus_sorted = carto_qualif;
        let res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
        let table = res_populatetable[0];
        createTable(table);
        elus_cpy = res_populatetable[1];
        if (mobile == true){
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerHTML = "Les qualifiés";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[2].innerHTML = "";
        } else { 
            var tab_qualifies_total = 0;
            var tab_elus_total = 0;
            for (let key in legend_carto_qualif){
                if (legend_carto_qualif[key]["q"])
                    tab_qualifies_total += legend_carto_qualif[key]["q"];
                if (legend_carto_qualif[key]["elu"])
                    tab_elus_total += legend_carto_qualif[key]["elu"];
            }
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerHTML = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerHTML = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
        }
            
        try {
 {
                setTimeout(function(){
                    isAccessibleTableau = e.target.checked;
                    if (isAccessibleTableau == true)
                        manage_couleurs = couleurs_libelles_accessible;
                    else
                        manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
                    res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
                    table = res_populatetable[0];
                    createTable(table);
                },2000);
            }
        } catch (error) {
        }
    
        function populateTable(table, candidatures, profils, manage_couleurs) {
            if (!table) table = document.createElement('table');
            let cells = ["Parti", "Candidat", mobile == true ? "Circonscription" : "Département et circonscription"];
            let row_init = genereFirstRow(cells);
            let keys = Object.keys(candidatures);
            let toSearch = [];
            table.appendChild(row_init)
            
            for (let i = 0; i         
                let row = document.createElement('tr');
                let row_bis = document.createElement('tr');
                let td_ter = document.createElement('td');
                let circo_details;
                let ids_candidat;
                let id_circo;
        
                td_ter.setAttribute('colspan','3'); 
                id_circo = keys[i];
                circo_details = candidatures[id_circo];
                ids_candidat = circo_details["cl"];
                row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
                if (i % 2 == 0)
                    row.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    row.setAttribute("data-background", "white");
        
                for (let j = 0; j         
                    let td = document.createElement('td');
                    if (j != cells.length - 1)
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), circo_details, ids_candidat);
                    else{
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), 
                            ids_candidat,
                            corresp_data[cells[j]]["eq"] == "dept+circo" ? [{"dept": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])}] : circo_details, 
                        );
" + (mobile == true ? "": "détails") + "";
                    } 
                    if (j == 1){
").length - 1, "elu": td.innerHTML.includes("au premier tour") ? 1:0, "deptName":sanitizeInput(deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"]), "searchName":sanitizeInput(td.innerHTML.replaceAll("", "").replaceAll("", " ").replaceAll("", " ").replace("Elu au premier tour", '').replace('">', '').replace('Elue au premier tour", ''))})
                    }
                    row.appendChild(td);
                }
        
                let td_html = "";
                for (let k = 0; k                         try{ 
                            let link = "https://www.lemonde.fr/resultats-elections/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["region"] + "/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"].toLowerCase().replaceAll(" ", "-").replaceAll("'", "-").replace(/[àâä]/g, 'a').replace(/[æ]/g, 'ae').replace(/[ç]/g, 'c').replace(/[éèêë]/g, 'e').replace(/[îï]/g, 'i').replace(/[ô]/g, 'o').replace(/[œ]/g, 'oe').replace("saint-martin-et-saint-barthelemy", "saint-martin-saint-barthelemy") + "/" + "#circonscription-" + id_circo.split("_")[1];
                            td_html += genereHiddenTextTour1(ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], mentions_circo_dict[id_circo], k, ids_candidat.length - 1, link) ;
                        } catch (error) {
                        }
                }
                td_ter.innerHTML = td_html;
                row_bis.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_details");
                row_bis.classList.add("d_hidden_div");
                row_bis.style.display = "none";
                row_bis.appendChild(td_ter);
                row.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.id.replace("d_tr_", ""))
                })
                td_ter.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.parentNode.id.replace("d_tr_", "").replace("_details", ""))
                })
                table.appendChild(row);
                table.appendChild(row_bis);
            }
            return [table, toSearch];
        }
        
        function numberWithSpace(x) {
            return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
        }
        
        function sortElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.nuance_lm);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.nuance_lm);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            return cpy
        }
    
        function computeElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            let computed = [];
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.parti);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.parti);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            let i = 0;
            while (i                 computed.push([]);
                i += 1;
            }
            for (let i = 0; i                 let res = i;
 11)
                    res = i % 12;
                computed[res].push(cpy[i])
            }
            return computed
        }
        
        function genereFirstRow(cells){
            let row_init = document.createElement('tr');
            for (let l = 0; l                     let td_elem = document.createElement('td')
                    if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "" : "" + cells[l] + "";
                    row_init.appendChild(td_elem);
                }
            return row_init
        }
        
        function genereCellText(eq, candidat, ids_candidat){
            let text = "";
            for (let l = 0; l                     let cand = ids_candidat[l]
                    for (let k = 0; k                             if (eq == "nuance_lm"){
                                let res = cand[eq[k]];
                                let nuance_lm;
                                let nuance;
                                let color = "#617B75";
        
                                nuance_lm = cand["e"];
                                nuance = cand["r"];
                                res = nuance_lm;
        
                                try {
                                    color = manage_couleurs[nuance_lm];
                                } catch (error) {
                                }
                                if (nuance_lm == undefined && color == null && parti == undefined){
                                    color = manage_couleurs[nuance];
                                }
                                if (res == null)
                                    res = nuance;
                                
                                if (mobile == true)
                                    res = res.replace("-Ensemble", "-Ens.");
                                if ((color == "#ffeb8e" || color == "#b3ceff") && isAccessibleTableau == true)
" + res + "";
                                else 
" + res + "";
                            } 
                            else if (eq[k] == "n"){
";
                                if (cand["elu"] == 1 && cand["s"] == "Mme")
Elue au premier tour"
                                else if (cand["elu"] == 1)
Elu au premier tour"
                            } else if (eq[k] == "p"){
                                if (mobile == true)
" + cand[eq[k]].replace("É", "E").replace("È", "E").replace( /[^A-Z_-]/g, '' ) + ". ";
                                else
" + cand[eq[k]] + " ";
                                }
                            else if (eq[k] != "circo" && eq[k] != "dept")
                                text += cand[eq[k]];
                            else if (eq[k] == "dept" && l == 0){
";
                                text += mobile == true ? deps[cand[eq[k]]]["abrege"] + " " : deps[cand[eq[k]]]["nom"] + " ";
                            } else if ((cand[eq[k-1]] != "977" && cand[eq[k-1]] != "975" && l == 0 && cand[eq[k-1]] != "986" && l == 0)){
                                let num_circo = cand[eq[k]];
re" : "- " + num_circo + "e";
 30 ? " circo.":" circonscription";
";
                            }
                    }
            }
            return (text)
        }
        
        function genereHiddenTextTour1(candidat, profil, mentions, k, k_max, link){
            let html = "";
            let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
            let tour_election = String(candidat["elu"]) == "1" ? " premier": "";
            let sortant = "";
            let add_sortant = "";
            
            if (profil["sortant"] == "Oui") {
                sortant = add == "e"  ? " (députée sortante) " : " (député sortant) ";
                add_sortant = "ré";
            }
            if (k == 0)
Détails sur le scrutin";
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (mobile == true ? " voix)": " voix)")  + "";
            if (k == k_max){
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
            }
            return html
        }
        
        function openCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.add('d_upward');
                document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
        }
        
        function closeCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.remove('d_upward');
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
        }
        
        function switchCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("d_upward");
                if (is_opened) {
                    el.classList.remove('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
                } else {
                    el.classList.add('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
                }
            }
        
        function searchInData(toSearch, data){
        
            toSearch = sanitizeInput(toSearch.trim());
            let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
            let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
            let t = 0;
                try {
                    t = corresp_data[document.getElementsByClassName("d_filled")[0].parentNode.innerText]["sort"];
                } catch (error) {
                    document.getElementsByClassName("d_icon")[0].classList.add("d_filled");
                }
            if (toSearch == "") {
                
                for (let i = 1; i                     try { 
                        all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
                        if (i % 4 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "grey");
                        else if (i % 2 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "white");
                    }
                    catch (e) {};
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
                }
            } 
            else {
                let fuse = new Fuse(data, { shouldSort: false, threshold: 0.15, ignoreLocation:true, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, keys: [{ name: "searchName", weight: 0.7 }, { name: "deptName", weight: 1 }]});
                resultats = fuse.search(toSearch);
                let qualifies = 0;
                let elus = 0;
                for (let i = 1; i                     all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 0; i                     let id_circo = String(resultats[i]["item"].id_circo);
                    if (resultats[i]["item"].elu == 1)
                        elus += 1;
                    else
                        qualifies += resultats[i]["item"].qualifies;
                    try { 
                            document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");
                            if (document.getElementById("d_tr_" + id_circo).getAttribute("data-deplie") == "true")
                                openCell(id_circo);
                            }
                        catch (e) {};
                }
                if (resultats.length                     document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "none";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "none";
                } else {
                    document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "block";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(qualifies) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(elus) + ")";
                }
            }
            sortall(2, true)
        }
    
        function createTable(table){
 1) {
                document.getElementById('d_table_dep').removeChild(document.getElementById('d_table_dep').lastChild)
            }
            let div_d_tab_degrade = document.createElement('div');
            let div_d_tab_more = document.createElement('div');
            if (Object.keys(carto_qualif) == 0)
                document.getElementById("d_table_dep").style.display ="none";
            table.setAttribute("id", "d_tour_" + String(tour));
            div_d_tab_degrade.setAttribute("id", "d_tab_degrade_liste");
            div_d_tab_more.setAttribute("id", "d_tab_more_liste");
            div_d_tab_more.classList.add("d_tab_more");
            div_d_tab_more.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_degrade);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_more);
            document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
            clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, elus_cpy) }, 100);
            });
            document.getElementById('d_tab_more_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(this)
            });
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'))
            })
        }
        
        function deplie_lst(obj){
            if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "none";
                document.getElementById('d_table_dep').style.removeProperty("height");
                obj.innerText = "- Replier la liste";
                obj.classList.add("d_tab_less");
                obj.classList.remove("d_tab_more");
            } else { 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "100vh";
                obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
                obj.classList.add("d_tab_more");
                obj.classList.remove("d_tab_less");
                elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
                elmntToView.scrollIntoView(); 
            } 
        } 
        
        function sanitizeInput(input) {
            return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
            .replace(/[àâä]/g, 'a')
            .replace(/[æ]/g, 'ae')
            .replace(/[ç]/g, 'c')
            .replace(/[éèêë]/g, 'e')
            .replace(/[îï]/g, 'i')
            .replace(/[ô]/g, 'o')
            .replace(/[œ]/g, 'oe')
            .replace(/[ùûü]/g, 'u')
            .replace(/-/g, ' ')
            .replace(/'/g, ' '));
        }
        
        function getVal(rw, parameter){
        
            if (parameter == 2){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                let circo;
                if (val[1])
                    circo = val[1].replace("re", "").replace("e", "").replace(/^(\d)$/, '0$1');
                else
                    circo = "01";
                return (val[0] + circo);
            } else if (parameter == 0){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim();
                let res_a;
                if (val){
                    res_a = manage_order.indexOf(val);
                }
                if (res_a == -1){
                    res_a = manage_order.length;
                }
                return (res_a);
            }else{
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                return (val[val.length - 1]);
            }
        }
        
        function sortall(parameter, order)  {
        let table = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName("table")[0];
            let rows =  Array.from(table.rows); 
            rows.shift();
            rows.sort(function(a, b) {
                let a_id = a.getAttribute("id");
                let b_id = b.getAttribute("id");
                if (a_id.includes("_details"))
                    a = document.getElementById(a_id.replace("_details", ""));
                if (b_id.includes("_details"))
                    b = document.getElementById(b_id.replace("_details", ""));
        
                let a_cpy = getVal(a, parameter);
                let b_cpy = getVal(b, parameter);
                if (order == true && parameter != 0)
                    return a_cpy.localeCompare(b_cpy);
                else if (order == false && parameter != 0)
                    return b_cpy.localeCompare(a_cpy);
                else if (order == true)
                    return a_cpy - b_cpy
                else if (order == false){
                    return b_cpy - a_cpy
                }
            });
        let ct_details = 0;
            rows.forEach(function(r, i) {
                if (!r.getAttribute("id").includes("_details") && !r.classList.contains("d_masked")){
                    if (ct_details % 2 == 0)
                        r.setAttribute("data-background", "grey");
                    else
                        r.setAttribute("data-background", "white");
                    ct_details += 1
                }
                table.appendChild(r)
            });
            return false
        }

<article-nb="2022/06/12/19-2">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ La participation au premier tour s’élève à 39,4 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017. Il y a cinq ans, à la même heure, 40,8 % des électeurs inscrits s’étaient déplacés pour voter au premier tour des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Panneaux électoraux devant le groupe scolaire Emile-Zola, dans le quartier des Gratte-Ciel. BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE « P / BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE « P                     18:13   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une grande partie des bureaux de vote ont clos leurs portes à 18 heures         Les bureaux de vote de métropole n’ayant pas de dérogation (c’est-à-dire la majeure partie des bureaux) ont fermé leurs portes à 18 heures. La plupart des grandes villes, comme la capitale, voient en revanche leurs bureaux de vote ouverts jusqu’à 20 heures.                    18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Pont-sur-Yonne, l’indifférence des électeurs à l’égard des législatives        Sur le marché de Pont-sur-Yonne (Yonne), beaucoup de clients témoignaient, dimanche matin, de leur indifférence envers les élections législatives. Il se trouvait cependant de farouches adeptes du scrutin, comme Nicole Corvisier, 82 ans, résidente depuis vingt-cinq ans de ce bourg de 3 300 habitants.                Nicole Corvisier, à Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR "LE MONDE"           Parmi les « sujets importants », selon elle, il y a les retraites : « Sarko nous a piqué une demi-part pour nos impôts [la demi-part fiscale des veuves], je ne l’ai toujours pas digéré ! »           Gladys Bardot, 49 ans, réside à Paris, mais elle est venue rendre visite à un ami et vend sur son petit stand le roman qu’elle a écrit. Pour elle aussi, élire les députés est important, parce que « le président de la République ne peut pas être tout seul » et il faut un « support » à l’action publique.                Gladys Bardot, à Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR "LE MONDE"           Elle vote « à chaque fois » parce que « des gens se sont battus pour ça, c’est un devoir ». Son cœur penche à droite, entre autres parce qu’à l’heure actuelle « on n’encourage pas les gens à travailler ». A son avis, « on ne peut pas tout donner ou tout prendre ». Parmi les problèmes à régler, elle cite aussi l’absence de « tolérance » et de « civisme ».          Gautier (il ne souhaite pas donner son nom de famille), 34 ans, travaille dans l’immobilier. Lui ne croit pas beaucoup au scrutin. Il compte voter quand même, dans le 11e arrondissement de Paris, par « devoir citoyen » et sans doute « pour un petit candidat indépendant, écolo, ou pour Macron… » Il se fondera sur les professions de foi, « pour ne pas voter complètement dans le vide ». Mais il pense au fond que « les institutions sont faites pour que le président ait sa majorité », laquelle suit souvent l’exécutif de manière « un peu automatique ». Ce qu’il faudrait, à ses yeux, c’est que les textes de loi viennent un peu plus des parlementaires et un peu moins du gouvernement.        Julien Lemaignen            18:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le défi de la participation aux législatives dans les banlieues lyonnaises        Si Jean-Luc Mélenchon a suscité un regain de mobilisation dans les quartiers populaires lors de l’élection présidentielle, la participation est repartie à la baisse dimanche, écrit Richard Schittly, notre correspondant à Lyon.                    Lire aussi :  Le défi de la participation aux législatives dans les banlieues lyonnaises                       18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Loir-et-Cher, Laurence porte l’espoir de voir le candidat de la Nupes l’emporter grâce à l’union des partis de gauche        Laurence, quarantenaire, arpente le centre ancien de Blois (Loir-et-Cher), caressé par une brise, dimanche en fin d’après-midi. Elle vient tout juste de voter, une glace à l’italienne menace de dégouliner sur sa main gauche. « J’ai choisi la Nupes, même si tout le monde répète qu’ils n’ont aucune chance dans cette circo et que Marc Fesneau [le ministre de l’agriculture, député sortant de la majorité] a un boulevard devant lui pour être réélu », fait valoir l’électrice.          Elle note toutefois une différence avec il y a cinq ans : « En 2017, ici la gauche était totalement désunie, et le Front national était arrivé au second tour à cause de cela. Cette année, beaucoup de Français, comme moi, en ont assez de ce gouvernement libéral ; l’extrême droite est éclatée entre le RN et Reconquête !, tandis que la gauche locale fait bloc derrière Reda Belkadi [militant LFI investi par la Nupes dans la 1re circonscription]. » Laurence estime que ce « jeune informaticien a fait une belle campagne, aussi bien dans la ZUP de Blois que dans les petites communes rurales de l’agglomération. L’autre jour, il a même fait venir le président de SOS-Racisme dans un café portugais… Des gens de toutes générations sont venus échanger ».          A 17 heures, le taux de participation au premier tour en Loir-et-Cher était en baisse de dix points par rapport à celui de 2017 : 42,35 % contre 52,81 %.        Jordan Pouille ( Correspondant régional)            18:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 17 heures, la participation au premier tour s’élèvait à 39,4 %, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017                  Lire aussi :  Législatives 2022 : la participation au premier tour s’élève à 39,4 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017                       17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Avec cette participation, cela va être difficile d’imaginer des triangulaires », estime-t-on à Marseille        Les nuages qui traînaient dans le ciel de Marseille en matinée ont laissé place à un soleil de plomb et une chaleur écrasante. Les plages sont bondées, mais dans les bureaux de vote l’après-midi sonne creux et les électeurs sont peu nombreux. Dans la 6e circonscription, qui couvre les 9e et 10e arrondissements, on ne croise pas grand monde dans les rues.          Ici, la participation fluctue après 16 heures entre 25 % et 30 % suivant les bureaux. A l’école Chante-Perdrix (10e), le maire de secteur, Lionel Royer-Perreaut, ancien membre Les Républicains récemment rallié à Emmanuel Macron et investi par Ensemble ! pour ces législatives, constate la désaffection des électeurs. « Cela va être difficile d’imaginer une triangulaire » dit-il, estimant déjà que peu de candidats passeront la barre des 12,5 % des inscrits.          Effectuant depuis le matin sa tournée des quatre-vingts bureaux de son secteur, l’élu, 43 ans, dresse le profil de ceux qui se déplacent : « Cela se rajeunit un peu dans l’après-midi, mais j’ai vu beaucoup de personnes âgées… qui sont l’essentiel de l’électorat Macron. » Au bureau 1063, à l’école de Saint-Loup Castel Joli, où l’abstention plafonnait à 37 % au premier tour de la présidentielle, les assesseurs dégainent leur téléphone portable pour comparer les chiffres des deux élections. Le constat est brutal : la participation a perdu vingt points entre les échéances. De 44 % le 11 avril, elle passe à seulement 24 %. A l’échelle de la ville, la participation s’affichait à 30,03 % à 17 heures. En baisse, là aussi, par rapport à 2017, et 8,4 points sous la moyenne départementale, de 38,4 %.        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            17:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On vous explique en infographie | 557 candidats investis par la Nupes et 83 candidats dissidents à gauche               INFOGRAPHIE "LE MONDE"                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 21 ans, Nathanaël est « plein d’espoir » quant à la victoire de la Nupes        Il fait beau et chaud à Metz en ce dimanche après-midi. Dans le quartier du Sablon, une brocante est organisée. Il y a un monde fou. On vient ici pour chiner, bien sûr, mais aussi pour profiter de la bonne musique du groupe de jazz qui s’est installé là. C’est jour de fête dans ce quartier, qui a beaucoup changé au cours des dernières années. Ce dernier a attiré une population très jeune, intéressée par des loyers abordables et par la proximité de la gare. A la présidentielle, cette jeunesse avait massivement voté pour Jean-Luc Mélenchon. Le leader de La France insoumise avait recueilli plus de 35 % des voix dans certains bureaux de vote du quartier. Et, en ce dimanche, avant d’aller boire une bière bien fraîche à la brocante, ces jeunes ont voté.          C’est le cas de Nathanaël Taulelle, 21 ans. Il vient de glisser un bulletin Nupes dans l’urne. « Je suis plein d’espoir, dit-il. Mélenchon premier ministre, j’y crois. Ce vote a un sens, c’est pour moi une manière d’exprimer mon opposition à la politique menée par Emmanuel Macron au cours des cinq dernières années. » A l’issue de la soirée électorale, il rêve de voir s’installer un duel Macron-Mélenchon, dont il estime avoir été privé à la présidentielle. « C’est possible grâce à l’accord qui a été passé avec les autres partis de gauche. Je suis très favorable à la Nupes. Mélenchon a su fédérer autour de lui les autres partis sans renier ses valeurs. »          Dans la 3e circonscription de la Moselle, c’est Charlotte Leduc qui porte les couleurs de la coalition de gauche. « Je ne la connais pas, reconnaît Nathanaël. J’ai le sentiment de voter pour un parti plutôt que pour elle, mais ça ne me dérange pas, c’est le principe des législatives. A travers elle, je vote Mélenchon. »        Anthony Villeneuve (correspondant à Metz)            17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On voudrait que cette fois ça serve à quelque chose », témoigne Béatrice Bernard, électrice à Saint-Savin, en Gironde, venue voter en famille        « On a déjà voté aux législatives en 2017. Pour moi, c’est un devoir de voter », explique d’emblée Florent Bernard devant l’hôtel de ville de Saint-Savin, en Gironde. L’homme est venu en famille, accompagné de sa femme, Béatrice, et leurs enfants, Coline, 23 ans, et Anthony, 20 ans. Ce dernier vote pour la première fois aux législatives. « J’avais bien envie moi aussi [de choisir son député] », confie le jeune homme, poussé à son « devoir » par ses parents.          « C’est vrai que les législatives, on n’en a pas beaucoup parlé dans les médias. Les gens se déplacent moins que pour la présidentielle, peut-être car il y a manque d’informations par rapport à ça », s’interroge le père. Béatrice confie qu’elle n’avait pas très envie de se rendre aux urnes aujourd’hui, dépitée par le climat politique actuel. « Mais je me suis décidée, car j’ai envie que ça change. On voudrait que cette fois ça serve à quelque chose », explique-t-elle.          Toute la famille n’oubliera pas de se mobiliser le 19 juin, au second tour. « Ah bon, il y a un second tour ? », interroge Anthony devant sa famille, hilare. Si chacun explique avoir voté pour un candidat différent, « on en discute, c’est pas fermé », soulignent les parents, avant de reprendre le chemin de la réunion familiale.                La famille Bernard est venue voter ensemble pour le premier tour des législatives, à Saint-Savin, en Gironde, le 12 juin. CLAIRE MAYER         Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)            17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Blois, l’accession en pro A de basket et les législatives au programme        Chaussettes, casquette et tee-shirt verts, Didier, retraité d’un gros équipementier automobile, s’est positionné au pied du Jeu de Paume, à Blois, pour ovationner les joueurs de son équipe de basket, tout juste promue en Pro A pour la saison prochaine. Ses amis et lui sont allés voter en début d’après-midi, « par devoir civique », mais ils rechignent à dire pour quel candidat. Le président du club annonce au micro un rassemblement en centre-ville, pour une photo sur les marches du vaste escalier Denis-Papin. Chacun rejoint sa voiture.          Didier s’approche : « Je ne vais pas vous dire pour qui j’ai voté, mais j’ai soigneusement évité les extrêmes. Le Covid, la guerre en Ukraine, l’inflation… avec toutes ces crises qu’on se mange, c’est pas le moment de nous mettre le chaos dans la société ! ». D’où son souhait d’élire une Assemblée nationale aux couleurs du gouvernement. « Il faut de la stabilité, de l’apaisement dans ce pays. D’ailleurs, je ne comprends pas pourquoi Macron est allé allumer un feu de paille en parlant de la réforme des retraites, ça non plus, c’est pas le moment. »                La foule célèbre l’accession de Blois en pro A de basket pour l’année prochaine, le 12 juin 2022.                      17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une participation en baisse au premier tour par rapport aux précédents scrutins                                        La participation au premier tour s’élève à 39,42 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017         Des premiers résultats à la Guadeloupe ; la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, arrive en tête                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Jérémie Lamothe      Image de couverture :  Devant le groupe scolaire Emile-Zola, dans le quartier Gratte-Ciel, à Villeurbanne, le 12 juin 2022.    BRUNO AMSELLEM/ DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         Après l’élection présidentielle, place aux législatives. Près de deux mois après la victoire d’Emmanuel Macron et sa réélection à l’Elysée, les électeurs français se rendent de nouveau aux urnes, dimanche 12 juin, à l’occasion du premier tour. Toute la journée nous suivons et interrogeons les Français – ceux qui votent comme ceux qui ne votent pas – pour vous faire vivre ce scrutin.Alors que les bureaux de vote ouvraient à 8 heures, près de 6 300 candidats briguent les 577 sièges de l’Assemblée nationale. Ceux qui ne seront pas élus dimanche soir devront, pour accéder au second tour du 19 juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5 % des électeurs inscrits.L’abstention sera une donnée à suivre pour ce scrutin. Aux élections législatives, elle ne fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31 % cette année-là à 51,3 % en 2017.         Nos articles pour approfondir         Candidats, procuration, circonscription : dix questions pratiques sur le premier tour des législatives         Comment les instituts de sondage estiment les résultats dès 20 heures         Elections législatives 2022 : la recomposition politique se confirme         Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni         Le sérieux budgétaire a agité la fin de campagne de ces élections législatives         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                          La participation au premier tour s’élève à 39,42 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017         Des premiers résultats à la Guadeloupe ; la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, arrive en tête                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-12T16:51:33+00:00","coverageEndTime":"2022-06-13T04:51:33+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","description":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,4\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3 point par rapport \u00e0 2017. Il y a cinq ans, \u00e0 la m\u00eame heure, 40,8\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : une grande partie des bureaux de vote ont fermé leurs portes, les grandes villes continuent de voter","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,4\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3 point par rapport \u00e0 2017. Il y a cinq ans, \u00e0 la m\u00eame heure, 40,8\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-06-12T16:51:33+00:00"
,"endDate":"2022-06-13T04:51:33+00:00"
  Dans le centre-ville de Bordeaux, le week-end s\u2019ach\u00e8ve autour d\u2019une derni\u00e8re balade. Assis devant une devanture de magasin en d\u00e9gustant une glace avec son fils, Alex Reich, 32\u00a0ans, n\u2019a pas oubli\u00e9 d\u2019aller voter. \u00ab\u00a0Je vote m\u00eame quand il fait beau\u00a0\u00bb ironise-t-il, en commentant l\u2019abstention\u00a0: la participation dans la capitale girondine \u00e0 17\u00a0heures, est pourtant stable par rapport \u00e0 2017, avec 36,54\u00a0%, contre 36,68\u00a0% il y a cinq ans.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, pour moi c\u2019est un devoir, il suffit de penser \u00e0 toutes les personnes qui ne peuvent pas voter dans le monde pour se d\u00e9cider\u00a0\u00bb ajoute le jeune homme en terminant sa glace. \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives, c\u2019est ce qui va avoir un impact direct sur notre vie quotidienne. La pr\u00e9sidentielle, c\u2019est plus repr\u00e9sentatif qu\u2019autre chose\u00a0\u00bb poursuit le Bordelais. Il s\u2019explique\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est plus simple de voter pour la pr\u00e9sidentielle, on vote pour une personne alors que les l\u00e9gislatives, c\u2019est peut-\u00eatre moins clair mais pour moi \u00e7a a un impact plus direct\u00a0\u00bb.          \u00c0 quelques pas de l\u00e0, \u00e0 la terrasse d\u2019un pub, un groupe d\u2019amis savoure la derni\u00e8re bi\u00e8re du week-end. Si trois d\u2019entre eux se sont bien rendus aux urnes, Aymeric, 24\u00a0ans et Vincent, 25\u00a0ans, avouent avoir eu \u00ab\u00a0la flemme\u00a0\u00bb. Aymeric explique ne pas avoir fait son changement d\u2019adresse, et ne pas avoir eu le courage de se rendre \u00e0 M\u00e9rignac, commune voisine de Bordeaux, pour voter. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre l\u00e0 avec les copains\u00a0\u00bb, explique-t-il, souriant.          Il admet aussi ne pas s\u2019\u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection, et ne sait ni de quelle circonscription il d\u00e9pend, ni le nom des candidats. \u00ab\u00a0Je m\u2019en veux un peu, mais je n\u2019irai pas\u00a0\u00bb conclut-il. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de lui, Vincent acquiesce. \u00ab\u00a0C\u2019est un peu pareil pour moi\u00a0: j\u2019avais la flemme et je n\u2019\u00e9tais pas chez moi aujourd\u2019hui. L\u00e0, je n\u2019ai pas envie de me d\u00e9p\u00eacher d\u2019aller voter avant la fermeture du bureau de vote \u00e0 20\u00a0heures.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre l\u00e0 avec les copains\u00a0\u00bb que d\u2019aller voter, t\u00e9moigne Aymeric, 24\u00a0ans, depuis le...","dateModified":"2022-06-12T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:56:19+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/3860e58_1654881870206-gros-chiffre-age-candidats.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique |\u00a0L\u2019\u00e2ge des candidats aux l\u00e9gislatives de 2022","dateModified":"2022-06-12T16:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:47:43+00:00","articleBody":"     Pour Alice Guibert et David Guillon, 36\u00a0ans, aucune h\u00e9sitation possible\u00a0: \u00ab\u00a0Sur la question du vote, on est clairement sur la ligne\u00a0: Faut y aller\u00a0\u00bb, expose David, employ\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de transport, qui ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Si on veut se plaindre apr\u00e8s, il faut au moins aller voter\u00a0\u00bb. Alice, formatrice dans un CFA (Centre de formation des apprentis), indique tenir le m\u00eame discours aupr\u00e8s des jeunes auxquels elle enseigne.\u00a0Le couple, qui pr\u00e9f\u00e8re garder le choix de son vote \u00ab\u00a0pour le secret de l\u2019isoloir\u00a0\u00bb, habite Indre, 4\u00a0000 habitants, cit\u00e9 bordant la Loire, l\u2019une des plus petites communes de la m\u00e9tropole nantaise, qui offre traditionnellement les scores les plus larges \u00e0 la gauche dans le d\u00e9partement.          David Guillon regrette l\u2019absence de proportionnelle et note\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de gens qui ne vont pas voter \u00e0 cause de \u00e7a, parce qu\u2019ils ont le sentiment de ne pas \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s et qu\u2019ils savent l\u2019\u00e9lection jou\u00e9e d\u2019avance sur certains territoires\u00a0\u00bb. L\u2019enjeu principal de ces l\u00e9gislatives, sur la 3e circonscription de Loire-Atlantique, est de savoir si la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne-France Brunet (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle), parviendra \u00e0 conserver son si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019\u00e9lue, contest\u00e9e dans son propre camp, a vu sa campagne fragilis\u00e9e apr\u00e8s qu\u2019une ex-collaboratrice parlementaire a d\u00e9nonc\u00e9 des faits de harc\u00e8lement et de violences. La d\u00e9put\u00e9e a r\u00e9pliqu\u00e9 en d\u00e9posant une plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse. Fort du bon score de Jean-Luc M\u00e9lenchon dans ce territoire qui fut longtemps le bastion de Jean-Marc Ayrault, ex-d\u00e9put\u00e9-maire socialiste de Nantes pass\u00e9 ensuite par la case Matignon, S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, adh\u00e9rente de La France insoumise et candidate battant pavillon Nupes, esp\u00e8re rafler la mise.                Un bureau de vote \u00e0 Indre (Loire-Atlantique), le 12 juin 2022.            Profitant du soleil autour d\u2019une table de pique-nique en bord de Loire, non loin de Nantes, Mika\u00ebl (l\u2019int\u00e9ress\u00e9 n\u2019a pas souhait\u00e9 appara\u00eetre avec son nom), fonctionnaire, et Sarah, autoentrepreneuse dans le domaine de la traduction, se d\u00e9solent face au faible taux de participation annonc\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Les gens n\u2019ont sans doute pas suffisamment conscience de l\u2019importance de cette \u00e9lection, pointe Mika\u00ebl. Alors que les lois qui vont \u00eatre vot\u00e9es, les grandes orientations \u00e0 venir d\u00e9coulent de ce scrutin. C\u2019est pour cela que \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9 de ne pas aller voter et de r\u00e2ler ensuite\u00a0\u00bb.          Le vote, pour Sarah, s\u2019apparente \u00e0 \u00ab\u00a0un devoir\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si on ne partage pas toutes les id\u00e9es d\u2019une personne, il n\u2019est pas compliqu\u00e9 de trouver des points de convergence importants avec un candidat, et donc de donner sa voix\u00a0\u00bb, souligne-t-elle. Le beau temps, souligne-t-on, ne favorise sans doute pas la mobilisation\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens sont sans doute partis sur la c\u00f4te, mais franchement, voter, \u00e7a ne prend que quelques minutes et on peut se balader apr\u00e8s\u00a0\u00bb, \u00e9nonce Mika\u00ebl.          Le couple de trentenaires, domicili\u00e9 \u00e0 La Montagne, commune du Sud-Loire, est concern\u00e9 par le scrutin de la 9e circonscription de Loire-Atlantique, o\u00f9 le d\u00e9put\u00e9 sortant, Yannick Haury (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle), affronte le candidat dissident Paul Brounais (Horizons) et la candidate Nupes H\u00e9l\u00e8ne Macon, en plus de faire l\u2019objet d\u2019un signalement pour des faits d\u2019agressions sexuelles de la part d\u2019une \u00e9lue d\u00e9partementale (divers droite), ainsi que l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Ouest-France. Le d\u00e9put\u00e9 sortant, qui r\u00e9fute ces accusations, a \u00e9galement contre-attaqu\u00e9 en annon\u00e7ant porter plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/01ee515_1655052020805-img-1172.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nantes, \u00ab\u00a0si on veut se plaindre apr\u00e8s, il faut au moins aller voter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T16:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:38:38+00:00","articleBody":"     Pierre, 20\u00a0ans, et Martin, 22\u00a0ans, remballent leurs affaires pour \u00eatre s\u00fbrs d\u2019arriver au bureau de vote avant la fermeture. Les deux copains \u00e9taient \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pendant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019ils mettront un bulletin dans l\u2019urne. Ils n\u2019ont aucune envie de rater l\u2019occasion. Ce matin, en arrivant sur l\u2019immense plage de sable blanc de Pampelonne, \u00e0 Saint-Tropez, ils ont regard\u00e9 \u00ab\u00a0les Porsche gar\u00e9es sous les affiches de Zemmour\u00a0\u00bb et se sont demand\u00e9 \u00ab\u00a0si vraiment ils en avaient d\u00e9j\u00e0 vu, des immigr\u00e9s, ici\u00a0\u00bb.                Martin (\u00e0 gauche) et Pierre, sur la plage de Pampelone, \u00e0 Saint-Tropez, le 12\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MONGE\/ MYOP POUR \"LE MONDE\"           Devant eux, des Zodiac font des allers-retours vers la dizaine de yachts parqu\u00e9s au loin. Pierre h\u00e9site encore et compte sur le dernier trajet en voiture avec son copain pour se d\u00e9cider. Entre la Nupes et LRM, son c\u0153ur balance encore. L\u2019\u00e9tudiant, tr\u00e8s sensible aux questions de sant\u00e9 publique, aimerait voter \u00e0 gauche, mais n\u2019a pas dig\u00e9r\u00e9 les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon au sujet des vaccins pendant la crise du Covid-19. Une chose est s\u00fbre\u00a0: ils ne laisseront pas une voix \u00ab\u00a0aux extr\u00eames\u00a0\u00bb.                Sur la plage de Pampelone, \u00e0 Saint-Tropez, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE\/ MYOP POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/89038e3_1655051438518-monge-myop-legislative-plage-45.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier vote pour Pierre et Martin \u00e0 Saint-Tropez, contre les \u00ab\u00a0extr\u00eames\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T16:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:35:08+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/28667dc_1654881835130-graphique-candidats-parite-evolution.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie\u00a0| Quelle \u00e9volution du nombre de candidats et de candidates depuis les l\u00e9g...","dateModified":"2022-06-12T16:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:30:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nComme on n\u2019est pas trop courageux en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi devant sa bi\u00e8re fra\u00eeche, (que nous partageons volontiers avec vous qui \u00eates au four et au moulin !) et vu les affres de l\u2019abstention, pouvez-vous nous faire une piq\u00fbre de rappel sur la r\u00e8gle des 12,5%(?) permettant de de se pr\u00e9senter au second tour? Question subsidiaire car la premi\u00e8re est acad\u00e9mique, combien de triangulaires peut on imaginer ce soir ? Merci.     Soif de savoir         Bonjour Soif de savoir,          Merci beaucoup pour la proposition de rafra\u00eechissement mais nous allons passer notre tour, et rester dans les meilleures conditions pour vous faire vivre cette soir\u00e9e \u00e9lectorale.          En ce qui concerne la r\u00e8gle des 12,5\u00a0% des inscrits, elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e pour \u00e9viter, justement, les triangulaires ou quadrangulaires. Ainsi, pour acc\u00e9der au second tour, il faut soit arriver parmi les deux premiers candidats, soit obtenir un nombre de voix \u00e9gal \u00e0 12,5\u00a0% des inscrits. Or, avec un taux d\u2019abstention d\u00e9sormais tr\u00e8s fort aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, il est rare que plus de deux candidats arrivent au second tour avec cette r\u00e8gle. Ainsi en\u00a02017, une seule triangulaire avait eu lieu. Pour ce soir, il est difficile de faire des projections mais tout porte \u00e0 croire que tr\u00e8s peu de triangulaires seront au programme du second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T16:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:26:00+00:00","articleBody":"     A quelques minutes de la cl\u00f4ture du scrutin des l\u00e9gislatives dans une majorit\u00e9 de bureaux de vote, la tendance \u00e9tait \u00e0 la baisse en Corse. Elle \u00e9tait de 35,38\u00a0% en Haute-Corse (contre 42,63\u00a0% en\u00a02017) et de 35,18\u00a0% en Corse-du-Sud (contre 37,98\u00a0% il y a cinq ans). Cette saign\u00e9e se confirme au c\u0153ur d\u2019Ajaccio, dans le quartier populaire des Salines, qui fait partie de la 2e\u00a0circonscription avec celui des Cannes et du Vazzio. Ces trois enclaves regroupant environ 11\u00a0000\u00a0\u00e9lecteurs forment l\u2019ancien 6e\u00a0canton de la cit\u00e9 imp\u00e9riale mais, par la gr\u00e2ce d\u2019un charcutage \u00e9lectoral en\u00a01986, votent avec l\u2019extr\u00eame-sud de l\u2019\u00eele.          \u00ab\u00a0On ne veut pas voter pour le d\u00e9put\u00e9 de Porto-Vecchio\u00a0\u00bb, convient un riverain qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 bouder les urnes ce dimanche. \u00ab\u00a0Cette \u00e9lection ne concerne pas les habitants d\u2019Ajaccio\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit un autre.          A l\u2019\u00e9cole Simone-Veil, l\u2019urne est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide. \u00ab\u00a0Seulement 26\u00a0%\u00a0: 300 votants sur 1\u00a0150 inscrits\u00a0\u00bb, estime David Frau, le chef du bureau \u00e9lectoral, \u00e0 la louche \u00ab\u00a0il n\u2019y a qu\u2019un seul assesseur d\u00e9sign\u00e9, l\u2019organisation est assur\u00e9e par les employ\u00e9s municipaux\u00a0\u00bb. La plupart des candidats \u00e0 l\u2019emporter dans cette deuxi\u00e8me circonscription \u00e9cartel\u00e9e sont donc d\u2019abord enracin\u00e9s dans l\u2019extr\u00eame-sud de l\u2019\u00eele.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation en baisse en Corse confirm\u00e9e quelques minutes avant la fermeture des bureaux de vote","dateModified":"2022-06-12T16:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:20:33+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE\u00a0: LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/bb84a98_1654881789484-ensemble-350-px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie | 559 candidats investis par Ensemble\u00a0! et 73 dissidents au centre","dateModified":"2022-06-12T16:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:16:15+00:00","articleBody":"     Le taux de participation de 29,47\u00a0% \u00e0 16\u00a0heures \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne) est en recul de plus de deux points par rapport \u00e0 celui du premier tour des l\u00e9gislatives de 2017 (31,82\u00a0%), et surtout de plus de vingt points par rapport \u00e0 celui du premier tour de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la m\u00eame heure (53,74\u00a0%). Le chiffre confirme le retour de l\u2019abstention dans les urnes des banlieues lyonnaises, constat\u00e9e depuis ce matin. A 16\u00a0heures \u00e0 D\u00e9cines, la participation est de 30,50\u00a0%, contre 57\u00a0% au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Cette situation accentue la tension dans la circonscription de Villeurbanne, tr\u00e8s disput\u00e9e. La candidature de Gabriel Amard (LFI), investie par la Nupes, part avec l\u2019avantage de la dynamique de la pr\u00e9sidentielle\u00a0: la totalit\u00e9 des voix de gauche avait d\u00e9pass\u00e9 les 46\u00a0% en avril dernier \u00e0 Villeurbanne. Mais celle de Katia Buisson (PRG), fortement soutenue par l\u2019ancien maire Jean-Paul Bret (PS), conteste la candidature de M.\u00a0Amard, gendre de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Fid\u00e8le d\u2019Emmanuel Macron, Bruno Bonnell (LRM) avait obtenu 36,69\u00a0% au premier tour de 2017. Devenu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de France 2030, le d\u00e9put\u00e9 ne se repr\u00e9sente pas, et est rest\u00e9 dans une prudente r\u00e9serve durant la campagne.          La coalition pr\u00e9sidentielle a investi Emmanuelle Haziza, pass\u00e9e de LR \u00e0 Horizon, le parti d\u2019Edouard Philippe. Pour sa troisi\u00e8me tentative \u00e0 des l\u00e9gislatives, l\u2019avocate a la d\u00e9licate mission de mesurer la cote pr\u00e9sidentielle dans une circonscription qui a fortement symbolis\u00e9 la vague macroniste au d\u00e9but du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.                Villeurbanne le 12 juin 2022.\n1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\nPanneaux \u00e9lectoraux devant le groupe scolaire Emile-Zola, dans le quartier des Gratte-Ciel. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab P \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab P       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/6d65b7c_1655050357105-dscf3964.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Villeurbanne, la participation baisse fortement, et la tension monte dans l\u2019ex-circonscription de Brun...","dateModified":"2022-06-12T16:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:13:31+00:00","articleBody":"     Les bureaux de vote de m\u00e9tropole n\u2019ayant pas de d\u00e9rogation (c\u2019est-\u00e0-dire la majeure partie des bureaux) ont ferm\u00e9 leurs portes \u00e0 18\u00a0heures. La plupart des grandes villes, comme la capitale, voient en revanche leurs bureaux de vote ouverts jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une grande partie des bureaux de vote ont clos leurs portes \u00e0 18\u00a0heures ","dateModified":"2022-06-12T16:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:12:03+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 de Pont-sur-Yonne (Yonne), beaucoup de clients t\u00e9moignaient, dimanche matin, de leur indiff\u00e9rence envers les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il se trouvait cependant de farouches adeptes du scrutin, comme Nicole Corvisier, 82\u00a0ans, r\u00e9sidente depuis vingt-cinq ans de ce bourg de 3\u00a0300 habitants.                Nicole Corvisier, \u00e0 Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"           Parmi les \u00ab\u00a0sujets importants\u00a0\u00bb, selon elle, il y a les retraites\u00a0: \u00ab\u00a0Sarko nous a piqu\u00e9 une demi-part pour nos imp\u00f4ts [la demi-part fiscale des veuves], je ne l\u2019ai toujours pas dig\u00e9r\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb           Gladys Bardot, 49\u00a0ans, r\u00e9side \u00e0 Paris, mais elle est venue rendre visite \u00e0 un ami et vend sur son petit stand le roman qu\u2019elle a \u00e9crit. Pour elle aussi, \u00e9lire les d\u00e9put\u00e9s est important, parce que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas \u00eatre tout seul\u00a0\u00bb et il faut un \u00ab\u00a0support\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019action publique.                Gladys Bardot, \u00e0 Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"           Elle vote \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois\u00a0\u00bb parce que \u00ab\u00a0des gens se sont battus pour \u00e7a, c\u2019est un devoir\u00a0\u00bb. Son c\u0153ur penche \u00e0 droite, entre autres parce qu\u2019\u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0on n\u2019encourage pas les gens \u00e0 travailler\u00a0\u00bb. A son avis, \u00ab\u00a0on ne peut pas tout donner ou tout prendre\u00a0\u00bb. Parmi les probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, elle cite aussi l\u2019absence de \u00ab\u00a0tol\u00e9rance\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0civisme\u00a0\u00bb.          Gautier (il ne souhaite pas donner son nom de famille), 34\u00a0ans, travaille dans l\u2019immobilier. Lui ne croit pas beaucoup au scrutin. Il compte voter quand m\u00eame, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, par \u00ab\u00a0devoir citoyen\u00a0\u00bb et sans doute \u00ab\u00a0pour un petit candidat ind\u00e9pendant, \u00e9colo, ou pour Macron\u2026\u00a0\u00bb Il se fondera sur les professions de foi, \u00ab\u00a0pour ne pas voter compl\u00e8tement dans le vide\u00a0\u00bb. Mais il pense au fond que \u00ab\u00a0les institutions sont faites pour que le pr\u00e9sident ait sa majorit\u00e9\u00a0\u00bb, laquelle suit souvent l\u2019ex\u00e9cutif de mani\u00e8re \u00ab\u00a0un peu automatique\u00a0\u00bb. Ce qu\u2019il faudrait, \u00e0 ses yeux, c\u2019est que les textes de loi viennent un peu plus des parlementaires et un peu moins du gouvernement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a1f13b3_1655049495950-daj22021d13.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pont-sur-Yonne, l\u2019indiff\u00e9rence des \u00e9lecteurs \u00e0 l\u2019\u00e9gard des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-12T16:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:10:52+00:00","articleBody":"     Si Jean-Luc M\u00e9lenchon a suscit\u00e9 un regain de mobilisation dans les quartiers populaires lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la participation est repartie \u00e0 la baisse dimanche, \u00e9crit Richard Schittly, notre correspondant \u00e0 Lyon.                    Lire aussi :  Le d\u00e9fi de la participation aux l\u00e9gislatives dans les banlieues lyonnaises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fi de la participation aux l\u00e9gislatives dans les banlieues lyonnaises","dateModified":"2022-06-12T16:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:02:00+00:00","articleBody":"     Laurence, quarantenaire, arpente le centre ancien de Blois (Loir-et-Cher), caress\u00e9 par une brise, dimanche en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. Elle vient tout juste de voter, une glace \u00e0 l\u2019italienne menace de d\u00e9gouliner sur sa main gauche. \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi la Nupes, m\u00eame si tout le monde r\u00e9p\u00e8te qu\u2019ils n\u2019ont aucune chance dans cette circo et que Marc Fesneau [le ministre de l\u2019agriculture, d\u00e9put\u00e9 sortant de la majorit\u00e9] a un boulevard devant lui pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019\u00e9lectrice.          Elle note toutefois une diff\u00e9rence avec il y a cinq ans\u00a0: \u00ab\u00a0En\u00a02017, ici la gauche \u00e9tait totalement d\u00e9sunie, et le Front national \u00e9tait arriv\u00e9 au second tour \u00e0 cause de cela. Cette ann\u00e9e, beaucoup de Fran\u00e7ais, comme moi, en ont assez de ce gouvernement lib\u00e9ral\u00a0; l\u2019extr\u00eame droite est \u00e9clat\u00e9e entre le RN et Reconqu\u00eate\u00a0!, tandis que la gauche locale fait bloc derri\u00e8re Reda Belkadi [militant LFI investi par la Nupes dans la 1re circonscription].\u00a0\u00bb Laurence estime que ce \u00ab\u00a0jeune informaticien a fait une belle campagne, aussi bien dans la ZUP de Blois que dans les petites communes rurales de l\u2019agglom\u00e9ration. L\u2019autre jour, il a m\u00eame fait venir le pr\u00e9sident de SOS-Racisme dans un caf\u00e9 portugais\u2026 Des gens de toutes g\u00e9n\u00e9rations\u00a0sont venus \u00e9changer\u00a0\u00bb.          A 17\u00a0heures, le taux de participation au premier tour en Loir-et-Cher \u00e9tait en baisse de dix points par rapport \u00e0 celui de 2017\u00a0: 42,35\u00a0% contre 52,81\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Loir-et-Cher, Laurence porte l\u2019espoir de voir le candidat de la Nupes l\u2019emporter gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019unio...","dateModified":"2022-06-12T16:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T16:00:40+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,4\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3\u00a0point par rapport \u00e0\u00a02017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 17 heures, la participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8vait \u00e0 39,4\u00a0%, en baisse de 1,3\u00a0point par rappor...","dateModified":"2022-06-12T16:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:55:35+00:00","articleBody":"     Les nuages qui tra\u00eenaient dans le ciel de Marseille en matin\u00e9e ont laiss\u00e9 place \u00e0 un soleil de plomb et une chaleur \u00e9crasante. Les plages sont bond\u00e9es, mais dans les bureaux de vote l\u2019apr\u00e8s-midi sonne creux et les \u00e9lecteurs sont peu nombreux. Dans la 6e\u00a0circonscription, qui couvre les 9e\u00a0et 10e\u00a0arrondissements, on ne croise pas grand monde dans les rues.          Ici, la participation fluctue apr\u00e8s 16\u00a0heures entre 25\u00a0% et 30\u00a0% suivant les bureaux. A l\u2019\u00e9cole Chante-Perdrix (10e), le maire de secteur, Lionel Royer-Perreaut, ancien membre Les R\u00e9publicains r\u00e9cemment ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron et investi par Ensemble\u00a0! pour ces l\u00e9gislatives, constate la d\u00e9saffection des \u00e9lecteurs. \u00ab\u00a0Cela va \u00eatre difficile d\u2019imaginer une triangulaire\u00a0\u00bb dit-il, estimant d\u00e9j\u00e0 que peu de candidats passeront la barre des 12,5\u00a0% des inscrits.          Effectuant depuis le matin sa tourn\u00e9e des quatre-vingts bureaux de son secteur, l\u2019\u00e9lu, 43\u00a0ans, dresse le profil de ceux qui se d\u00e9placent\u00a0: \u00ab\u00a0Cela se rajeunit un peu dans l\u2019apr\u00e8s-midi, mais j\u2019ai vu beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es\u2026 qui sont l\u2019essentiel de l\u2019\u00e9lectorat Macron.\u00a0\u00bb Au bureau 1063, \u00e0 l\u2019\u00e9cole de Saint-Loup Castel Joli, o\u00f9 l\u2019abstention plafonnait \u00e0 37\u00a0% au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, les assesseurs d\u00e9gainent leur t\u00e9l\u00e9phone portable pour comparer les chiffres\u00a0des deux \u00e9lections. Le constat est brutal\u00a0: la participation a perdu vingt points entre les \u00e9ch\u00e9ances. De 44\u00a0% le 11\u00a0avril, elle passe \u00e0 seulement 24\u00a0%. A l\u2019\u00e9chelle de la ville, la participation s\u2019affichait \u00e0 30,03\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures. En baisse, l\u00e0 aussi, par rapport \u00e0 2017, et 8,4 points sous la moyenne d\u00e9partementale, de 38,4\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avec cette participation, cela va \u00eatre difficile d\u2019imaginer des triangulaires\u00a0\u00bb, estime-t-on \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-12T16:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:55:33+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/aff8be7_1654881884940-nupes-diss-350-px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie | 557 candidats investis par la Nupes et 83 candidats dissidents \u00e0 gauche","dateModified":"2022-06-12T15:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:46:58+00:00","articleBody":"     Il fait beau et chaud \u00e0 Metz en ce dimanche apr\u00e8s-midi. Dans le quartier du Sablon, une brocante est organis\u00e9e. Il y a un monde fou. On vient ici pour chiner, bien s\u00fbr, mais aussi pour profiter de la bonne musique du groupe de jazz qui s\u2019est install\u00e9 l\u00e0. C\u2019est jour de f\u00eate dans ce quartier, qui a beaucoup chang\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce dernier a attir\u00e9 une population tr\u00e8s jeune, int\u00e9ress\u00e9e par des loyers abordables et par la proximit\u00e9 de la gare. A la pr\u00e9sidentielle, cette jeunesse avait massivement vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le leader de La France insoumise avait recueilli plus de 35\u00a0% des voix dans certains bureaux de vote du quartier. Et, en ce dimanche, avant d\u2019aller boire une bi\u00e8re bien fra\u00eeche \u00e0 la brocante, ces jeunes ont vot\u00e9.          C\u2019est le cas de Nathana\u00ebl Taulelle, 21\u00a0ans. Il vient de glisser un bulletin Nupes dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0Je suis plein d\u2019espoir, dit-il. M\u00e9lenchon premier ministre, j\u2019y crois. Ce vote a un sens, c\u2019est pour moi une mani\u00e8re d\u2019exprimer mon opposition \u00e0 la politique men\u00e9e par Emmanuel Macron au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00a0\u00bb A l\u2019issue de la soir\u00e9e \u00e9lectorale, il r\u00eave de voir s\u2019installer un duel Macron-M\u00e9lenchon, dont il estime avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0C\u2019est possible gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 avec les autres partis de gauche. Je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 la Nupes. M\u00e9lenchon a su f\u00e9d\u00e9rer autour de lui les autres partis sans renier ses valeurs.\u00a0\u00bb          Dans la 3e\u00a0circonscription de la Moselle, c\u2019est Charlotte Leduc qui porte les couleurs de la coalition de gauche. \u00ab\u00a0Je ne la connais pas, reconna\u00eet Nathana\u00ebl. J\u2019ai le sentiment de voter pour un parti plut\u00f4t que pour elle, mais \u00e7a ne me d\u00e9range pas, c\u2019est le principe des l\u00e9gislatives.\u00a0A travers elle, je vote M\u00e9lenchon.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 21\u00a0ans, Nathana\u00ebl est \u00ab\u00a0plein d\u2019espoir\u00a0\u00bb quant \u00e0 la victoire de la Nupes","dateModified":"2022-06-12T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:39:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 aux l\u00e9gislatives en\u00a02017. Pour moi, c\u2019est un devoir de voter\u00a0\u00bb, explique d\u2019embl\u00e9e Florent Bernard devant l\u2019h\u00f4tel de ville de Saint-Savin, en Gironde. L\u2019homme est venu en famille, accompagn\u00e9 de sa femme, B\u00e9atrice, et leurs enfants, Coline, 23\u00a0ans, et Anthony, 20\u00a0ans. Ce dernier vote pour la premi\u00e8re fois aux l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0J\u2019avais bien envie moi aussi\u00a0[de choisir son d\u00e9put\u00e9]\u00a0\u00bb, confie le jeune homme, pouss\u00e9 \u00e0 son \u00ab\u00a0devoir\u00a0\u00bb par ses parents.          \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que les l\u00e9gislatives, on n\u2019en a pas beaucoup parl\u00e9 dans les m\u00e9dias. Les gens se d\u00e9placent moins que pour la pr\u00e9sidentielle, peut-\u00eatre car il y a manque d\u2019informations par rapport \u00e0 \u00e7a\u00a0\u00bb, s\u2019interroge le p\u00e8re. B\u00e9atrice confie qu\u2019elle n\u2019avait pas tr\u00e8s envie de se rendre aux urnes aujourd\u2019hui, d\u00e9pit\u00e9e par le climat politique actuel. \u00ab\u00a0Mais je me suis d\u00e9cid\u00e9e, car j\u2019ai envie que \u00e7a change. On voudrait que cette fois \u00e7a serve \u00e0 quelque chose\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Toute la famille n\u2019oubliera pas de se mobiliser le 19\u00a0juin, au second tour. \u00ab\u00a0Ah bon, il y a un second tour\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Anthony devant sa famille, hilare. Si chacun explique avoir vot\u00e9 pour un candidat diff\u00e9rent, \u00ab\u00a0on en discute, c\u2019est pas ferm\u00e9\u00a0\u00bb, soulignent les parents, avant de reprendre le chemin de la r\u00e9union familiale.                La famille Bernard est venue voter ensemble pour le premier tour des l\u00e9gislatives, \u00e0 Saint-Savin, en Gironde, le 12\u00a0juin. CLAIRE MAYER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b77a06b_1655048959162-image0-3.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On voudrait que cette fois \u00e7a serve \u00e0 quelque chose\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne B\u00e9atrice Bernard, \u00e9lectrice \u00e0 Sa...","dateModified":"2022-06-12T15:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:31:15+00:00","articleBody":"     Chaussettes, casquette et tee-shirt verts, Didier, retrait\u00e9 d\u2019un gros \u00e9quipementier automobile, s\u2019est positionn\u00e9 au pied du Jeu de Paume, \u00e0 Blois, pour ovationner les joueurs de son \u00e9quipe de basket, tout juste promue en Pro A pour la saison prochaine. Ses amis et lui sont all\u00e9s voter en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, \u00ab\u00a0par devoir civique\u00a0\u00bb, mais ils rechignent \u00e0 dire pour quel candidat. Le pr\u00e9sident du club annonce au micro un rassemblement en centre-ville, pour une photo sur les marches du vaste escalier Denis-Papin. Chacun rejoint sa voiture.          Didier s\u2019approche\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne vais pas vous dire pour qui j\u2019ai vot\u00e9, mais j\u2019ai soigneusement \u00e9vit\u00e9 les extr\u00eames. Le Covid, la guerre en Ukraine, l\u2019inflation\u2026 avec toutes ces crises qu\u2019on se mange, c\u2019est pas le moment de nous mettre le chaos dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb. D\u2019o\u00f9 son souhait d\u2019\u00e9lire une Assembl\u00e9e nationale aux couleurs du gouvernement. \u00ab\u00a0Il faut de la stabilit\u00e9, de l\u2019apaisement dans ce pays. D\u2019ailleurs, je ne comprends pas pourquoi Macron est all\u00e9 allumer un feu de paille en parlant de la r\u00e9forme des retraites, \u00e7a non plus, c\u2019est pas le moment.\u00a0\u00bb                La foule c\u00e9l\u00e8bre l\u2019accession de Blois en pro A de basket pour l\u2019ann\u00e9e prochaine, le 12\u00a0juin 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/6fb2f83_1655046541224-image-6487327.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Blois, l\u2019accession en pro A de basket et les l\u00e9gislatives au programme","dateModified":"2022-06-12T15:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:31:05+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation en baisse au premier tour par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents scrutins","dateModified":"2022-06-12T15:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:25:02+00:00","articleBody":"     Salle des f\u00eates de Hem (59), une commune de la m\u00e9tropole lilloise \u00e0 la fois ais\u00e9e et populaire. Situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mairie, c\u2019est le bureau centralisateur. Derri\u00e8re des barri\u00e8res, des tables sont pr\u00e9vues \u00ab\u00a0pour les informaticiens\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Blandine Leplat, pr\u00e9sidente du bureau et \u00e9lue UDI. Depuis des d\u00e9cennies, Hem vote centre droit.          La d\u00e9put\u00e9e sortante, Val\u00e9rie Six (LR-UDI), affronte notamment F\u00e9licie G\u00e9rard (Horizons, investie Ensemble\u00a0!) et l\u2019\u00e9cologiste Karima Chouia (investie Nupes). Dans cette 7e\u00a0circonscription du Nord, neuf candidats, des bureaux de vote quasi d\u00e9serts et ceux o\u00f9 \u00e7a vote. Comme ici. \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9lectorat de centre-ville, avec aussi beaucoup de gens qui vivent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Blandine Leplat.          On n\u2019est pas loin de lotissements calmes et cossus et des si\u00e8ges de grosses enseignes nordistes de la distribution. Pas loin non plus du quartier Laennec avec son surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0boulevard du shit\u00a0\u00bb. Un autre monde. Le vote h\u00e9mois n\u2019aura sans doute pas grand-chose \u00e0 voir avec celui des quartiers populaires et voisins de Roubaix o\u00f9 le territoire se divise entre la 7e\u00a0et la 8e. Il y a du monde en ce milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, des dames \u00e0 chapeaux de soleil et des familles avec poussettes.                Des \u00e9lecteurs se dirigent vers la salle des f\u00eates de Hem, dans le Nord, le 12 juin 2022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Il y a le quartier Beaumont, pr\u00e8s du ch\u00e2teau La Fontaine, propri\u00e9t\u00e9 de G\u00e9rard Mulliez, le fondateur d\u2019Auchan, et de la villa Cavrois, chef-d\u2019\u0153uvre architectural command\u00e9 \u00e0 Mallet-Stevens par un industriel du textile. C\u2019\u00e9tait au temps de la splendeur industrielle de ce versant nord-est de la m\u00e9tropole lilloise. \u00c7a a bien chang\u00e9 mais pas tant que \u00e7a dans ce quartier o\u00f9 les belles propri\u00e9t\u00e9s sont cach\u00e9es par des rang\u00e9es d\u2019arbres touffus.          Dans le quartier Beaumont, \u00e0 Croix, la commune limitrophe, il y a m\u00eame des rues priv\u00e9es. Deux bureaux sont install\u00e9s dans une salle des sports. On sent une concurrence amicale entre les deux pr\u00e9sidents. Le d\u00e9compte des votants est l\u00e9g\u00e8rement meilleur sur le premier bureau, un peu plus hupp\u00e9, o\u00f9 \u00ab\u00a0\u00e7a vote comme en\u00a02017\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise son pr\u00e9sident. En ce milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, le bureau voisin affiche une dizaine de points de retard en participation. \u00ab\u00a0En\u00a02017, on a termin\u00e9 \u00e0 47,44\u00a0%. On fera moins\u00a0\u00bb pr\u00e9voit Etienne Delepaut, adjoint aux sports du maire UDI.          \u00ab\u00a0C\u2019est la faute au soleil\u00a0\u00bb pour un assesseur que cette d\u00e9sinvolture d\u00e9mocratique agace. Il rappelle qu\u2019 \u00ab\u00a0ici, c\u2019est assez ais\u00e9 et assez populaire\u00a0\u00bb. Dans un jardin voisin, un d\u00e9jeuner sur la pelouse se termine et, dans le parc qui longe le parking, des jeunes se b\u00e9cotent sur la pelouse.                Dans la salle des f\u00eates de Hem, dans le Nord,  l\u2019occasion du 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/84f6a4e_1655045058367-dscf2616.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lotissements cossus et \u00ab\u00a0boulevard du shit\u00a0\u00bb \u00e0 Hem, dans le Nord","dateModified":"2022-06-12T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:20:35+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/20947b6_1655027451842-graphique-abstention-t1-legislatives-depuis-1958.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous explique en infographie | Le taux d\u2019abstention au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives depu...","dateModified":"2022-06-12T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:15:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA-t-on les chiffres de la participation \u00e0 17h compar\u00e9s \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes?    Leschiffresleschiffes!         Bonjour,          La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,42\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures ce dimanche, en baisse de 1,3 point par rapport \u00e0 il y a cinq ans.         En\u00a02017 \u00e0 la m\u00eame heure, 40,75\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter.          En\u00a02012, le taux de participation \u00e9tait de 48,3\u00a0%, \u00e0 la m\u00eame heure.          En\u00a02007, le taux de participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 49,3\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures.          En\u00a02002, ce taux \u00e9tait de 50,1\u00a0% \u00e0 la m\u00eame heure. La participation au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives ce dimanche\u00a012\u00a0juin\u00a02022 est donc inf\u00e9rieure de plus de 10 points \u00e0 celle d\u2019il y a vingt ans.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T15:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T15:01:26+00:00","articleBody":"     Il y a cinq ans, \u00e0 la m\u00eame heure, 40,75 % des \u00e9lecteurs inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s pour voter au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. A midi, dimanche, le taux de participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 18,43\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39,42\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de 1,3\u00a0point par rappor...","dateModified":"2022-06-12T15:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:55:37+00:00","articleBody":"     Les quelque 243\u00a0000\u00a0\u00e9lecteurs corses sont appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9partager ce dimanche quarante-trois candidats pour les quatre circonscriptions que compte l\u2019\u00eele.\u00a0Avec une participation en l\u00e9g\u00e8re baisse par rapport \u00e0 celle de 2017, le scrutin l\u00e9gislatif pourrait r\u00e9server des surprises en Corse. La tendance la plus marqu\u00e9e \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e9tait en Haute-Corse, o\u00f9 18,21\u00a0% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s dans les bureaux de vote \u00e0 la mi-journ\u00e9e, contre 20,25\u00a0% il y a cinq ans \u00e0 la m\u00eame heure. En Corse-du-Sud, les chiffres sont stables, avec un taux de 19,92\u00a0% de participation, soit 0,11 point de mieux qu\u2019en\u00a02017.          Dans le bureau 40, situ\u00e9 dans le quartier de Mezzavia, \u00e0 Ajaccio, on compte 490 \u00e9lecteurs, sur 1\u00a0363, \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de gens qui viennent voter en par\u00e9o ou en tongs\u00a0\u00bb dit en souriant l\u2019un des assesseurs. Par cette journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, les Ajacciens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se ruer sur le sable de la route des Sanguinaires.          Un couple de retrait\u00e9s est venu faire son devoir. \u00ab\u00a0Il faut savoir s\u2019il faut donner ou non une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, explique-t-il. Pr\u00e8s des urnes, les bulletins des douze candidats sont parfois souffl\u00e9s par des bourrasques intermittentes. Au bureau voisin, on craint qu\u2019il n\u2019y ait pas plus de fr\u00e9quentation en fin de journ\u00e9e. Fermeture des bureaux \u00e0 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Corse, le scrutin l\u00e9gislatif pourrait r\u00e9server quelques surprises, sur fond de participation en l\u00e9g\u00e8r...","dateModified":"2022-06-12T15:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:46:43+00:00","articleBody":"     Dans la commune de Saint-Savin, en Gironde, 3\u00a0300\u00a0habitants, les rues sont d\u00e9sertes. La chaleur \u00e9crasante de l\u2019apr\u00e8s-midi a limit\u00e9 les d\u00e9placements. La 11e circonscription de Gironde est scrut\u00e9e de pr\u00e8s pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un territoire plut\u00f4t favorable au Rassemblement national (RN).          A Saint-Savin, Marine Le\u00a0Pen est arriv\u00e9e en t\u00eate de la pr\u00e9sidentielle, avec 64,25\u00a0% des voix. Alors, la candidate d\u2019extr\u00eame droite, Edwige Diaz,  rencontr\u00e9e sur le chemin de la mairie pour aller voter, est sereine. Depuis t\u00f4t ce matin, elle fait la tourn\u00e9e des bureaux de vote. \u00ab\u00a0\u00c7a vote assez mal partout, mais je dois reconna\u00eetre qu\u2019\u00e0 chaque sortie de bureau de vote j\u2019ai re\u00e7u des messages d\u2019encouragements. C\u2019est assez flagrant, j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a se traduira dans les urnes\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Diaz. \u00ab\u00a0Je pense que le r\u00e9sultat de Marine Le Pen ici dans le Blayais marque une envie de changement des \u00e9lecteurs et surtout l\u2019envie de changer de d\u00e9put\u00e9, d\u2019avoir une d\u00e9put\u00e9e enracin\u00e9e qui conna\u00eet son territoire et est toujours sur le terrain\u00a0\u00bb, ajoute la candidate.                Edwige Diaz, candidate du RN dans la 11e\u00a0circonscription de Gironde, lors de son vote pour le premier tour des l\u00e9gislatives dans la commune de Saint-Savin, le 12\u00a0juin. CLAIRE MAYER           Un sentiment que ne partage pas le maire de Saint-Savin, le socialiste Alain Renard. Pr\u00e9sident du bureau de vote de la commune, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville, il s\u2019agace. \u00ab\u00a0On ne peut pas faire de la reproductibilit\u00e9 de score d\u2019une \u00e9lection \u00e0 une autre\u00a0\u00bb, mais con\u00e7oit un \u00ab\u00a0contexte d\u2019amplification de ce qui s\u2019est pass\u00e9 par rapport \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb En revanche, pour l\u2019\u00e9dile, la progression du RN sur son territoire s\u2019explique par \u00ab\u00a0la grande difficult\u00e9 mat\u00e9rielle des gens qui doivent aller travailler \u00e0 Bordeaux, \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres, avec la hausse du prix l\u2019essence et qui n\u2019ont pas les moyens d\u2019assumer leurs espoirs\u00a0\u00bb. Saluant ses administr\u00e9s qu\u2019il a vivement encourag\u00e9s \u00e0 aller voter, il conclut\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un vote de pulsion, c\u2019est un cri de douleur plus qu\u2019autre chose.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/885803d_1655044745318-image0-1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Savin, en Gironde, le maire socialiste veut croire que le vote RN, qui a progress\u00e9 lors de la pr\u00e9s...","dateModified":"2022-06-12T15:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:34:27+00:00","articleBody":"     Fr\u00e9d\u00e9ric Pinard le confie sans ambages\u00a0: pour lui, la personnalit\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon fait office d\u2019\u00e9pouvantail. \u00ab\u00a0Je voulais voter \u00e9cologiste \u00e0 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives parce que je suis convaincu de l\u2019urgence qu\u2019il y a \u00e0 agir pour le climat, \u00e9nonce ce Nantais de 45\u00a0ans, qui vote dans la 2e\u00a0circonscription de Loire-Atlantique, territoire 100\u00a0% nantais. Mais M\u00e9lenchon, vraiment, je ne peux pas. Je ne supporte pas cet homme. Alors au lieu de voter pour le candidat Nupes [Andy Kerbrat], j\u2019ai gliss\u00e9 un bulletin pour une candidate \u00e9cologiste et f\u00e9d\u00e9raliste dont je ne me rappelle m\u00eame pas le nom [Christine Lambart, du mouvement Volt]\u00a0\u00bb.          En\u00a0avril dernier, d\u00e9j\u00e0, M.\u00a0Pinard, qui finalise un projet de cr\u00e9ation d\u2019entreprise dans le secteur du b\u00e2timent, n\u2019a pas vot\u00e9 au premier tour pour Yannick Jadot, candidat \u00e9cologiste, du fait, dit-il, de son aversion pour le leader des Insoumis\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais tellement peur que Le Pen ou M\u00e9lenchon sortent avec un score tr\u00e8s haut que j\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 assurer et me reporter sur le bulletin Macron. Bon, \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un franc succ\u00e8s, Le Pen et M\u00e9lenchon sont sortis assez haut. Mais au moins, je me dis que Macron a fini devant\u2026\u00a0\u00bb Sa femme, dit-il, vote \u00ab\u00a0r\u00e9solument \u00e0 gauche. On \u00e9vite de parler politique \u00e0 la maison car \u00e7a a pu faire na\u00eetre quelques tensions\u00a0\u00bb, sourit-il. Lui promet qu\u2019on ne l\u2019y reprendra plus et est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ne plus avoir la moindre h\u00e9sitation\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai une petite fille de 4\u00a0ans et demi, je tiens \u00e0 tout faire pour lui laisser la meilleure plan\u00e8te possible. D\u00e9sormais, je voterai toujours en faveur d\u2019une ou d\u2019un candidat \u00e9cologiste.\u00a0\u00bb                Fr\u00e9d\u00e9ric Pinard, devant le bureau de vote o\u00f9 il a gliss\u00e9 un bulletin \u00e9colo dans l\u2019urne, \u00e0 Nantes, le 12 juin 2022. Photo Yan Gauchard pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1ca213f_1655044356526-img-1162.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je voulais voter \u00e9cologiste mais M\u00e9lenchon, vraiment, je ne peux pas\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Nantes, cet \u00e9lecteur...","dateModified":"2022-06-12T14:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:28:00+00:00","articleBody":"           Lyvia Koutou \u00e0 la sortie de son bureau de vote, \u00e0 Saint-Denis (La\u00a0R\u00e9union), le 12\u00a0juin\u00a02022. Elle a vot\u00e9 pour le candidat de la Nupes. J\u00c9R\u00d4ME TALPIN           A Saint-Denis, Lyvia Koutou a vot\u00e9 pour l\u2019accord \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et moins pour son candidat local, Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot, investi dans la 6e circonscription. Cette orthophoniste de 26\u00a0ans, qui avait milit\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle dans un \u00ab\u00a0groupe d\u2019action populaire\u00a0\u00bb pour soutenir Jean-Luc M\u00e9lenchon, n\u2019a pas retrouv\u00e9 cet \u00e9lan politique pour les l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Le candidat local avait d\u00e9j\u00e0 sa propre \u00e9quipe\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.          \u00ab\u00a0L\u2019engagement, c\u2019est d\u2019appliquer le programme de la Nupes, pr\u00e9cise-t-elle. C\u2019est indispensable. Je n\u2019ai pas vot\u00e9 pour la personne, mais pour le programme. J\u2019avais fait pareil lors de la pr\u00e9sidentielle. Je n\u2019avais pas vot\u00e9 pour M\u00e9lenchon, mais pour son programme.\u00a0\u00bb          Lyvia Koutou juge le personnage \u00ab\u00a0un peu sulfureux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019avais \u00e9t\u00e9 surprise et choqu\u00e9e par sa r\u00e9action lors de la perquisition [au si\u00e8ge de LFI en octobre\u00a02018] durant l\u2019enqu\u00eate sur ses comptes de campagne\u00a0\u00bb.\u00a0Elle dit surtout d\u00e9fendre \u00ab\u00a0les id\u00e9es de VIe\u00a0R\u00e9publique avec une Assembl\u00e9e constituante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le programme des \u201cinsoumis\u201d pour les outre-mer est bien construit, r\u00e9fl\u00e9chi et soutenu par des associations et des intellectuels.\u00a0\u00bb          Selon cette militante \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, la politique d\u2019Emmanuel Macron repr\u00e9sente \u00ab\u00a0un danger\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s lib\u00e9ral. Il propose par exemple\u00a0une \u00e9cole \u00e0 la carte. Sur le principe, c\u2019est int\u00e9ressant. Mais il faut des garde-fous. Nous savons tous qu\u2019il existe des in\u00e9galit\u00e9s entre les territoires. Je l\u2019ai vu aussi en m\u00e9tropole, car j\u2019ai v\u00e9cu dans la r\u00e9gion Centre. Macron, c\u2019est un peu le malheur pav\u00e9 de bonnes intentions.\u00a0\u00bb\u00a0      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/e89370a_1655043687974-img-7122-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, le choix du vote Nupes pour le programme plut\u00f4t que pour le candidat","dateModified":"2022-06-12T14:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:21:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si les sondages sont exacts, la dynamique sera de notre c\u00f4t\u00e9 pour le second tour.\u00a0\u00bb A la sortie des bureaux de vote de l\u2019\u00e9cole Fabre, dans le quartier central des Carmes, Fr\u00e9d\u00e9ric Borras et Agathe Roby sont venus remercier les assesseurs et prendre le pouls de la journ\u00e9e. Le premier est responsable d\u00e9partemental de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et\u00a0directeur de la campagne de la seconde, historienne de 35\u00a0ans et conseill\u00e8re municipale. \u00ab\u00a0Sur cette circonscription, en\u00a02017, il nous manquait soixante voix pour passer. Cette fois, on y croit vraiment\u00a0\u00bb, estime Mme\u00a0Roby. Sur tout le d\u00e9partement, la Nupes esp\u00e8re m\u00eame enlever entre cinq et dix si\u00e8ges, contre un seul aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0On ne peut pas se f\u00e9liciter d\u2019un taux faible de participation, mais on peut r\u00e9aliser le grand chelem\u00a0\u00bb, veut croire M.\u00a0Borras.          Dans cette circonscription, la candidate Nupes aura fort \u00e0 faire. Face \u00e0 elle, Laurence Arribag\u00e9, figure nationale des R\u00e9publicains (LR) et adjointe au maire, et Corinne Vignon (La R\u00e9publique en marche), la d\u00e9put\u00e9e sortante. Mme\u00a0Roby compte sur les excellents scores r\u00e9alis\u00e9s par Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse lors de tous les derniers scrutins et si, selon elle, \u00ab\u00a0une triangulaire au second tour est quasiment impossible, [elle et son \u00e9quipe] m\u00e8ner[ont] une campagne tr\u00e8s active la semaine prochaine\u00a0\u00bb.          Au programme, la venue de M.\u00a0M\u00e9lenchon, mardi\u00a014 \u00e0 19\u00a0heures, en meeting \u00e0 la salle Mermoz et une campagne de porte \u00e0 porte intense. Mais \u00e9galement le r\u00e9servoir de voix des candidats dissidents socialistes et radicaux (soutenus par la pr\u00e9sidente de r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga), du Parti animaliste ou de Lutte ouvri\u00e8re. A Toulouse, l\u2019arc-en-ciel de la Nupes n\u2019\u00e9tait pas compos\u00e9 de toutes les couleurs de gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, on attend \u00ab\u00a0une recomposition de l\u2019arc-en-ciel de gauche au second tour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T14:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T14:19:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les femmes votent avec leur nom de jeune fille\u00a0\u00bb, peut-on lire \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des bureaux de vote d\u2019Ars-sur-Moselle. Des panonceaux datant visiblement du si\u00e8cle dernier, appos\u00e9s l\u00e0 pour \u00e9viter de longues pertes de temps au moment de chercher les \u00e9lectrices dans les registres. Mais en ce premier tour des l\u00e9gislatives, cette pr\u00e9caution semble bien inutile. A 14\u00a0heures, \u00e0 l\u2019heure de la promenade digestive, normalement l\u2019heure de pointe au bureau de vote, il n\u2019y a pas une seule \u00e9lectrice dans le bureau principal de la mairie. Comme en t\u00e9moignent les confettis qui jonchent encore le sol du hall d\u2019accueil, ce dimanche est bien moins anim\u00e9 que le samedi de noces qui l\u2019a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville d\u2019Ars-sur-Moselle.          \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s calme depuis ce matin, soupire la conseill\u00e8re municipale Rapha\u00eblle Ursot-Sauvage, qui surveille l\u2019urne. A cette heure-ci, nous avons eu 306\u00a0votants pour 1\u00a0258\u00a0inscrits. Il fait beau, il y a des brocantes\u2026 Les gens pr\u00e9f\u00e8rent en profiter plut\u00f4t que de voter.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ils pr\u00e9f\u00e8rent surtout r\u00e2ler que participer, grimace Marie-France Placia, derri\u00e8re le registre des signatures. Je ne sais m\u00eame pas si les abstentionnistes savent \u00e0 quoi sert un d\u00e9put\u00e9.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre attendent-ils le second tour pour voter\u00a0?\u00a0\u00bb, esp\u00e8re Mme Ursot-Sauvage. Sa voisine n\u2019y croit pas\u00a0: \u00ab\u00a0Dimanche prochain, c\u2019est la F\u00eate des p\u00e8res, ce sera m\u00eame peut-\u00eatre pire.\u00a0\u00bb          Lors de la pr\u00e9sidentielle, cette commune ouvri\u00e8re de la m\u00e9tropole de Metz a vot\u00e9 majoritairement \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite pour la premi\u00e8re fois de son histoire. L\u2019\u00e9lectorat lep\u00e9niste s\u2019est-il d\u00e9mobilis\u00e9\u00a0? Damien Hanzo, tout juste 19\u00a0ans, veut t\u00e9moigner du contraire. Il monte le grand escalier de l\u2019h\u00f4tel de ville avec l\u2019intention de glisser un bulletin Rassemblement national dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0C\u2019est M. Bauchat le candidat, apparemment, dit-il. Je ne le connais pas, mais j\u2019ai vot\u00e9 Marine [Le Pen] \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, je reste coh\u00e9rent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la commune d\u2019Ars-sur-Moselle\u00a0: \u00ab\u00a0Il fait beau, il y a des brocantes\u2026 Les gens pr\u00e9f\u00e8rent en p...","dateModified":"2022-06-12T14:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:57:03+00:00","articleBody":"     Commune sise en hauteur, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Besan\u00e7on, Mercey-le-Grand est fi\u00e8re de son taux de participation. Sur 422 inscrits (pour 570 habitants) plus de 35\u00a0% avaient vot\u00e9 \u00e0 midi, le double de la moyenne d\u00e9partementale. Sans \u00e9tiquette, le maire, Didier Aubry, professeur dans un lyc\u00e9e agricole, a accept\u00e9 d\u2019\u00eatre le suppl\u00e9ant d\u2019une candidate du Parti radical de gauche (PRG) dans la 1re\u00a0circonscription du Doubs. \u00ab\u00a0Les gens savaient que je suis de centre gauche, \u00e7a n\u2019a surpris personne\u00a0\u00bb, dit celui qui compte \u00ab\u00a0toutes les sensibilit\u00e9s, sauf les extr\u00eames\u00a0\u00bb, dans son \u00e9quipe municipale.          Ce dimanche, une immense randonn\u00e9e est organis\u00e9e dans les environs. A l\u2019entr\u00e9e de l\u2019unique bureau de vote, une dame \u00e2g\u00e9e en tenue de v\u00e9t\u00e9tiste en c\u00f4toie une autre, juch\u00e9e sur un v\u00e9lo plus traditionnel. R\u00e9gis S\u00e9guin surgit, en short, chapeau de toile sur la t\u00eate, avec son \u00e9pouse et ses deux fils. Avec son fr\u00e8re, il g\u00e8re un groupement agricole d\u2019exploitation en commun (GAEC) de 310 hectares, avec des vaches allaitantes. Il est press\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis venu voter parce que \u00e7a ne prend que cinq minutes, confie-t-il.\u00a0Ici, ce n\u2019est pas comme \u00e0 la ville. On est en pleine p\u00e9riode des foins et \u00e7a ne peut pas attendre, dimanche ou pas.\u00a0\u00bb          Son bulletin sit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 dans \u00ab\u00a0la bo\u00eete\u00a0\u00bb, comme dit une dame \u00e2g\u00e9e qui attend son tour, l\u2019homme s\u2019\u00e9clipse. Arrive Edith Aubry, l\u2019\u00e9pouse du maire, heureuse que l\u2019\u00e9lection s\u2019ach\u00e8ve bient\u00f4t. Son mari n\u2019imaginait pas \u00eatre suppl\u00e9ant\u00a0; elle, encore moins. \u00ab\u00a0Je fais tout toute seule, le jardin surtout\u00a0\u00bb, plaisante-t-elle. Se venge-t-elle en votant pour quelqu\u2019un d\u2019autre que la candidate dont son \u00e9poux est le bin\u00f4me\u00a0? Eclat de rire. \u00ab\u00a0Ah, \u00e7a\u2026\u00a0\u00bb La commune, en d\u00e9pit de sa petite taille, accueille vingt-sept entreprises. Julien Chenu y est artificier. Avec Emilie, sa femme, il effectue son devoir, \u00ab\u00a0parce que c\u2019est normal\u00a0\u00bb.          A Mercey-le-Grand on ne parle pas de politique. Chacun prend des nouvelles de l\u2019autre, l\u2019ambiance ne p\u00e2tira pas du r\u00e9sultat. Le maire sait pouvoir compter sur Julien Chenu pour son feu d\u2019artifice. \u00ab\u00a0Ce sera le 16\u00a0juillet, nous, on fait toujours \u00e7a un samedi, \u00e7a nous permet d\u2019avoir plus de monde\u00a0\u00bb, raconte l\u2019\u00e9lu. Emilie Chenu ne le cache pas, la crise du Covid-19, avec les confinements, les a fragilis\u00e9s. \u00ab\u00a0Mais \u00e7a repart bien\u00a0\u00bb, raconte l\u2019artificier. Dans le village, le bureau de vote, c\u2019est un peu comme le bistro. On y prend tout son temps pour papoter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mercey-le-Grand, dans le Doubs, plus de 35\u00a0% de participation \u00e0 midi, et l\u2019unique bureau de vote com...","dateModified":"2022-06-12T14:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#505033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:47:32+00:00","articleBody":"            LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b1dbb26_1655041636712-0.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T13:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:29:11+00:00","articleBody":"     Dans la 2e circonscription de Loire-Atlantique, \u00e0 Nantes, Nathalie (qui n\u2019a pas souhait\u00e9 donner son nom de famille), attach\u00e9e commerciale de 49\u00a0ans, a vot\u00e9 pour le candidat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Andy Kerbrat, sans sourciller. \u00ab\u00a0Je ne saurais m\u00eame pas dire son nom, j\u2019ai pris le bulletin de la coalition de gauche, point barre. Je ne vote pas forc\u00e9ment pour une personne, mais pour des id\u00e9es, dans l\u2019espoir de contrebalancer le pouvoir actuel\u2026\u00a0\u00bb, explique celle qui a \u00ab\u00a0vot\u00e9 M\u00e9lenchon au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, et blanc au second tour\u00a0\u00bb.          Elle n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, Bader, son compagnon, de revenir aux urnes. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche depuis mes 18\u00a0ans, et pour la premi\u00e8re fois de ma vie j\u2019ai pass\u00e9 mon tour \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle par d\u00e9pit de ce qu\u2019est devenue la gauche, le Parti socialiste notamment sous Hollande\u00a0\u00bb, d\u00e9plore ce directeur de centre de loisirs, \u00e2g\u00e9 de 53\u00a0ans. Nathalie acquiesce, mais soutient que le vote Nupes r\u00e9pond au d\u00e9sir de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0des valeurs humanistes et de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de faire d\u00e9railler un syst\u00e8me capitaliste compl\u00e8tement aveugl\u00e9\u00a0\u00bb, avant de d\u00e9velopper\u00a0: \u00ab\u00a0Ce serait bien que l\u2019on apporte une petite contradiction \u00e0 l\u2019ordre \u00e9tabli. Personnellement, je lui apprendrais bien ce qu\u2019est la vie r\u00e9elle des Fran\u00e7ais, au pr\u00e9sident Macron.\u00a0\u00bb          Elle reproche \u00e0 ce dernier son \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sa technocratie\u00a0\u00bb, d\u00e9plore ses piques \u00e0 l\u2019encontre des non-vaccin\u00e9s, que le chef de l\u2019Etat avait \u00ab\u00a0envie d\u2019emmerder\u00a0\u00bb lors de la crise sanitaire \u2013 \u00ab\u00a0On est en droit d\u2019esp\u00e9rer un niveau un peu plus \u00e9lev\u00e9 de la part d\u2019un pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, estime-t-elle. Comme elle abhorre \u00ab\u00a0le m\u00e9pris\u00a0\u00bb dont fait preuve, \u00e0 ses yeux, Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019\u00e9gard des citoyens\u00a0; elle \u00e9voque \u00ab\u00a0le fiasco de la convention citoyenne pour le climat\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0a accouch\u00e9 de \u201cpeanuts\u201d, alors que de nombreuses personnes ont pass\u00e9 du temps pour faire \u00e9merger des propositions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nantes, Nathalie a d\u00e9cid\u00e9 de voter contre Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Ce serait bien que l\u2019on apporte une...","dateModified":"2022-06-12T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:15:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les R\u00e9publicains jouent leur survie sur un scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le score de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Les R\u00e9publicains jouent leur survie avec ces...","dateModified":"2022-06-12T13:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:12:57+00:00","articleBody":"           V\u00e9ronique et Eric Machon \u00e0 la sortie du bureau de vote num\u00e9ro 14 dans la 5e circonscription du Val-de-Marne, \u00e0 Nogent-sur-Marne, le 12\u00a0juin 2022. AIM\u00c9E THIRION  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans la 5e circonscription du Val-de-Marne (Nogent, Bry, Champigny et Le Perreux), qui va succ\u00e9der \u00e0 Gilles Carrez (Les R\u00e9publicains), ce pilier de l\u2019Assembl\u00e9e nationale dont le nom est associ\u00e9 \u00e0 sa loi sur le logement\u00a0? A 73\u00a0ans, le d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter, et a adoub\u00e9 Paul Bazin (LR), premier vice-pr\u00e9sident du d\u00e9partement. Mais ce passage de relais intervient \u00e0 un moment de grande fragilit\u00e9 pour le parti de droite, apr\u00e8s le score calamiteux (4,8\u00a0%) de Val\u00e9rie Pecresse \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          A Nogent, ce dimanche, rien ne para\u00eet acquis. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour monsieur Bazin, parce que c\u2019est la personne recommand\u00e9e par la commune, explique Gustave, un ancien repr\u00e9sentant en textile de 93\u00a0ans. Et puis, surtout, je ne voulais pas du candidat de Macron, cet homme qui parle et ne fait rien.\u00a0\u00bb V\u00e9ronique Manchon, conseill\u00e8re conjugale et th\u00e9rapeute familiale, a, elle aussi, plac\u00e9 un bulletin Bazin dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0Je l\u2019ai rencontr\u00e9, et il m\u2019a fait tr\u00e8s bonne impression, confie-t-elle. Il me para\u00eet correspondre \u00e0 mes valeurs, r\u00e9publicaines, chr\u00e9tiennes. Et puis c\u2019est bien qu\u2019on entende \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019autres voix que celles du parti pr\u00e9sidentiel. Macron est un bon technocrate, mais il lui manque une dimension humaine.\u00a0\u00bb Son mari, Eric, un ancien g\u00e9rant de fonds, sort \u00e0 son tour de l\u2019isoloir. Lui a vot\u00e9 en faveur du candidat de La R\u00e9publique en marche (LRM), Mathieu Lef\u00e8vre. \u00ab\u00a0J\u2019ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par pas mal de choses faites par Macron, mais il reste un homme de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, et il est tr\u00e8s important que la France continue \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0\u00bb, plaide-t-il.          De toute fa\u00e7on, LRM ou LR, \u00ab\u00a0tout \u00e7a reste la droite\u00a0\u00bb, glisse-t-il. Le macroniste Mathieu Lef\u00e8vre n\u2019est-il pas un ancien collaborateur de Gilles Carrez\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 La R\u00e9publique en marche ce matin, comme au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, fait savoir \u00e9galement Parfait Fangue, un ing\u00e9nieur de 29\u00a0ans. Autant que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique puisse mener \u00e0 bien sa politique.\u00a0\u00bb Th\u00e9o, un informaticien du m\u00eame \u00e2ge, tient le discours inverse. Cet homme s\u00e9duit par l\u2019\u00e9cologie \u00e0 la pr\u00e9sidentielle vient de voter pour Julien L\u00e9ger (PCF), le candidat investi par la Nupes, \u00ab\u00a0pour que Macron n\u2019ait pas les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb. Vincent, 52\u00a0ans, va un cran plus loin. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais que la gauche l\u2019emporte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, affirme ce dirigeant d\u2019une PME du transport. Je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 du tout satisfait par le premier quinquennat Macron, et je crains que le second ne soit pire. Alors j\u2019esp\u00e8re qu\u2019il est encore possible d\u2019inverser la tendance.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/bce12aa_1655038808684-l1009798-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Val-de-Marne, passage de relais compliqu\u00e9 pour Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-06-12T13:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:05:20+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/5d59581_1655039111502-carte-zone-de-forces-lrem.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | O\u00f9 se situent les \u00ab\u00a0zones de force\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ","dateModified":"2022-06-12T13:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T13:00:17+00:00","articleBody":"     V\u00eatu d\u2019une \u00e9clatante chemise \u00e0 fleurs pour se rendre \u00e0 un repas de communion, Eddy, 42\u00a0ans, s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 dans son bureau de vote \u00e0 Saint-Denis, car il \u00ab\u00a0croit encore \u00e0 la politique\u00a0\u00bb.\u00a0Un discours qui tranche par rapport \u00e0 tant d\u2019autres \u00e9lecteurs d\u00e9clarant choisir sans conviction un candidat ou ayant renonc\u00e9 \u00e0 voter parce que d\u00e9sabus\u00e9s, voire totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s.          Pour ce g\u00e9rant d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de formation, les Fran\u00e7ais ont tendance \u00e0 trop se plaindre et \u00e0 consid\u00e9rer que leur pays est devenu un enfer. \u00ab\u00a0Il faut regarder autour de nous et voir le monde tel qu\u2019il est aujourd\u2019hui, observe le quadrag\u00e9naire.\u00a0J\u2019entends beaucoup de personnes g\u00e9mir. Je me dis que nous avons la chance d\u2019\u00eatre en France. Notre pays s\u2019en sort plut\u00f4t bien malgr\u00e9 la crise sanitaire et la guerre en Ukraine. J\u2019estime que nous avons des lois qui nous prot\u00e8gent et un niveau de s\u00e9curit\u00e9 satisfaisant.\u00a0\u00bb          Eddy refuse de dire s\u2019il a vot\u00e9 pour Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0D\u00e9duisez ce que vous voulez\u00a0\u00bb, dit-il en souriant, estimant que le bilan du pr\u00e9sident est \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de politique parfaite. Des gens essaient de mettre des choses en place pour faire avancer l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9. Cela ne satisfera jamais l\u2019ensemble des \u00e9lecteurs.\u00a0\u00bb Selon ce chef d\u2019entreprise, Emmanuel Macron et ses gouvernements ont redress\u00e9 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et r\u00e9ussi \u00e0 faire baisser le ch\u00f4mage\u00a0: \u00ab\u00a0De nombreux secteurs ne parviennent pas \u00e0 recruter. Dans la restauration ou la formation, par exemple. Les chefs d\u2019entreprise gal\u00e8rent pour recruter. Certains pr\u00e9f\u00e8rent rester avec les aides sociales et ne pas passer le cap de travailler.\u00a0\u00bb          Dans cette \u00e9cole primaire, les \u00e9lecteurs ne se bousculent pas pour glisser leur bulletin de vote. \u00ab\u00a0Les gens se sentent moins int\u00e9ress\u00e9s par cette \u00e9lection que par la pr\u00e9sidentielle ou les municipales, regrette Eddy.\u00a0C\u2019est une m\u00e9connaissance du r\u00f4le du d\u00e9put\u00e9 et de l\u2019organisation institutionnelle.\u00a0\u00bb Le chef d\u2019entreprise d\u00e9plore le risque d\u2019un taux d\u2019abstention sans pr\u00e9c\u00e9dent. Lui va voter, parce que, affirme-t-il\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis fran\u00e7ais et je crois en la France.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, \u00ab\u00a0je crois en la France\u00a0\u00bb\u00a0","dateModified":"2022-06-12T13:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:56:13+00:00","articleBody":"           Hamid Taleb, 50 ans, vendeur sur le march\u00e9 de l\u2019Epeule \u00e0 Roubaix, dimanche 12 juin 2022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                                                                                                                                                                                                                                                               CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Quatre fois par semaine, Hamid Taleb fait les march\u00e9s dans l\u2019agglom\u00e9ration lilloise. Il vend des fruits et des l\u00e9gumes. Aujourd\u2019hui, il vante ses beaux abricots, qu\u2019il a du mal \u00e0 vendre. Peut-\u00eatre trop chers pour le march\u00e9 de l\u2019Epeule, \u00e0 Roubaix. La foule est arriv\u00e9e plus tard que d\u2019habitude. Hamid veut croire que \u00ab\u00a0c\u2019est sans doute parce que les gens sont all\u00e9s voter\u00a0\u00bb. Pourtant, dans ce quartier populaire de Roubaix, on ne se presse plus depuis longtemps dans les bureaux de vote. Cela d\u00e9sole ce commer\u00e7ant, qui trouve que \u00ab\u00a0pour faire bouger les choses, faut y aller\u00a0!\u00a0\u00bb. Hamid Taleb ira voter apr\u00e8s le march\u00e9, dans la ville voisine de Tourcoing, o\u00f9 il habite. Sur le march\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e7a parle beaucoup et \u00e7a discute souvent politique, pourtant les gens ne votent pas. Allez comprendre\u2026\u00a0\u00bb. Lui, en bon commer\u00e7ant, il \u00ab\u00a0cause avec tout le monde, m\u00eame si les extr\u00eames, c\u2019est pas [son] dada\u00a0\u00bb. Il trouve que \u00ab\u00a0le climat s\u2019est beaucoup d\u00e9grad\u00e9, mais on a plus les personnalit\u00e9s d\u2019antan non plus\u00a0\u00bb. Les personnalit\u00e9s\u00a0? \u00ab\u00a0Chirac\u00a0! J\u2019ai pas souvenir qu\u2019il se soit jamais pris une tomate. L\u00e0, les histoires de chantilly, les \u0153ufs\u2026 \u00e7a commence \u00e0 tomber bien bas\u00a0!\u00a0\u00bb L\u2019heure de la fin du march\u00e9 approche. Dans la rue de l\u2019Epeule, les terrasses sont bond\u00e9es.          \u00ab\u00a0Le bureau de quoi\u00a0? Pour quoi faire\u00a0?\u00a0\u00bb          Sur les six commer\u00e7ants interrog\u00e9s dans la rue principale du quartier de l\u2019Epeule, \u00e0 Roubaix, aucun ne peut dire o\u00f9 se trouve le bureau de vote pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Une vendeuse de chaussures discute avec un client sur le pas de la porte. Elle ne vote plus depuis longtemps. Devant le caf\u00e9 portugais, \u00e0 la vitrine bleu p\u00e9tant, des jeunes proposent de regarder sur Internet. Au Phnom Penh, un magasin d\u2019alimentation cambodgien, le g\u00e9rant nous regarde avec des yeux ronds. Il ne sait pas non plus. Deux m\u00e9diateurs urbains, en gilets fluo, s\u2019appuient sur la barri\u00e8re qui bloque la rue en ce matin de march\u00e9. \u00ab\u00a0Le bureau de quoi\u00a0? Pour quoi faire\u00a0?\u00a0\u00bb Il faut aller jusqu\u2019\u00e0 un vieux caf\u00e9 pour que le patron interpelle l\u2019\u00e9picier d\u2019en face qui, lui, sait o\u00f9 se trouve l\u2019\u00e9cole du quartier o\u00f9 est install\u00e9 le bureau de vote de l\u2019Epeule. On est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une palissade o\u00f9 des affiches d\u00e9color\u00e9es de la pr\u00e9sidentielle clament qu\u2019il faut voter pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. C\u2019est ce que la ville de Roubaix a fait \u2013 le plus haut score de la m\u00e9tropole lilloise au premier tour, avant de se rabattre sur Emmanuel Macron au second, bien moins largement.          \u00ab\u00a0Je tiens les bureaux de vote depuis quarante\u00a0ans, \u00e7a a bien chang\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb          A l\u2019\u00e9cole Lakanal, superbe b\u00e2tisse du d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle situ\u00e9e pr\u00e8s du centre-ville de Roubaix, il y a trois bureaux de vote, mais c\u2019est un peu le d\u00e9sert en ce tout d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Dans le bureau de vote 175, 1\u00a0092 inscrits et 140 votants seulement depuis ce matin. L\u2019employ\u00e9e municipale qui fait le PV le soir et transmet les r\u00e9sultats en mairie pronostique que, \u00ab\u00a0au mieux, si on a 300 votants, \u00e7a sera miraculeux\u00a0\u00bb. Depuis quarante\u00a0ans, elle travaille tous les dimanches d\u2019\u00e9lection\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime bien l\u2019ambiance, mais \u00e7a a bien chang\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb Pas facile de trouver des assesseurs pour tenir des bureaux de vote ici. \u00ab\u00a0Avant, on avait trop de monde\u2026\u00a0\u00bb Ce soir \u00ab\u00a0si on arrive \u00e0 faire deux tables, ce sera le bout du monde\u00a0\u00bb. Yasmina Khiter s\u2019est port\u00e9e volontaire. Elle a vu passer l\u2019appel sur Facebook. La premi\u00e8re fois, c\u2019\u00e9tait pour la pr\u00e9sidentielle. Ils m\u2019ont rappel\u00e9e pour aujourd\u2019hui. Dans le bureau voisin, install\u00e9 dans la cantine de l\u2019\u00e9cole, le maire de quartier, Eric Delbeke, n\u2019aura pas de mal pour trouver des volontaires pour d\u00e9pouiller. \u00ab\u00a0Quand tu es impliqu\u00e9 dans la vie associative, tu passes quelques coups de fil et c\u2019est bon\u00a0\u00bb. Pour l\u2019instant, il s\u2019ennuie un peu\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a que pour la pr\u00e9sidentielle que \u00e7a vote, \u00e0 Roubaix\u2026\u00a0\u00bb                Dimanche de vote \u00e0 l\u2019Epeule, quartier populaire de la ville de Roubaix, le 12 juin 2022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/f1f6c14_1655037557646-dscf2569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le bureau de quoi\u00a0? Pour quoi faire\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Roubaix, le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de certains \u00e9lecteurs pou...","dateModified":"2022-06-12T13:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:50:56+00:00","articleBody":"     Agn\u00e8s, 63\u00a0ans, a pos\u00e9 sa chaise de camping dans l\u2019eau de la plage de Cabasson. Ici, c\u2019est \u00ab\u00a0la plage du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, en face du fort de Br\u00e9gan\u00e7on. Mais avec Carmelle, sa belle-fille, employ\u00e9e dans le commerce, qui patauge \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019elle, elles s\u2019excusent presque de ne pas aller voter. Agn\u00e8s, qui a toujours \u00e9t\u00e9 femme au foyer, dit \u00ab\u00a0qu\u2019elle n\u2019y comprend rien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours peur de me tromper, de voter pour le mauvais candidat.\u00a0\u00bb Le mauvais\u00a0? \u00ab\u00a0Celui qui ne gagnera pas.\u00a0\u00bb                Carmel, 41 ans, et Agn\u00e8s, 63 ans, avec une partie de leurs enfants et petits-enfants, sur la plage de Cabasson en face du fort de Br\u00e9gan\u00e7on, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Les deux femmes surveillent la flop\u00e9e d\u2019enfants sur le sable. La famille a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 trente, ce matin, pique-nique et boules de p\u00e9tanque dans le coffre. Aujourd\u2019hui, ils viennent pour \u00ab\u00a0d\u00e9compresser, oublier les soucis du quotidien\u00a0\u00bb\u00a0: la voiture qui ne d\u00e9marre pas, les factures \u00e0 payer, la guerre et les mauvaises nouvelles dans les journaux. Les oncles \u2013 ma\u00e7ons, m\u00e9canos, ouvriers \u2013 jouent aux boules pendant que les tantes pr\u00e9parent le pique-nique. \u00ab\u00a0C\u2019est le carpe diem de la famille nombreuse\u00a0\u00bb, explique Moussa, 37\u00a0ans. Lui g\u00e8re une casse automobile, et r\u00e9siste \u00e0 l\u2019envie de r\u00e9pondre aux mails qui arrivent toute la journ\u00e9e. Ni \u00e7a ni l\u2019\u00e9lection ne pourront lui voler cette journ\u00e9e.                Moussa (2e \u00e0 droite) et sa famille \u00e0 l\u2019heure de la p\u00e9tanque sur la plage de Cabasson en face du fort de Br\u00e9gan\u00e7on, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/65d0c20_1655037824491-monge-myop-legislative-plage-26.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Var, \u00ab\u00a0j\u2019ai toujours peur de me tromper, de voter pour le mauvais candidat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T13:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:43:00+00:00","articleBody":"    Quand aurons-nous une premi\u00e8re estimation des r\u00e9sultats ?\r\n\u00c0 20h comme pour la pr\u00e9sidentielle ?    Pantalon         Bonjour, Pantalon,          Oui, \u00e0 20\u00a0heures nous aurons les estimations des r\u00e9sultats du premier tour des grandes formations politiques, exprim\u00e9es en pourcentages. Quelques minutes plus tard, nous publierons aussi les projections du nombre de si\u00e8ges potentiels pour chaque parti, mais il faudra \u00eatre extr\u00eamement prudent en ce qui concerne ces chiffres. Contrairement aux r\u00e9sultats partiels en pourcentages, qui se fondent sur les r\u00e9sultats r\u00e9els de centaines de bureaux de vote, la projection en si\u00e8ges repose sur les enqu\u00eates d\u2019opinion pour tenter de donner une image du futur H\u00e9micycle. Pour en savoir plus, vous pouvez retrouver l\u2019article de nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs\u00a0:                    Lire aussi :  Comment les instituts de sondage estiment les r\u00e9sultats d\u00e8s 20\u00a0heures         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T12:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:27:15+00:00","articleBody":"     A Toulouse, et dans les dix circonscriptions en jeu dans le d\u00e9partement, le taux de participation est de 20,25\u00a0% \u00e0 midi, soit moins qu\u2019en\u00a02017 (23,55\u00a0%), mais mieux qu\u2019en\u00a02012 (19,82\u00a0%). Sous un ciel orageux, les Toulousains ne se pressent donc pas dans les 265\u00a0bureaux de vote \u00e0 leur disposition. Dans certains d\u2019entre eux, quelques surprises les attendent, comme le manque de bulletins au nom de certains candidats. Olivier de\u00a0Guyenro, candidat divers droite dans la troisi\u00e8me circonscription de Haute-Garonne (quartiers est de Toulouse et communes de l\u2019est toulousain), a constat\u00e9, dans au moins sept ou huit bureaux toulousains, qu\u2019il n\u2019y avait aucun bulletin de vote \u00e0 son nom.          Il assure avoir fait imprimer \u00e0 ses frais 20\u00a0000\u00a0bulletins de vote, soit 25\u00a0% environ du corps \u00e9lectoral, pour \u00e9viter le gaspillage. La pr\u00e9fecture a \u00e9t\u00e9 saisie du probl\u00e8me, tout comme d\u2019un autre cas \u00e0 Escalquens, en banlieue toulousaine, o\u00f9 il manquerait les bulletins du candidat R\u00e9sistons\u00a0!, Baptiste Marqui\u00e9. Daniel Julien, un habitant de la commune qui voulait glisser son enveloppe dans l\u2019urne \u00e9tait furieux\u00a0: \u00ab\u00a0On m\u2019a r\u00e9pondu que je pouvais \u00e9crire son nom \u00e0 la main sur un bulletin blanc. J\u2019ai ensuite appel\u00e9 la pr\u00e9fecture qui m\u2019a invit\u00e9 \u00e0 rappeler demain. Du coup, j\u2019ai mis un bulletin blanc, c\u2019est scandaleux\u00a0!\u00a0\u00bb, peste-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Haute-Garonne, taux de participation en baisse et bulletins manquants","dateModified":"2022-06-12T12:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:12:48+00:00","articleBody":"     A Nantes, le bureau\u00a0731, install\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019\u00e9cole Maurice-Mac\u00e9, quartier du Vieux-Doulon, affiche l\u2019un des meilleurs taux de participation de la ville \u00e0 13\u00a0heures ce dimanche, avec 32,71\u00a0% de votants, soit 7\u00a0points de plus que lors des l\u00e9gislatives de 2017. Le taux de participation sur l\u2019ensemble de la ville plafonne pour l\u2019heure \u00e0 22,55\u00a0%, en retrait de deux points par rapport au score de 2017.          \u00ab\u00a0La sociologie des \u00e9lecteurs de notre bureau explique ces bons r\u00e9sultats, note Pierre Daguet, assesseur. Il y a beaucoup de personnes vivant dans des logements r\u00e9sidentiels\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce sont surtout les anciens qui ont vot\u00e9 pour le moment\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Bruno Athimon, autre assesseur. Nadir Zidi, 39\u00a0ans qui officie comme secr\u00e9taire administratif dans ce bureau de vote, acquiesce\u00a0: \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai vot\u00e9 d\u00e8s 8\u00a0h\u00a015 dans le bureau \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui est plus populaire, et les chiffres sont moins bons. Le secteur o\u00f9 je vis compte beaucoup de HLM. Parmi tous les amis que j\u2019ai, c\u2019est triste \u00e0 dire mais personne ne vote ou presque.\u00a0\u00bb          Agent d\u2019accueil dans un gymnase, M.\u00a0Zidi poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens ne pr\u00eatent pas beaucoup d\u2019importance aux \u00e9lections l\u00e9gislatives alors qu\u2019ils devraient le faire. Le discours qu\u2019on entend, c\u2019est que les politiques sont tous les m\u00eames. Et c\u2019est compliqu\u00e9 de changer ce discours-l\u00e0.\u00a0\u00bb La deuxi\u00e8me circonscription de Loire-Atlantique est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un duel annonc\u00e9 entre Andy Kerbrat, candidat de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), et Val\u00e9rie Oppelt, d\u00e9put\u00e9e sortante de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          En\u00a02017, port\u00e9e par la d\u00e9ferlante Macron, Mme\u00a0Oppelt avait largement devanc\u00e9 Carole Malard, candidate de La France insoumise dans ce territoire consid\u00e9r\u00e9 jusqu\u2019alors comme un bastion du Parti socialiste. L\u2019alliance scell\u00e9e entre les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, les socialistes, les \u00e9cologistes et les communistes rebat les cartes\u00a0: s\u2019il parvient \u00e0 capter les voix qui se sont port\u00e9es sur les candidats de ces diff\u00e9rents partis \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Kerbrat peut esp\u00e9rer virer nettement en t\u00eate au premier tour, avec 48,5\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nantes, \u00ab\u00a0parmi tous les amis que j\u2019ai, c\u2019est triste \u00e0 dire mais personne ne vote ou presque\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T12:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T12:05:00+00:00","articleBody":"    Quel sont les circonscriptions que pourrait gagner la NUPES ?    Luc 83         Bonjour, Luc\u00a0!          On vous a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure l\u2019infographie qui met en avant les \u00ab\u00a0zones de force\u00a0\u00bb du Rassemblement national. Mais le service infographie du Monde a aussi fait le m\u00eame exercice pour la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, que vous pouvez retrouver ci-dessous\u00a0:                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/494f3f8_1655035479635-carte-zone-de-forces-nupes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T12:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:54:29+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Pont-sur-Yonne, entre indiff\u00e9rence pour le scrutin et tentation du vote pour l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai baiss\u00e9 les bras. Ne pas voter, c\u2019est dire qu\u2019il y a un probl\u00e8me\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T12:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:48:19+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/fb3fb8b_1655034477312-carte-zone-de-forces-rn.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les circonscriptions \u00ab\u00a0gagnables\u00a0\u00bb par le Rassemblement national\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T11:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:47:45+00:00","articleBody":"     A midi, le taux de participation en Moselle (Grand-Est) s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 16,85\u00a0%, selon la pr\u00e9fecture. C\u2019est un peu mieux qu\u2019en\u00a02017 \u00e0 la m\u00eame heure (15,94\u00a0%) mais bien en dessous de la participation enregistr\u00e9e \u00e0 midi au premier tour de la pr\u00e9sidentielle de 2022 (24,30\u00a0%).          Le Rassemblement national (RN) a de grandes ambitions en Moselle puisque Marine Le\u00a0Pen avait termin\u00e9 en t\u00eate dans cinq des neuf circonscriptions du d\u00e9partement au second tour de la pr\u00e9sidentielle. Elle a envoy\u00e9 son lieutenant Laurent Jacobelli dans la huiti\u00e8me circonscription, celle de la vall\u00e9e de la Fensch. Reste \u00e0 savoir si le RN ne sera pas p\u00e9nalis\u00e9 par la faiblesse de la mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Moselle, une participation l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 2017","dateModified":"2022-06-12T11:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:35:47+00:00","articleBody":"           Ancienne conseill\u00e8re de ministres socialistes, Sylviane L\u00e9ger vote pour Emmanuel Macron depuis 2017. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 gauche, je le suis encore pour bien des choses, mais j\u2019ai du mal avec M\u00e9lenchon.\u00a0\u00bb Rue de Picpus, sous le grand marronnier de l\u2019\u00e9cole maternelle transform\u00e9e en bureau de vote, Sylviane L\u00e9ger raconte pourquoi elle qui s\u2019est si longtemps engag\u00e9e \u00e0 gauche a vot\u00e9 ce dimanche matin pour Laetitia Avia (LRM), la d\u00e9put\u00e9e sortante dans cette 8e\u00a0circonscription de Paris. Une des \u00e9lues macronistes en grand danger pour ces l\u00e9gislatives.          Ancienne conseill\u00e8re des socialistes Michel Sapin \u00e0 Bercy et Martine Aubry au minist\u00e8re de la solidarit\u00e9, Sylviane L\u00e9ger a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite d\u00e8s 2017 par Emmanuel Macron, et a particip\u00e9 discr\u00e8tement \u00e0 sa campagne dans le 12e\u00a0arrondissement. Depuis, \u00ab\u00a0C\u2019est devenu ma famille\u2026\u00a0\u00bb Elle souhaite donc \u00ab\u00a0donner une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, et reste d\u2019autant plus fid\u00e8le au macronisme que Jean-Luc M\u00e9lenchon la heurte\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne supporte pas ce genre de tribun qui fr\u00f4le le clownesque.\u00a0\u00bb Au fond, conclut-elle, \u00ab\u00a0je suis sur la m\u00eame ligne que Hollande, Le Foll, Cazeneuve ou Delano\u00eb\u00a0\u00bb, ces anciennes figures socialistes qui s\u2019opposent d\u00e9sormais \u00e0 une union de la gauche domin\u00e9e par La France insoumise.          Au m\u00eame moment, Dani\u00e8le Couty sort du bureau de vote. Ancienne attach\u00e9e parlementaire socialiste, elle aussi a bien connu le PS. Et elle aussi milite d\u00e9sormais pour Macron. \u00ab\u00a0Tout n\u2019est pas parfait, loin de l\u00e0, mais qui peut tenir le pays \u00e0 part lui\u00a0?\u00a0\u00bb, demande-t-elle. Cette fois-ci, \u00ab\u00a0il aurait vraiment fallu que je sois au fond de mon lit pour ne pas voter, ajoute cette femme de 77\u00a0ans. Je suis trop inqui\u00e8te. Le pays peut basculer. J\u2019ai peur que le pays soit mis \u00e0 feu et \u00e0 sang, qu\u2019il y ait des mouvements d\u00e9stabilisants \u00e0 l\u2019Assemblee et dans la rue. On n\u2019a pas besoin d\u2019une r\u00e9volution en ce moment\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/5fb371f_1655031660854-l1009761-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 12e\u00a0arrondissement de Paris\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 gauche, mais j\u2019ai du mal avec M\u00e9le...","dateModified":"2022-06-12T12:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:07:07+00:00","articleBody":"     Dans les Hauts-de-France, le taux de participation, \u00e0 midi, est de 17,83\u00a0%, sensiblement identique \u00e0 celui du premier tour des l\u00e9gislatives de 2017 (17,99\u00a0%). A la mi-journ\u00e9e, 15,78\u00a0% des \u00e9lecteurs du Nord se sont d\u00e9plac\u00e9s, un peu moins qu\u2019en\u00a02017 (16,55\u00a0%).          Dans le Pas-de-Calais, la participation est de 20,82\u00a0%, un peu sup\u00e9rieure \u00e0 celle de 2017 (19,54\u00a0%). La Somme est \u00e0 presque un point de moins de participation qu\u2019aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives (18,52\u00a0% cette ann\u00e9e contre 19,24\u00a0% en\u00a02017). Un point de moins \u00e9galement dans l\u2019Oise (19,05\u00a0% contre 20,10\u00a0%). Des cinq d\u00e9partements des Hauts-de-France, c\u2019est le Nord qui a donc le moins vot\u00e9. Ensuite, c\u2019est l\u2019Aisne avec 16,47\u00a0% de participation, mais ce d\u00e9partement a obtenu presque un point de plus qu\u2019en\u00a02017\u00a0o\u00f9 15,58\u00a0% des votes \u00e9taient comptabilis\u00e9s \u00e0 mi-journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la mi-journ\u00e9e, dans les Hauts-de-France, c\u2019est le Nord qui a le moins vot\u00e9","dateModified":"2022-06-12T11:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T11:06:30+00:00","articleBody":"           Affichage du taux de participation \u00e0 midi dans le bureau de vote num\u00e9ro 1 de Vaulx-en-Velin, ce dimanche. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"           A midi, le bureau\u00a01 de Vaulx-en-Velin affiche un taux de participation de 12,05\u00a0% des 1\u00a0659\u00a0inscrits. Parmi les votants, Yvan, 54\u00a0ans, vient de glisser un bulletin dans l\u2019urne, fier d\u2019avoir transmis ses \u00ab\u00a0valeurs citoyennes\u00a0\u00bb \u00e0 ses deux enfants, Elo\u00efse, 21\u00a0ans, et Lucas, 18\u00a0ans, qui viennent eux aussi de voter.          \u00ab\u00a0C\u2019est un droit civique qui nous est donn\u00e9, on le prend\u00a0\u00bb, explique le fonctionnaire territorial, pr\u00e9f\u00e9rant ne pas donner son nom. La famille fait partie d\u2019une minorit\u00e9 de la population des banlieues lyonnaises. La ville de Vaulx-en-Velin conna\u00eet, \u00e0 midi, un taux de participation de 11,85\u00a0%, contre 12,97\u00a0% en\u00a02017. Un point de moins, et une chaleur \u00e9crasante qui n\u2019incite pas \u00e0 rejoindre l\u2019isoloir.          Dans les bureaux, les assesseurs pr\u00e9disent un regain d\u2019affluence en fin de journ\u00e9e, mais pas au point de rattraper la faible participation. Dans les quartiers populaires, la participation, \u00e0 midi, est presque deux fois moins importante que dans la ville voisine de Lyon, qui affiche 20,89\u00a0% de participation. Ce qui n\u2019est pas une bonne nouvelle pour les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale en banlieue. A Vaulx-en-Velin, Jean-Luc M\u00e9lenchon avait obtenu 54,94\u00a0% des voix au premier tour.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/7c9e082_1655031946306-dscf3893.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vaulx-en-Velin, l\u2019abstention repart \u00e0 la hausse avec 11,85\u00a0% de participation, contre 12,97\u00a0% en\u00a02017","dateModified":"2022-06-12T11:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:55:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Autour de moi, j\u2019ai fait passer le mot\u00a0: allez voter, c\u2019est important\u00a0!\u00a0\u00bb, lance un \u00e9lecteur \u00e0 l\u2019adresse de Thomas Cazenave, candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la 1re\u00a0circonscription de Bordeaux, dans un bureau de vote de Caud\u00e9ran. Aux c\u00f4t\u00e9s de cet \u00e9lecteur bordelais, son fils de 18\u00a0ans, qui participe \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection l\u00e9gislative, a milit\u00e9 aupr\u00e8s de ses jeunes amis. \u00ab\u00a0J\u2019ai un copain qui a eu 18\u00a0ans il y a deux semaines, je lui ai dit de v\u00e9rifier car il ne savait m\u00eame pas s\u2019il \u00e9tait inscrit. J\u2019ai fait passer le mot autour de moi\u00a0!\u00a0\u00bb Thomas Cazenave est rassur\u00e9 d\u2019entendre la mobilisation d\u2019\u00e9lecteurs cauderanais. En\u00a02017, la d\u00e9put\u00e9e Dominique David (LRM) avait conquis la 1re\u00a0circonscription de Bordeaux, tenue par la droite pendant cent treize\u00a0ans, sauf entre 2012 et 2017, o\u00f9 la socialiste Sandrine Doucet avait fait basculer le vote.          S\u2019il s\u2019avoue \u00eatre un peu \u00ab\u00a0stress\u00e9\u00a0\u00bb pour cette premi\u00e8re \u00e9lection en tant que candidat depuis son \u00e9chec aux municipales \u00e0 Bordeaux en\u00a02020, Thomas Cazenave sait aussi qu\u2019il est favori dans cette zone de la m\u00e9tropole qui compte Bordeaux Nord, Bruges et le Bouscat. \u00ab\u00a0C\u2019est calme, au regard de l\u2019enjeu de la participation, on va \u00eatre en dessous de 2017\u00a0\u00bb, ajoute Thomas Cazenave, tandis que les chiffres de la participation \u00e0 Bordeaux \u00e0 12\u00a0heures lui donnent raison avec 17,30\u00a0% de participation, tandis qu\u2019en\u00a02017, 19,73\u00a0% des \u00e9lecteurs bordelais \u00e9taient all\u00e9s voter \u00e0 la m\u00eame heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bordeaux, une participation en baisse par rapport \u00e0 2017","dateModified":"2022-06-12T11:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:47:38+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: abstention record aux Antilles, le second tour s\u2019annonce serr\u00e9 pour Justine Benin \u00e0 la Guadeloupe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors qu\u2019en m\u00e9tropole, les \u00e9lecteurs votent toujours, les r\u00e9sultats sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s dans les outr...","dateModified":"2022-06-12T10:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:23:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019entr\u00e9e du march\u00e9 du Chaudron, \u00e0 Saint-Denis, Jean-Luc Thiburce, 56\u00a0ans, vendeur de fleurs, s\u2019affaire \u00e0 confectionner de jolis bouquets color\u00e9s \u00e0 des prix modestes. La fermeture du march\u00e9 approche et, explique-t-il, en taillant des tiges d\u2019anthurium, \u00ab\u00a0je ne sais pas encore si je vais aller voter\u00a0\u00bb.\u00a0Ni pour quel candidat.          Le quinquag\u00e9naire avoue ne \u00ab\u00a0pas \u00eatre tr\u00e8s motiv\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas trop envie de me d\u00e9placer. Je pr\u00e9f\u00e8re rester en famille apr\u00e8s toute une matin\u00e9e \u00e0 travailler. Peut-\u00eatre que je ferai un petit geste et que je remplirai mon devoir \u00e9lectoral.\u00a0\u00bb Jean-Luc Thiburce fait partie de ces \u00e9lecteurs de plus en plus d\u00e9sabus\u00e9s. Il dit voter plus facilement pour des scrutins comme la pr\u00e9sidentielle ou les municipales. \u00ab\u00a0Les candidats pr\u00e9tendent qu\u2019ils vont bouger les choses mais ils ne respectent pas leurs promesses, l\u00e2che-t-il.\u00a0Pour moi, c\u2019est plus important que les histoires gauche-droite.\u00a0\u00bb          A quelques m\u00e8tres de l\u00e0, Maya vient d\u2019acheter des samoussas pour l\u2019ap\u00e9ritif dominical. Cette cadre de sant\u00e9 au CHU R\u00e9union sait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019elle ne se rendra pas cet apr\u00e8s-midi dans l\u2019un des bureaux de vote de la 1re\u00a0circonscription de La R\u00e9union\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun candidat ne me passionne.\u00a0II y en a tellement (seize au total) avec tellement de propositions que l\u2019on s\u2019y perd. Beaucoup n\u2019ont pas d\u2019\u00e9tiquettes identifiables, et il est difficile de savoir quelles sont leurs id\u00e9es.\u00a0\u00bb          Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, cette Dionysienne de 53\u00a0ans avait vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00ab\u00a0comme plus de 40\u00a0% des R\u00e9unionnais\u00a0\u00bb.\u00a0Puis pour Emmanuel Macron au second tour.           \u00ab\u00a0Je ne voulais pas voter pour Marine Le\u00a0Pen qui est une fasciste. J\u2019ai \u00e9limin\u00e9 et vot\u00e9 utile sans conviction. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue par les cinq ans du premier quinquennat. J\u2019avais pourtant un peu d\u2019espoir. Je n\u2019ai pas aim\u00e9 son comportement lors de la crise des \u201cgilets jaunes\u201d. La d\u00e9fense des femmes \u00e9tait sa priorit\u00e9 mais je n\u2019ai pas vu de gros changements.\u00a0\u00bb           Pour les l\u00e9gislatives, Maya ne soutient pas la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale. \u00ab\u00a0Leur candidat ne m\u2019inspire pas du tout, regrette la cadre de sant\u00e9.\u00a0Et puis il y a beaucoup d\u2019affiches et de tracts partout. Je trouve que c\u2019est du gaspillage de papier. Cela contribue \u00e0 abattre des arbres. La d\u00e9fense de la nature \u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre l\u2019une des priorit\u00e9s de ce camp politique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas encore si je vais aller voter\u00a0\u00bb\u00a0","dateModified":"2022-06-12T10:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:17:27+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, le 12 juin, dans un bureau de vote \u00e0 Tourcoing. FRANCOIS LO PRESTI \/ AFP           Avec une demi-heure de retard sur l\u2019horaire pr\u00e9vu pour cause de footing, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est arriv\u00e9 dans ce bureau de vote du quartier des Phalempins \u00e0 Tourcoing (Nord). Jean-baskets-chemise grise, il est attendu par Kawtar, 11\u00a0ans, et Jannat, 8\u00a0ans. Leur p\u00e8re, Kader Madi, restaurateur qui habite le quartier, assure qu\u2019\u00ab\u00a0elles veulent voir leur petite idole\u00a0\u00bb.          Tour rapide dans l\u2019isoloir, serrage de mains, pr\u00e9sentation de son passeport, vote. Les gamines sont venues avec un bouquet de fleurs. Bises sur les joues des fillettes qui ont sorti leurs jolies robes \u00e0 fleurs. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur salue leur p\u00e8re d\u2019un \u00ab\u00a0\u00e7a va bien, Kader\u00a0?\u00a0\u00bb et prend la direction de la sortie. Kader \u00e9tait militant socialiste du temps de Michel-Fran\u00e7ois Delannoy (PS) \u00e0 qui G\u00e9rald Darmanin a ravi la mairie de Tourcoing en\u00a02014. Il a ensuite adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 En Marche\u00a0! et se d\u00e9crit comme un \u00ab\u00a0militant pour ma ville\u00a0\u00bb. M.\u00a0Darmanin, candidat dans cette 10e\u00a0circonscription du Nord, revient sur ses pas pour une photo avec les petites filles, le p\u00e8re, le bouquet de fleurs, devant la cam\u00e9ra de TF1, l\u2019objectif de l\u2019Agence France-Presse et de La Voix du Nord, et lance un \u00ab\u00a0c\u2019est le Festival de Cannes\u00a0!\u00a0\u00bb qui fait sourire autour de lui. Fin de la s\u00e9quence.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/ab67b41_1655028334986-677099.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tourcoing, \u00ab\u00a0c\u2019est le Festival de Cannes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T10:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:16:59+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T10:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:13:05+00:00","articleBody":"           Sylvain, Pauline et leur fille, Lucie, sur la plage de l\u2019Almanarre \u00e0 Hy\u00e8res, le jour du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le 12 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Plage de l\u2019Almanarre \u00e0 Hy\u00e8res (Var), 10\u00a0heures. Le soleil tape d\u00e9j\u00e0. \u00ab\u00a0Bonjour, nous faisons un reportage sur les \u00e9lections\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb, nous r\u00e9pond Pauline. A c\u00f4t\u00e9 d\u2019elle, Sylvain, son mari, fait des ch\u00e2teaux de sable avec leur fille, Lucie. Le couple est descendu de leur petite commune sur les hauteurs\u00a0de Toulon pour profiter d\u2019un dimanche \u00ab\u00a0sans boulot\u00a0\u00bb, et n\u2019a pas pr\u00e9vu d\u2019aller voter.          La politique, \u00ab\u00a0c\u2019est pas leur truc\u00a0\u00bb, explique cette \u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e de 25\u00a0ans qui travaille avec les adultes autistes. \u00ab\u00a0En vrai, j\u2019y comprends rien\u00a0\u00bb, continue-t-elle. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais voter pour la personne qui a le meilleur programme, mais, leur programme, on n\u2019y comprend rien.\u00a0\u00bb Ils ont beau avoir suivi les d\u00e9bats, ils ne s\u2019y retrouvent pas.           \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019ils parlent pour eux. Ils s\u2019expriment tous dans des termes beaucoup trop techniques, et, tr\u00e8s vite, \u00e7a s\u2019\u00e9vapore dans des chiffres absurdes. Trois milliards, c\u2019est abstrait pour nous. Et puis ils nous parlent d\u2019Europe, du monde, nous, tout \u00e7a, on s\u2019en fiche. On veut savoir ce qui va se passer pour nous, dans notre vie de tous les jours.\u00a0\u00bb           La semaine derni\u00e8re, Pauline a fait un plein \u00e0 103\u00a0euros. Pour elle, \u00e7a, \u00ab\u00a0c\u2019est du concret\u00a0\u00bb .      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/ca0a55a_1655025251513-monge-myop-legislative-plage-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hy\u00e8res, Lucie et Sylvain ne vont pas aller voter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aimerais voter pour la personne qui a le me...","dateModified":"2022-06-12T10:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:08:47+00:00","articleBody":"     Grand calme au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole de la rue de Foix, \u00e0 Blois (Loir-et-Cher). A 10\u00a0heures, l\u2019urne comptait 113\u00a0bulletins soit presque autant qu\u2019au premier tour des l\u00e9gislatives de 2017, \u00e0 la m\u00eame heure. Les poubelles de la cour sont encore pleines des restes d\u2019agape\u00a0de la kermesse de vendredi. Et les Bl\u00e9sois n\u2019ont peut-\u00eatre pas tous la t\u00eate aux \u00e9lections\u00a0: beaucoup ont f\u00eat\u00e9, hier soir, la mont\u00e9e en Pro\u00a0A de leur \u00e9quipe de basket et iront applaudir les joueurs \u00e0 15\u00a0heures au Jeu de paume.          Dans cette premi\u00e8re circonscription du Loir-et-Cher, le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, Marc Fesneau, maire du petit village beau\u00e7ois de Marchenoir pendant neuf ans, remet en jeu son fauteuil au Palais-Bourbon, sous la banni\u00e8re de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0! Il s\u2019\u00e9tait largement impos\u00e9 face \u00e0 Michel Chassier (FN) en\u00a02017, qui se repr\u00e9sente encore cette ann\u00e9e. En cas de succ\u00e8s, Marc Fesneau devra aussit\u00f4t c\u00e9der son si\u00e8ge \u00e0 sa suppl\u00e9ante, Mathilde Desjonqu\u00e8res, conseill\u00e8re municipale \u00e0 Blois qui demeure totalement inconnue d\u2019une grande majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Blois, le calme r\u00e8gle dans les bureaux de vote ","dateModified":"2022-06-12T10:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:06:43+00:00","articleBody":"     L\u2019ad\u00e9quation entre l\u2019offre politique et la demande populaire n\u2019a jamais exist\u00e9, mais elle est encore davantage compromise aujourd\u2019hui, estiment, dans une tribune au Monde, les politistes Pierre-Henri Bono et Janine Mossuz-Lavau.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La progression de l\u2019abstention n\u2019est pas \u00e9tonnante au vu du discr\u00e9dit du clivage gauche-droite\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T10:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:04:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation en baisse au premier tour par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents scrutins","dateModified":"2022-06-12T10:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T10:01:26+00:00","articleBody":"     Il y a cinq ans, 19,24\u00a0% des votants s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 la mi-journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La participation au premier tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18,43\u00a0% \u00e0 midi, en baisse de 0,8 point par rapport \u00e0 2017","dateModified":"2022-06-12T16:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:56:43+00:00","articleBody":"           Dimitri, commercial, Alexandra, directrice d\u2019agence d'int\u00e9rim, 32\u00a0ans et leur fils Gabriel se prom\u00e8nent au parc de Parilly \u00e0 Bron, le 12\u00a0juin\u00a02022. BRUNO AMSELLEM  \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Le thermom\u00e8tre approche les 30 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion lyonnaise. Le climat va-t-il influencer le vote\u00a0? Pour Alexandra et Dimitri, 32\u00a0ans tous les deux, le choix est fait. Le couple part en balade dans les all\u00e9es ombrag\u00e9es du grand parc de Parilly en tenant la main de Gabriel, leur fils, 2\u00a0ans. \u00ab\u00a0Cette fois, je ne vais pas voter. On n\u2019y comprend pas grand-chose. J\u2019ai vot\u00e9 pour les pr\u00e9sidentielles, \u00e7a n\u2019a servi \u00e0 rien\u00a0\u00bb, affirme Alexandra, directrice d\u2019agence d\u2019int\u00e9rim, qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner son nom. \u00ab\u00a0C\u2019est toujours pareil, on s\u2019est retrouv\u00e9 \u00e0 voter contre au deuxi\u00e8me tour. Le jour o\u00f9 le vote sera repr\u00e9sentatif et plus proportionnel je reviendrai voter\u00a0\u00bb, ajoute Dimitri, qui n\u2019est m\u00eame plus inscrit sur la liste \u00e9lectorale dans leur ville de Bron, dans la p\u00e9riph\u00e9rie est de Lyon.          Dans la 7e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, la d\u00e9put\u00e9e Anissa Khedher (La R\u00e9publique en marche) avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en\u00a02017, avec moins de trois cents voix d\u2019avance, contre Alexandre Vincendet (Les R\u00e9publicains), maire de Rillieux-la-Pape, avec une abstention de 66,06\u00a0% au second tour. Les deux \u00e9lus se repr\u00e9sentent, face \u00e0 Abdelkader Lahmar (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale), St\u00e9phane Gomez (dissident du Parti socialiste), et dix autres candidats.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/be5f333_1655026905275-dscf3866.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandra, \u00e9lectrice en banlieue de Lyon\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour les pr\u00e9sidentielles, \u00e7a n\u2019a servi \u00e0 ri...","dateModified":"2022-06-12T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:48:13+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/20947b6_1655027451842-graphique-abstention-t1-legislatives-depuis-1958.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Quel est le niveau d\u2019abstention pour les derni\u00e8res l\u00e9gislatives\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T09:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:46:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T09:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:45:53+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne candidate du Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, d\u00e9sormais candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans le Pas-de-Calais, est venue voter en compagnie du maire de la commune, Steeve Briois (RN), dimanche matin.                Marine Le Pen, en compagnie de Steeve Briois, s\u2019appr\u00eate \u00e0 voter \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, le 12\u00a0juin\u00a02022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a965530_1655027008777-cbir7832.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen a vot\u00e9 \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont","dateModified":"2022-06-12T09:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:44:13+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui ne se repr\u00e9sente pas, a vot\u00e9 dans son bureau du 2e\u00a0arrondissement \u00e0 Marseille. Il \u00e9tait accompagn\u00e9 de Manuel Bompard qui compte lui succ\u00e9der dans la 4e\u00a0circonscription mais qui, lui, ne vote pas \u00e0 Marseille. Le candidat a expliqu\u00e9 au Monde qu\u2019il n\u2019avait pas eu le temps de se faire inscrire \u00e0 Marseille et qu\u2019il vote donc toujours \u00e0 Toulouse, par procuration.                Jean-Luc M\u00e9lenchon, accompagn\u00e9 derri\u00e8re lui de Manuel Bompard, s'appr\u00eate \u00e0 voter dans la 4e\u00a0circonscription de Marseille, le 12\u00a0juin\u00a02022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/ad35387_1655026729608-photo-12-06-2022-10-09-48.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ne se repr\u00e9sente pas, a vot\u00e9 \u00e0 Marseille ","dateModified":"2022-06-12T12:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:44:09+00:00","articleBody":"           Michel Kerbois, retrait\u00e9 de la fonction publique, 82 ans, avant son vote dans le 11e arrondissement de Paris, le 12 juin 2022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce dimanche matin, devant le bureau de vote de l\u2019avenue de Bouvines, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, Claire et Thierry h\u00e9sitent encore un peu. Vont-ils vraiment choisir Sophia Chikirou, une proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans cette 6e\u00a0circonscription de Paris\u00a0? Avant d\u2019entrer dans l\u2019\u00e9cole primaire o\u00f9 ils doivent voter, ils jettent un dernier \u0153il sur les panneaux officiels.          \u00ab\u00a0Je me suis d\u00e9j\u00e0 renseign\u00e9 sur les grands candidats via Internet, confie Thierry, un ing\u00e9nieur de 29\u00a0ans sp\u00e9cialis\u00e9 dans le solaire. Mais j\u2019ai un peu de r\u00e9pulsion \u00e0 l\u2019\u00e9gard de M\u00e9lenchon, la fa\u00e7on dont il est mis en avant par la Nupes me g\u00eane. Alors je regarde les petits candidats.\u00a0\u00bb Smartphone en main, il essaie d\u2019en savoir plus sur le parti pirate, le parti animaliste, ou encore le candidat \u00e9cologiste Yves Fr\u00e9mion. \u00ab\u00a0Il a fait de la bande dessin\u00e9e, c\u2019est sympa mais cela n\u2019en fait pas forc\u00e9ment un bon homme politique pour autant.\u00a0\u00bb Claire, plus d\u00e9cid\u00e9e, le laisse devant les panneaux, et entre dans l\u2019\u00e9cole\u00a0: \u00ab\u00a0Chikirou, \u00e7a ne me branche pas trop, mais je vais tout de m\u00eame voter pour elle, dit la jeune trentenaire. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la Nupes pr\u00e9sente ici un \u00e9cologiste. Les Verts se sont un peu fait avoir dans la r\u00e9partition des circonscriptions\u2026\u00a0\u00bb          Elsa, 41\u00a0ans, sort du bureau de vote au m\u00eame moment. Elle aussi a choisi Sophia Chikirou. Son objectif\u00a0: \u00ab\u00a0Avoir une majorit\u00e9 qui tire un peu Macron \u00e0 gauche, puisqu\u2019il est cens\u00e9 \u00eatre au centre.\u00a0\u00bb La biblioth\u00e9caire ne se fait pas trop d\u2019illusions pour autant. \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon est tellement clivant que j\u2019ai des doutes. Peut-il vraiment devenir premier ministre\u00a0? Et, si oui, quel attelage peut-il former avec Macron\u00a0? Et puis, ses positions sur la Russie sont tout de m\u00eame un souci\u2026\u00a0\u00bb Arrive Michel Kerbois, un retrait\u00e9 de la fonction publique. \u00ab\u00a0A 82\u00a0ans, je suis un vieux monsieur qui appartient au cercle de la raison, affirme-t-il. Je vais voter pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, incarn\u00e9e ici par le s\u00e9nateur Julien Bargeton. Selon lui, \u00ab\u00a0les autres, ce sont des fous furieux\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/836e77b_1655026938573-l1009695-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, des h\u00e9sitations jusqu\u2019\u00e0 la porte du bureau de vote","dateModified":"2022-06-12T10:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:29:01+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une campagne atone, les \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont le premier tour a lieu ce dimanche, pourraient avoir plus d\u2019impact qu\u2019on ne l\u2019attendait. Face \u00e0 la Nupes de Jean-Luc M\u00e9lenchon, Ensemble\u00a0!, la coalition d\u2019Emmanuel Macron, pourrait avoir des difficult\u00e9s \u00e0 obtenir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Abel Mestre, journaliste au service politique du Monde, d\u00e9taille dans ce podcast les enjeux du scrutin.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: un scrutin pour rebattre les cartes apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle\u00a0?  ","dateModified":"2022-06-12T09:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:24:27+00:00","articleBody":"           Pierre et Armelle Chenu, sur la plage de l\u2019Almanarre \u00e0 Hy\u00e8res, lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le 12\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           9\u00a0h\u00a030\u00a0: Pierre \u00e9coute Rire & Chansons sur la plage de l\u2019Almanarre, \u00e0 Hy\u00e8res (Var). L\u2019ancien cantinier, bronz\u00e9 et ravi de la journ\u00e9e qui s\u2019annonce, n\u2019ira voter qu\u2019apr\u00e8s la sieste. Sa femme, Armelle, pr\u00e9paratrice de pharmacie \u00e0 la retraite, est allong\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui sur un transat. Chaleur de plomb et parking d\u00e9j\u00e0 plein, la journ\u00e9e a des\u00a0allures de 15\u00a0ao\u00fbt.          Qu\u2019importe\u00a0: chez les Chenu, on ne rate pas une \u00e9lection. \u00ab\u00a0Sinon, faudra pas venir r\u00e2ler\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent-ils. A la maison, entre Emmanuel Macron et Marine le Pen, le c\u0153ur balance. Pierre a vot\u00e9 bleu marine au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, mais votera pour \u00ab\u00a0la continuit\u00e9\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche cette fois-ci. Il a \u00e9cout\u00e9 les d\u00e9bats depuis la pr\u00e9sidentielle, et tout compte fait, il n\u2019est pas s\u00fbr que le programme de Marine le Pen ne soit r\u00e9ellement applicable.          Armelle, fille de communistes, n\u2019est pas d\u2019accord avec le choix de son mari, et continuera \u00e0 voter pour le RN comme elle l\u2019a toujours fait. Ils sont en \u00ab\u00a0d\u00e9saccord agr\u00e9able\u00a0\u00bb, comme ils disent. Elle en a marre \u00ab\u00a0des \u00e9trangers, des squatteurs, des gens qui meurent dans l\u2019indignit\u00e9 dans les EHPAD\u00a0\u00bb. Lui trouve que finalement, ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 si terribles que \u00e7a. \u00ab\u00a0On a bien touch\u00e9 la prime de 100\u00a0euros\u00a0\u00bb, lance-t-il \u00e0 sa femme. Elle hausse les \u00e9paules, \u00ab\u00a0C\u2019est pas \u00e7a qui nous sauvera.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/477877c_1655025183838-monge-myop-legislative-plage-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la plage \u00e0 Hy\u00e8res, le c\u0153ur balance entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-12T09:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:19:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On est faibles, tr\u00e8s faibles\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Didier Mazeau, 63\u00a0ans, pr\u00e9sident du bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Saint-Bruno, dans le centre de Bordeaux. Assesseur depuis 1995 avant de devenir pr\u00e9sident de ce bureau de vote, il remarque que \u00ab\u00a0d\u2019habitude, dans la matin\u00e9e, on monte \u00e0 20-25\u00a0% de participation\u00a0\u00bb. L\u00e0, sur ce bureau de vote qui en compte quatre dans cette \u00e9cole de quartier, la participation est seulement \u00e0 8,59\u00a0%.          Paul Laville, 20\u00a0ans, \u00e9tudiant en droit et sciences politiques \u00e0 Bordeaux, tenait \u00e0 se mobiliser pour \u00eatre assesseur \u00ab\u00a0car il en manque en ce moment, et par amour pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. En observant les quelques personnes qui franchissent son bureau de vote, Didier Mazeau poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est m\u00eame un peu inqui\u00e9tant. En g\u00e9n\u00e9ral, pour la pr\u00e9sidentielle, on est \u00e0 80\u00a0% de participation, les l\u00e9gislatives \u00e0 70\u00a0%, Saint-Bruno est un bureau qui vote d\u2019habitude, mais l\u00e0, \u00e0 mon avis, on va perdre au moins 5\u00a0% d\u2019\u00e9lecteurs, s\u00fbrement des jeunes qui viennent d\u2019habitude, et qui l\u00e0 ne seront pas venus.\u00a0\u00bb          Didier Mazeau esp\u00e8re \u00ab\u00a0un petit afflux \u00e0 la sortie de la messe, avec l\u2019\u00e9glise voisine. Je suis peut-\u00eatre pessimiste, mais \u00e7a ne rattrapera pas une diff\u00e9rence que je trouve sensible et que je n\u2019avais pas vue jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Et malheureusement, je vais donner raison \u00e0 ceux qui disent que les gens votent pour la pr\u00e9sidentielle et pas pour le reste, \u00e7a se v\u00e9rifie\u00a0\u00bb, soupire le pr\u00e9sident du bureau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote \u00e0 Bordeaux, on esp\u00e8re \u00ab\u00a0un petit afflux [d\u2019\u00e9lecteurs] \u00e0 la sortie de la mes...","dateModified":"2022-06-12T09:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:01:06+00:00","articleBody":"           Djamila Abderrahme, 48 ans, vient de voter au groupe scolaire L\u00e9o-Lagrange dans le quartier des Minguettes \u00e0 V\u00e9nissieux, le 12 juin 2022. BRUNO AMSELLEM  \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Depuis l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans, je n\u2019ai jamais rat\u00e9 un vote. Il faut faire entendre notre voix. Si on veut changer les choses, il faut voter\u00a0\u00bb, confie Djamila Abderrahmane, 48\u00a0ans, en sortant du bureau situ\u00e9 dans le groupe scolaire L\u00e9o-Lagrange, \u00e0 V\u00e9nissieux. La quadrag\u00e9naire a vot\u00e9 \u00ab\u00a0dans la suite des pr\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb. Ce qui signifie un vote en faveur du candidat soutenu par Jean-Luc M\u00e9lenchon, Idir Boumertit.          Dans cette 14e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, le leader de La France insoumise a obtenu 40,2\u00a0% des suffrages au premier tour de la pr\u00e9sidentielle. La vague \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb va-t-elle se reproduire dans les quartiers populaires\u00a0? \u00ab\u00a0Il faut esp\u00e9rer que les gens se mobilisent, ma voisine me dit que \u00e7a ne sert \u00e0 rien, alors qu\u2019elle a vot\u00e9 aux pr\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, indique Djamila. Native des Minguettes, l\u2019assistante file prendre un caf\u00e9 chez ses parents. \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me demande toujours si j\u2019ai bien vot\u00e9\u00a0! Je vais lui dire que j\u2019ai fait mon devoir citoyen\u00a0\u00bb, sourit-elle. Les \u00e9lecteurs ne connaissent pas forc\u00e9ment Idir Boumertit, le candidat officiellement investi par la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le conseiller municipal v\u00e9nissian a remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 Taha Bouhaf (LFI), dont le parachutage a \u00e9t\u00e9 compromis par des accusations de harc\u00e8lement sexuel. Parmi les onze candidats, dont le d\u00e9put\u00e9 sortant Yves Blein de la coalition pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0!\u00a0\u00bb, les \u00e9lecteurs semblent surtout retenir les \u00e9tiquettes. A 10\u00a0h\u00a015, le bureau\u00a024 compte 64\u00a0votants, sur 1 201\u00a0inscrits. \u00ab\u00a0C\u2019est moins que [pour] les pr\u00e9sidentielles, mais un peu plus que [pour] les autres [\u00e9lections] l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, dit un assesseur. Aux l\u00e9gislatives de 2017, l\u2019abstention avait atteint 63,83\u00a0% dans la circonscription de V\u00e9nissieux.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a4f95f5_1655024061207-dscf2169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au quartier des Minguettes \u00e0 V\u00e9nissieux, \u00ab\u00a0il faut faire entendre notre voix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T09:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T09:00:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nQu\u2019en est-il de la question d\u2019un ajout de la proportionnelle pour le scrutin l\u00e9gislatif ? Ce n\u2019\u00e9tait pas l\u2019un des sujets sur la table pour cette \u00e9lection afin de redonner un souffle \u00e0 notre d\u00e9mocratie ?     Gambetta1870         Bonjour,          La repr\u00e9sentation proportionnelle a \u00e9t\u00e9 ardemment d\u00e9fendue par une partie des responsables politiques de la IIIe, IVe et Ve\u00a0R\u00e9publique, mais a tr\u00e8s peu \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en France depuis 1870 \u2013 alors que c\u2019est le choix privil\u00e9gi\u00e9 par la plupart des pays europ\u00e9ens, notamment depuis la fin de la seconde guerre mondiale.          Aujourd\u2019hui, Emmanuel Macron, Marine Le\u00a0Pen comme Jean-Luc M\u00e9lenchon se disent favorables \u00e0 une telle \u00e9volution. Le chef de l\u2019Etat a d\u2019ailleurs souhait\u00e9 introduire une part de proportionnelle pour les l\u00e9gislatives de cette ann\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de son mandat mais tenait \u00e0 lier cette r\u00e9forme (possible par une simple loi ordinaire) \u00e0 une refonte du nombre de parlementaires et \u00e0 l\u2019inscription dans l\u2019article premier de la Constitution de l\u2019engagement de la France dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique (ce qui ne peut \u00eatre act\u00e9 que par une loi constitutionnelle).          Ce dernier point ayant \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le S\u00e9nat, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel ne dispose pas de la majorit\u00e9, la r\u00e9forme du scrutin a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e. Notre journaliste Anne Chemin est revenue avec pr\u00e9cision sur les nombreuses vies de la repr\u00e9sentation proportionnelle en France dans l\u2019article ci-dessous, dont nous vous conseillons la lecture.                    Lire aussi :  La proportionnelle ou le r\u00eave d\u2019un Parlement \u00ab\u00a0miroir\u00a0de la nation\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T09:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:52:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Justine Benin arrive en t\u00eate au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 la Guadeloupe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la premi\u00e8re membre du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 se qualifier pour le second tour","dateModified":"2022-06-12T08:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:43:07+00:00","articleBody":"           A Marseille, Frederic Ghibaudo souhaite \u00ab faire barrage\u00a0au Rassemblement national \u00bb pour ces l\u00e9gislatives. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Frederic Ghibaudo, 50\u00a0ans, charg\u00e9 des relations humaines dans une entreprise, se dit \u00ab\u00a0le c\u0153ur \u00e0 gauche, le bulletin au centre droit\u00a0\u00bb. Inscrit au bureau\u00a0514 dans la 5e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, il voit dans la l\u00e9gislative \u00ab\u00a0un vote distinct de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00eame si cela reste une \u00e9lection nationale, il y a une question d\u2019ancrage territorial dans le choix d\u2019un d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il. Sa premi\u00e8re motivation pour venir voter ce matin\u00a0? \u00ab\u00a0Faire barrage au Rassemblement national\u00a0\u00bb, explique ce Toulonnais d\u2019origine, qui raconte avoir \u00ab\u00a0douloureusement v\u00e9cu\u00a0\u00bb la victoire du Front national dans sa ville en\u00a01995.          Marie-H\u00e9l\u00e8ne Silberstein, 63\u00a0ans, chimiste en \u00ab\u00a0semi-retraite\u00a0\u00bb, vient, elle, \u00ab\u00a0voter pour ses enfants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ont la t\u00eate farcie d\u2019inqui\u00e9tudes sur l\u2019avenir de la plan\u00e8te, pensent qu\u2019on va tous mourir dans deux ans\u00a0\u00bb, explique-t-elle. Dans cette circonscription du centre-ville de Marseille dont la Nupes a fait un de ses objectifs, elle assure ne \u00ab\u00a0pas sentir une dynamique\u00a0\u00bb favorable \u00e0 l\u2019union \u00e0 gauche. \u00ab\u00a0M\u00eame si la population change, le quartier compte encore beaucoup de retrait\u00e9s\u00a0\u00bb, jauge-t-elle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/bf3b533_1655021942235-image-6483441.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, \u00ab\u00a0m\u00eame si cela reste une \u00e9lection nationale, il y a une question d\u2019ancrage territorial\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-06-12T08:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:35:48+00:00","articleBody":"           Gilles Ecary, \u00e0 la sortie du bureau de vote 49 dans le 20e\u00a0arrondissement de Paris, le 12\u00a0juin\u00a02022. AIM\u00c9E THIRION  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Pourquoi a-t-elle vot\u00e9\u00a0? C\u2019est simple, \u00ab\u00a0pour changer tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Avec Macron, ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, s\u2019exclame Radhia Ch\u00e9rubin, \u00e9lectrice dans la 15e\u00a0circonscription de Paris, qui couvre une grande partie du 20e\u00a0arrondissement. Elle cite les probl\u00e8mes de niveau de vie, la classe moyenne qui \u00ab\u00a0n\u2019existe quasiment plus\u00a0\u00bb. Sans h\u00e9siter, elle a donc vot\u00e9 pour la candidate de la Nouvelle Union \u00e9cologique et sociale (Nupes), Danielle Simonnet (La France insoumise).          \u00ab\u00a0En plus, je connais un peu Danielle Simonnet, ajoute-t-elle. Un jour, mon fils a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s le blocus d\u2019un lyc\u00e9e, et elle a tout de suite \u00e9t\u00e9 l\u00e0. Elle est rest\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 minuit. On a besoin de d\u00e9put\u00e9s comme \u00e7a.\u00a0\u00bb Marius, un \u00e9lecteur du m\u00eame quartier, a lui aussi le c\u0153ur \u00e0 gauche. Enseignant \u00e0 la retraite, ancien syndicaliste, il a cependant eu plus de mal \u00e0 choisir, et a opt\u00e9 finalement pour la socialiste Lamia El Aaraje. \u00ab\u00a0Comme elle est dissidente, cela m\u2019a fait h\u00e9siter, confie-t-il. Mais elle \u00e9tait tout de m\u00eame notre d\u00e9put\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 l\u2019annulation de la derni\u00e8re \u00e9lection. Il me para\u00eet donc normal qu\u2019elle continue sa t\u00e2che.\u00a0\u00bb          Dans ce quartier populaire et bobo, le match ne se joue pas uniquement entre les deux figures de la gauche. Contrairement au pr\u00e9c\u00e9dent scrutin l\u00e9gislatif, La R\u00e9publique en marche y a investi un candidat, Mohamad Gassama, qui esp\u00e8re bien figurer au second tour. C\u2019est pour lui qu\u2019a vot\u00e9 Gilles Ecary, un matheux de 59\u00a0ans qui travaille dans un cabinet de conseil\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne le connais pas, mais il a une bonne t\u00eate. Et surtout, il faut donner une majorit\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb M\u00eame logique pour les parents d\u2019Antoine, venus dans l\u2019\u00e9cole maternelle transform\u00e9e en bureau de vote avec leur fils de 4\u00a0ans et demi. \u00ab\u00a0Je suis contre la cohabitation, explique la m\u00e8re, responsable des ressources humaines dans une grande entreprise. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d\u2019avancer quand on est d\u2019accord. Alors quand on ne l\u2019est pas\u2026\u00a0\u00bb Apr\u00e8s avoir vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, elle a donc choisi comme son mari de soutenir d\u2019embl\u00e9e le candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/dc27c48_1655022095736-l1009666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 20e\u00a0arrondissement de Paris\u00a0: Radhia veut \u00ab\u00a0changer tout\u00a0\u00bb, Gilles souhaite \u00ab\u00a0donner une m...","dateModified":"2022-06-12T08:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:35:25+00:00","articleBody":"     Dans le grand hall de la mairie de Tourcoing, 9e\u00a0circonscription du Nord o\u00f9 se pr\u00e9sente notamment Violette Spillebout, l\u2019ancienne cheffe de cabinet de Martine Aubry partie rejoindre La R\u00e9publique en marche et qui dirige aujourd\u2019hui la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans le Nord, Carine Delaby-Faure, avocate au barreau de Lille, vote \u00e9galement pour sa fille Elo\u00efse, 28\u00a0ans, qui vit au Kenya depuis cinq ans.          Elle a toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche \u00ab\u00a0sauf depuis Macron\u00a0\u00bb et a gliss\u00e9 dans l\u2019urne, le bulletin de Violette Spillebout, sans grand enthousiasme, plut\u00f4t que celui de la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, Odile Vidal-Sagnier, une \u00e9cologiste, \u00ab\u00a0parce que cette coalition me d\u00e9range, parce que tout me g\u00eane chez M\u00e9lenchon, en qui je n\u2019ai absolument pas confiance\u00a0\u00bb. Pour sa fille Elo\u00efse, qui travaille pour une start-up dans l\u2019agroforesterie, elle a vot\u00e9 autrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la 9e\u00a0circonscription du Nord, \u00ab\u00a0cette coalition\u00a0\u00bb de la Nupes \u00ab\u00a0me d\u00e9range\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T08:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:25:36+00:00","articleBody":"      Dans la\u00a01re\u00a0circonscription (Am\u00e9rique du Nord), l\u2019influent d\u00e9put\u00e9 sortant, Roland Lescure (LRM), qui a obtenu 35,88\u00a0% des suffrages, affrontera la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Florence Roger (33,43\u00a0%).          Dans la\u00a02e\u00a0circonscription (Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes), la candidate du parti pr\u00e9sidentiel, El\u00e9onore Caroit, est arriv\u00e9e en t\u00eate (34,57\u00a0%) et affrontera l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb (Nupes) Christian Rodriguez (28,20\u00a0%).          Dans la\u00a03e\u00a0circonscription (Europe du Nord), le d\u00e9put\u00e9 sortant, Alexandre Holroyd (LRM), qui a engrang\u00e9 38,51\u00a0% des suffrages, affrontera l\u2019\u00e9cologiste\u00a0Charlotte Minvielle (Nupes), qui a obtenu 31,46\u00a0%.          Dans la\u00a04e\u00a0circonscription (Benelux), Pieyre-Alexandre Anglade, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection investi par LRM, a obtenu 38,93\u00a0% des voix. Il affrontera la socialiste\u00a0C\u00e9cilia Gondard (Nupes), qui a r\u00e9colt\u00e9 32,47\u00a0%.          Dans la\u00a05e\u00a0circonscription (Espagne, Portugal, Monaco et Andorre), c\u2019est la Nupes, avec l\u2019\u00e9cologiste\u00a0Renaud Le\u00a0Berre, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 27,89\u00a0% des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant, St\u00e9phane Vojetta, qui a obtenu 24,60\u00a0%. Ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 en dissidence apr\u00e8s que le parti pr\u00e9sidentiel avait investi Manuel Valls (16,17\u00a0%), qui est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a06e\u00a0circonscription (Suisse et Liechtenstein), l\u2019\u00e9conomiste et proche d\u2019Emmanuel Macron\u00a0Marc Ferracci\u00a0est arriv\u00e9 en t\u00eate (36,49\u00a0%) devant la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Magali Mangin (20,28\u00a0%). Dans cette circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Joachim Son-Forget, qui a recueilli seulement 4,48\u00a0% des suffrages, est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a07e\u00a0circonscription (Europe centrale), le d\u00e9put\u00e9 sortant, Fr\u00e9d\u00e9ric Petit (MoDem), a remport\u00e9 le premier tour, avec 34,58\u00a0% des voix, devant\u00a0Asma Rharmaoui-Claquin (Nupes), 26,06\u00a0% des suffrages, qu\u2019il retrouvera au second tour.          Dans la\u00a08e\u00a0circonscription, qui comprend notamment\u00a0l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et Isra\u00ebl, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Meyer Habib (UDI), a obtenu 28,85\u00a0% des suffrages. Il affrontera au second tour\u00a0Deborah Abisror \u2013 de Lieme (LRM), avec 27,78\u00a0% des voix.          Dans la\u00a09e\u00a0circonscription (Maghreb et Afrique de l\u2019Ouest), le candidat de G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, investi par la Nupes, Karim Ben Cheikh, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate (39,99\u00a0%) devant l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\u00a0Elisabeth Moreno (LRM), qui a obtenu 28,06\u00a0%.          Dans la\u00a010e\u00a0circonscription (Proche-Orient et Afrique), la sortante, Am\u00e9lia Lakrafi (LRM), est en bonne position, avec 32,74\u00a0% des suffrages, contre\u00a022,53\u00a0% \u00e0\u00a0Chantal Moussa (Nupes), qui la retrouvera au second tour.          La\u00a011e\u00a0circonscription (Europe orientale, Asie et Oc\u00e9anie, soit 49\u00a0pays) voit la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne Genetet (LRM), r\u00e9aliser un bon score au premier tour (38,14\u00a0%). Elle sera oppos\u00e9e \u00e0\u00a0Dominique Vidal, la candidate de la Nupes, qui a r\u00e9colt\u00e9 24,79\u00a0% des voix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour rappel, les r\u00e9sultats du premier tour dans les circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ","dateModified":"2022-06-12T08:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#504014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:24:58+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuand se d\u00e9roulera le second tour des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ?    Question         Bonjour,          Comme pour le premier tour, le second tour des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger va se d\u00e9rouler en deux temps. Le vote par Internet a d\u00e9but\u00e9 vendredi 10\u00a0juin et se terminera le 15\u00a0juin. Et le vote dans l\u2019isoloir se tiendra samedi 18\u00a0juin pour le continent am\u00e9ricain et les Cara\u00efbes, et le 19\u00a0juin pour le reste de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T08:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:23:02+00:00","articleBody":"           Ambiance dans un bureau de vote \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le 12\u00a0juin\u00a02022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/de08fc0_1655021562685-cbir7781.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T08:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:15:58+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/490f943_1655021680783-carte-de-pute-s-sortants-par-groupe-an-gauche-droite-majo.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | O\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus les d\u00e9put\u00e9s sortants qui se repr\u00e9sentent\u00a0? ","dateModified":"2022-06-12T08:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:02:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les r\u00e8gles, d\u00e9j\u00e0, pour acc\u00e9der au second tour ? Merci .    Detonnant         Bonjour,          Pour acc\u00e9der au second tour, il faut soit arriver dans les deux premiers, soit obtenir 12,5\u00a0% des inscrits. Or, avec un taux d\u2019abstention d\u00e9sormais tr\u00e8s fort aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, il est rare que plus de deux candidats arrivent au second tour avec cette r\u00e8gle. Ainsi en\u00a02017, une seule triangulaire avait eu lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T08:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T08:00:01+00:00","articleBody":"           Un habitant de Marseille vote dans la cinqui\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 12 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Vingt-sept votants en une demi-heure, quarante-sept en une heure. La journ\u00e9e de vote commence doucement au bureau 514, dans l\u2019\u00e9cole du boulevard Chave (5e) \u00e0 Marseille, o\u00f9 1\u00a0093\u00a0personnes sont inscrites. \u00ab\u00a0Je ne m\u2019attends pas \u00e0 une grande participation\u00a0\u00bb, conc\u00e8de Pierre Huguet, adjoint municipal aux \u00e9coles, qui pr\u00e9side le vote dans ce grand gymnase fra\u00eechement repeint. \u00ab\u00a0Ici, les gens viennent avant la plage, apr\u00e8s la plage\u2026 ou ne viennent pas du tout.\u00a0\u00bb Ce dimanche matin, le soleil est voil\u00e9 mais le flux de votants reste faible. Dans cette cinqui\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, la d\u00e9put\u00e9e sortante Cathy Racon-Bouzon (La R\u00e9publique en marche) se pr\u00e9sente sous l\u2019\u00e9tiquette Ensemble\u00a0! et affronte notamment Hendrik Davi, de La France insoumise, repr\u00e9sentant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui croit en la victoire.          Lire aussi\u00a0: En PACA, la droite r\u00e8gle ses comptes aux l\u00e9gislatives          Pour Emmanuel Wafo, 59\u00a0ans, petit chapeau et polo \u00e9l\u00e9gant, \u00ab\u00a0qui vote toujours t\u00f4t\u00a0parce qu\u2019il y a moins de monde\u00a0\u00bb, ce premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives n\u2019est pas le troisi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0 d\u2019abord pour \u00e9lire un d\u00e9put\u00e9\u00a0qui repr\u00e9sente notre circonscription\u00a0\u00bb explique-t-il. Delphine Cohen-Ross, enseignante en lyc\u00e9e, assure \u00e9galement que \u00ab\u00a0ce n\u2019est ni le m\u00eame scrutin, ni les m\u00eames enjeux\u00a0\u00bb. Mais ce nouveau jour de vote lui permet d\u2019effacer un second tour de la pr\u00e9sidentielle o\u00f9, dit-elle, elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas eu le choix\u00a0\u00bb. Alain, 73\u00a0ans, retrait\u00e9 du secteur p\u00e9trolier qui ne veut donner que son pr\u00e9nom, dit lui toute sa lassitude d\u2019un exercice d\u00e9mocratique qui le frustre\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a change grand-chose, mais voter c\u2019est comme respirer. Si on arr\u00eate, on meurt.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/6615697_1655019851453-photo-12-06-2022-09-00-59.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alain, \u00e9lecteur des Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0: \u00ab\u00a0Voter c\u2019est comme respirer. Si on arr\u00eate, on meurt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T08:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:57:46+00:00","articleBody":"     Le premier tour des \u00e9lections a lieu ce dimanche, pour \u00e9lire les 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s qui composeront l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A quoi sert ce scrutin fix\u00e9 juste apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? Comment fonctionne-t-il\u00a0? Vous trouverez ci-dessous les r\u00e9ponses \u00e0 vos principales questions.                    Lire aussi :  Candidats, procuration, circonscription\u00a0: dix\u00a0questions pratiques sur le premier tour des l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: les r\u00e9ponses \u00e0 vos principales questions  ","dateModified":"2022-06-12T08:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:51:13+00:00","articleBody":"     Quartier du Flocon \u00e0 Tourcoing (Nord), 9\u00a0heures. Florence Tavernier, \u00e9lue municipale charg\u00e9e des \u00e9coles, pr\u00e9side ce bureau de la 10e\u00a0circonscription du Nord (1\u00a0547\u00a0inscrits), celle o\u00f9 se pr\u00e9sente le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, la participation est traditionnellement \u00ab\u00a0dans la moyenne\u00a0\u00bb. A cette heure matinale, 2,26\u00a0% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s\u00a0: trente-cinq\u00a0personnes. Florence Tavernier mise sur 20 \u00e0 25\u00a0% de votants en fin de journ\u00e9e. En\u00a02017, au premier tour, ce bureau affichait 21\u00a0% de participation. Pour ce soir, elle mise sur trois tables de d\u00e9pouillement. \u00ab\u00a0Il me faudra douze personnes. Chacune aura une centaine d\u2019enveloppes \u00e0 ouvrir. C\u2019est bien comme \u00e7a, sinon ils ont l\u2019impression d\u2019\u00eatre venus pour rien.\u00a0\u00bb          L\u00e9o Rausenberger est assesseur. Il a 18\u00a0ans, passe le bac et s\u2019est port\u00e9 volontaire. Il baigne dans un milieu familial militant \u00ab\u00a0mais socialiste\u00a0\u00bb. Sur Parcoursup, il est bien plac\u00e9 sur liste d\u2019attente pour int\u00e9grer la fac d\u2019anglais. Il se voit prof mais, \u00e0 voix plus basse, confie qu\u2019il se r\u00eave d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en un jour. Pour l\u2019instant, il est engag\u00e9 pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et v\u00e9rifie les identit\u00e9s et cartes d\u2019\u00e9lecteurs des votants. C\u2019est un d\u00e9but.          Dans ce m\u00eame bureau, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste, Karima Delli, est venue voter avec sa soeur. Elle dit esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la participation soit quand m\u00eame un peu plus forte qu\u2019en 2017\u00a0\u00bb et s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0m\u00e9thodologie qui ne fonctionne plus. Il est temps de rajeunir l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, de la f\u00e9miniser. Il faut y ouvrir les portes et les fen\u00eatres\u00a0\u00bb. N\u00e9e \u00e0 Roubaix, \u00e9lectrice \u00e0 Tourcoing, elle dit s\u2019\u00e9tonner que les \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais qui aiment la politique et d\u00e9battre\u00a0\u00bb soient aussi peu nombreux \u00e0 se d\u00e9placer pour voter. \u00ab\u00a0C\u2019est assez terrible\u00a0\u00bb. Arriv\u00e9e en politique \u00e0 29 ans \u00ab\u00a0sans socialisation politique, ce n\u2019\u00e9tait pas un sujet chez moi, sans carnet d\u2019adresses\u00a0\u00bb Karima Delli estime qu\u2019il est temps de \u00ab\u00a0faire craquer le costume du politique. On n\u2019est pas l\u00e0 pour ressembler \u00e0 un tel ou un tel. On est l\u00e0 pour \u00eatre soi-m\u00eame et changer la vie des gens\u00a0\u00bb. Elle repart rapidement, la journ\u00e9e s\u2019annonce \u00ab\u00a0charg\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tourcoing, L\u00e9o, 18\u00a0ans, futur d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T08:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:35:59+00:00","articleBody":"     A Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9l\u00e9my, le candidat du parti pr\u00e9sidentiel, Frantz Gumbs, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate avec 47,09\u00a0% des voix. Il affrontera le candidat divers droite, Daniel Gibbs, qui a obtenu 27,62\u00a0% des suffrages. A noter que la d\u00e9put\u00e9e sortante LR, Claire Guion-Firmin, est arriv\u00e9e quatri\u00e8me (6,52\u00a0% des voix) et est donc \u00e9limin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9l\u00e9my, le candidat LRM arrive nettement en t\u00eate","dateModified":"2022-06-12T07:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:26:20+00:00","articleBody":"           Le taux de participation sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9 pour ce premier tour des l\u00e9gislatives. ERIC GAILLARD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/42a0b54_1655018200386-622419.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, les premiers \u00e9lecteurs glissent leur bulletin dans l\u2019urne","dateModified":"2022-06-12T07:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:24:22+00:00","articleBody":"     Alors que le d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9publique en marche, St\u00e9phane Claireaux, ne se repr\u00e9sentait pas, le second tour opposera le candidat divers droite du mouvement local Archipel demain, St\u00e9phane Lenormand, \u00e0 Olivier Gaston, proche du parti de la France Insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le premier a obtenu 32,39\u00a0% des voix, contre 29,59\u00a0% pour le second. Le taux de participation a atteint 53,45\u00a0%, soit six points de moins qu\u2019en\u00a02017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Pierre-et-Miquelon, un second tour serr\u00e9 entre la droite et La France insoumise","dateModified":"2022-06-12T07:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:17:35+00:00","articleBody":"     Dans la 1re\u00a0circonscription, la candidate r\u00e9gionaliste Yvane Goua, porte-parole du mouvement Tr\u00f3p violans, est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 20,77\u00a0% des voix. Elle fera face \u00e0 un autre candidat r\u00e9gionaliste, Jean-Victor Castor (Mouvement de d\u00e9colonisation et d\u2019\u00e9mancipation sociale), qui a obtenu 17,30\u00a0% des votes.          Dans la 2e circonscription, le d\u00e9put\u00e9 macroniste sortant, L\u00e9na\u00efck Adam, est en ballottage favorable face au syndicaliste Davy Rimane, membre de l\u2019Union des travailleurs guyanais (divers gauche). M.\u00a0Adam a obtenu 31\u00a0% des suffrages, contre 21,30\u00a0% pour M.\u00a0Rimane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Guyane, le d\u00e9put\u00e9 macroniste sortant, L\u00e9na\u00efck Adam, est arriv\u00e9 en t\u00eate ","dateModified":"2022-06-12T07:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T07:02:16+00:00","articleBody":"     Alors que des premiers r\u00e9sultats sont d\u00e9voil\u00e9s dans les outre-mer en raison du d\u00e9calage horaire, \u00e0 la Martinique le premier tour a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une forte abstention dans les quatre circonscriptions avec une participation de 21,37\u00a0% contre 26\u00a0% en\u00a02017.          Dans la 1re\u00a0circonscription, le r\u00e9gionaliste Philippe Edmond-Mariette est arriv\u00e9 en t\u00eate avec 17,90\u00a0% des voix. Il devance Jiovanny William qui a r\u00e9colt\u00e9 13,80\u00a0% des suffrages.          Dans la 2e\u00a0circonscription, le r\u00e9gionaliste Marcellin Nadeau se place en t\u00eate du premier tour avec 27,60\u00a0% des voix. Il affrontera au second tour un autre candidat r\u00e9gionaliste Justin Pamphile qui a r\u00e9colt\u00e9 25,90\u00a0% des votes.          Dans la 3e\u00a0circonscription, le candidat divers gauche Johnny Hajjar est arriv\u00e9 en t\u00eate assez ais\u00e9ment avec 37\u00a0% des voix. Il affrontera le r\u00e9gionaliste Francis Carole qui a obtenu 18,9\u00a0% des voix.          Dans la 4e\u00a0circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Jean-Philippe Nilor (Gauche d\u00e9mocratique et r\u00e9publicaine-Parti communiste), a obtenu 44,2\u00a0% des voix. Il affrontera l\u2019ancien pr\u00e9sident de la collectivit\u00e9 territoriale, Alfred Marie-Jeanne (r\u00e9gionaliste), 85\u00a0ans, qui a r\u00e9colt\u00e9 25,80\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la Martinique, un premier tour marqu\u00e9 par une forte abstention","dateModified":"2022-06-12T07:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:42:14+00:00","articleBody":"                  Avant de partir pour un pique-nique familial dans les hauteurs de La R\u00e9union, David Grondin, 36\u00a0ans, a rempli \u00ab\u00a0son devoir de citoyen\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est indispensable, d\u00e9clare ce pr\u00e9parateur automobile chez un loueur de v\u00e9hicules. Le sens de son vote\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pas laisser les m\u00eames personnes au pouvoir.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0On les voit beaucoup sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision mais on ne les voit pas faire beaucoup de choses pour la R\u00e9union\u00a0\u00bb, critique cet habitant de Saint-Denis.          Pour ces l\u00e9gislatives, il a donc\u00a0vot\u00e9 \u00ab\u00a0pour le renouveau, le changement. Plut\u00f4t \u00e0 droite\u00a0\u00bb.\u00a0A la pr\u00e9sidentielle, il avait choisi Marine Le\u00a0Pen face au pr\u00e9sident sortant, Emmanuel Macron. Comme 59,56\u00a0% des \u00e9lecteurs r\u00e9unionnais au second tour, un score in\u00e9dit dans l\u2019\u00eele pour la candidate du Rassemblement national.          Le Dionysien, qui dit \u00eatre plut\u00f4t un \u00ab\u00a0\u00e9lecteur de gauche\u00a0\u00bb, aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un second tour opposant Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 M.\u00a0Macron. Son vote pour Marine Le\u00a0Pen consistait \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout sauf Macron qui est l\u00e0 pour les riches\u00a0\u00bb, explique-t-il. Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 La R\u00e9union un de ses meilleurs scores en France avec 40,26\u00a0% des votants.          Pour ce premier tour des l\u00e9gislatives, David Grondin n\u2019a toutefois pas vot\u00e9 pour le candidat de sa circonscription investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. \u00ab\u00a0Je suis dubitatif\u00a0\u00bb, confie-t-il. Le Dionysien explique n\u2019avoir pas \u00e9t\u00e9 convaincu par la strat\u00e9gie de Jean-Luc M\u00e9lenchon de se d\u00e9clarer comme premier ministre incontournable en cas de victoire de l\u2019union des gauches et des \u00e9cologistes\u00a0: \u00ab\u00a0Cela ressemble \u00e0 une strat\u00e9gie pour se rapprocher du pouvoir.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/5ffe10b_1655016190188-img-7118.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pas laisser les m\u00eames personnes au pouvoir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T06:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:41:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, la nupes n\u2019\u00e9tait pas en Guadeloupe ?     Merci         Bonjour,          Non, l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ne comprenait pas les circonscriptions situ\u00e9es dans les outre-mer et en Corse. Chaque parti pouvait ainsi y investir leur propre candidat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: une grande partie des bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes, les grande...","dateModified":"2022-06-12T06:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:32:01+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/33baf8d_1655013132025-graphique-renouvellement-an.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Seulement deux d\u00e9put\u00e9s sur dix ne se repr\u00e9sentent pas pour ces \u00e9lections l\u00e9gislative...","dateModified":"2022-06-12T06:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:12:36+00:00","articleBody":"     En raison du d\u00e9calage horaire, des premiers r\u00e9sultats viennent de tomber du c\u00f4t\u00e9 de la Guadeloupe o\u00f9 le taux de participation s\u2019\u00e9tablit \u00e0 25,31\u00a0% (contre 25,60\u00a0% en\u00a02017).          Dans la 1re\u00a0circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant Olivier Serva (divers gauche) est arriv\u00e9 largement en t\u00eate avec 43,44\u00a0% des voix devant un autre candidat divers gauche Dominique Biras qui a obtenu 15,02\u00a0% des suffrages.          Dans la 2e\u00a0circonscription, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, Justine Benin (La R\u00e9publique en marche-Ensemble\u00a0!), est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 31,31\u00a0% des voix. La d\u00e9put\u00e9e sortante devance le candidat divers gauche Christian Baptiste qui a r\u00e9colt\u00e9 26,76\u00a0% des voix.          Dans la 3e\u00a0circonscription, le candidat du Rassemblement national, Rody Tolassy, est arriv\u00e9 en t\u00eate de ce premier tour avec 20,09\u00a0% des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant, Max Mathiasin (dissident MoDem), qui a obtenu 16,93\u00a0% des suffrages.          Dans la 4e\u00a0circonscription, le candidat socialiste, Elie Califer, arrive largement en t\u00eate avec 38,61\u00a0% des voix. Il devance Marie-Luce Penchard (Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble\u00a0!) qui a obtenu 19,88\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des premiers r\u00e9sultats \u00e0 la Guadeloupe\u00a0; la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la mer, Justine Benin, arrive en t\u00eat...","dateModified":"2022-06-12T08:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T06:01:09+00:00","articleBody":"     Il est 8\u00a0heures\u00a0! Les bureaux de vote viennent d\u2019ouvrir pour ce premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouverture des bureaux de vote ","dateModified":"2022-06-12T06:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:53:00+00:00","articleBody":"     A La R\u00e9union, en raison du d\u00e9calage horaire, les bureaux de vote sont ouverts depuis 6\u00a0heures, heure de Paris. A Saint-Denis, dans le quartier de La Bretagne, la file d\u2019attente \u00e0 l\u2019ouverture \u00e9tait bien plus r\u00e9duite que lors du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, comme un signe du fort taux d\u2019abstention attendu localement.          Parmi les premiers votants, Jacqueline, 60\u00a0ans a voulu venir t\u00f4t. \u00ab\u00a0J\u2019ai un repas familial \u00e0 pr\u00e9parer avec un civet massal\u00e9 pour sept personnes, sourit l\u2019infirmi\u00e8re au CHU de La R\u00e9union tout juste retrait\u00e9e. Le dimanche, c\u2019est sacr\u00e9.\u00a0\u00bb Jacqueline confie avoir vot\u00e9 \u00ab\u00a0sans conviction\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas besoin d\u2019hommes ou de femmes politiques pour faire ma vie. Je trouve qu\u2019ils sont trop attir\u00e9s par le pouvoir. Eux non plus n\u2019ont pas de conviction.\u00a0\u00bb\u00a0Malgr\u00e9 ce rejet, la sexag\u00e9naire s\u2019est d\u00e9plac\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Mes parents m\u2019ont appris \u00e0 aller voter. C\u2019est un devoir. Si l\u2019on ne vote pas, j\u2019estime que l\u2019on n\u2019a pas le droit \u00e0 la parole et de dire ce que l\u2019on pense.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A La R\u00e9union, ajoute-t-elle, quand quelqu\u2019un sollicite un ou une \u00e9lue, cela fait piti\u00e9. Les gens ont du mal pour avoir un rendez-vous avec eux. Je ne sais pas comment cela se passe en m\u00e9tropole. Heureusement, je n\u2019ai jamais eu besoin d\u2019eux car j\u2019ai eu des dipl\u00f4mes et un emploi.\u00a0\u00bb          Pour la pr\u00e9sidentielle, Jacqueline a vot\u00e9 nul\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne croyais en aucun candidat. Aucun candidat ne m\u2019inspirait.\u00a0\u00bb Pour ce premier tour des l\u00e9gislatives, ce n\u2019est gu\u00e8re mieux. \u00ab\u00a0Mais l\u00e0, c\u2019est pour un \u00e9lu de La R\u00e9union\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-elle.\u00a0L\u2019infirmi\u00e8re hospitali\u00e8re en retraite a choisi un candidat incarnant le changement par rapport \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e sortante, Monique Orph\u00e9e (Parti socialiste, mais hors Nupes). \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour le changement radical, pr\u00e9cise-t-elle. Plut\u00f4t \u00e0 droite mais pas pour le Rassemblement national.\u00a0Pour voir s\u2019ils peuvent faire mieux que les autres. Comment va s\u2019y prendre la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, \u00ab\u00a0je n\u2019ai pas besoin d\u2019hommes ou de femmes politiques pour faire ma vie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T06:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:36:01+00:00","articleBody":"     Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes\u00a0: les man\u0153uvres politiques se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res semaines et jusqu\u2019au 20\u00a0mai, date limite de d\u00e9p\u00f4t des candidatures. Nous avons rassembl\u00e9 dans le tableau ci-dessous les 6\u00a0293\u00a0candidatures officielles, telles qu\u2019enregistr\u00e9es et diffus\u00e9es par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Vous pouvez retrouver avec notre moteur de recherche les candidats qui postulent dans votre circonscription.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant d\u2019aller voter, quels sont les candidats dans votre circonscription\u00a0?","dateModified":"2022-06-12T05:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:30:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s ceux d\u2019une bonne partie de l\u2019outre-mer samedi, les citoyens fran\u00e7ais de m\u00e9tropole sont attendus, dimanche 12\u00a0juin, \u00e0 partir de 8\u00a0heures, dans les bureaux de vote pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Pr\u00e8s de 6\u00a0300\u00a0candidats briguent les 577\u00a0si\u00e8ges de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, soit 20\u00a0% de moins qu\u2019en\u00a02017, du fait notamment de l\u2019accord \u00e0 gauche. Ceux qui ne seront pas \u00e9lus d\u00e8s dimanche soir devront, pour acc\u00e9der au second tour du 19\u00a0juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits.          L\u2019abstention massive redout\u00e9e pourrait arbitrer le match par procuration entre le chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, et le troisi\u00e8me homme de la pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon, d\u00e9sormais leader de la gauche. Ensemble\u00a0!, coalition macroniste r\u00e9unissant La R\u00e9publique en marche (LRM), Horizons et le MoDem, appara\u00eet menac\u00e9e par l\u2019alliance de gauche Nupes (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale) \u2013 qui regroupe La France insoumise (LFI), le Parti socialiste (PS), le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Tandis qu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, le Rassemblement national (RN) de Marine Le\u00a0Pen affiche des ambitions mesur\u00e9es.          L\u2019abstention aux l\u00e9gislatives n\u2019a fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31\u00a0% cette ann\u00e9e-l\u00e0 \u00e0 51,3\u00a0% en\u00a02017. Elle touche en premier lieu les jeunes et les cat\u00e9gories populaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019heure du choix pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-12T05:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html#503590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/12/legislatives-2022-en-direct-une-grande-partie-des-bureaux-de-vote-ont-clos-leurs-portes-les-grandes-villes-continuent-de-voter_6129894_823448.html","datePublished":"2022-06-12T05:23:03+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct. De Marseille \u00e0 Pont-sur-Yonne en passant par Tourcoing ou La R\u00e9union, nous allons suivre ce premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives avec nos journalistes et nos photographes sur le terrain. Nous irons \u00e0 la rencontre de ceux qui votent et de ceux qui n\u2019ont pas souhait\u00e9 se d\u00e9placer. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0!","dateModified":"2022-06-12T05:53:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/e16465e_1655050295903-dscf2260.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-3">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Si Jean-Luc Mélenchon a suscité un regain de mobilisation dans les quartiers populaires lors de l’élection présidentielle, la participation est repartie à la baisse dimanche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Le défi de la participation aux législatives dans les banlieues lyonnaises      Si Jean-Luc Mélenchon a suscité un regain de mobilisation dans les quartiers populaires lors de l’élection présidentielle, la participation est repartie à la baisse dimanche.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le bureau de vote numéro 1 de Vaulx-en-Velin, le 12 juin 2022.  BRUNO AMSELLEM  / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « L’effet Mélenchon » va-t-il se reproduire et avoir une influence sur les élections législatives dans les banlieues lyonnaises ? « Je vais donner ma voix à quelqu’un, dans la logique de la présidentielle », confie Rodrigue Barde, 36 ans, en sortant de bon matin du bureau de vote installé dans la cantine de l’école Louis-Pergaud, dans le quartier des Minguettes, à Vénissieux. Le chauffeur de bus ne cache pas sa préférence pour Jean-Luc Mélenchon. Son vote aux législatives est directement lié à la percée du leader de La France insoumise (LFI) dans les quartiers populaires.                           Législatives 2022 :  suivez le premier tour en direct                 Dans cette 14e circonscription du Rhône, peu d’électeurs rencontrés dans la matinée du dimanche 12 juin ont retenu le nom des onze candidats au siège de député. Les choix sont souvent guidés par les grands courants de la présidentielle. Comme celui d’Isabelle Sébastien, 77 ans, qui n’a jamais raté une élection en quarante-sept ans de vie civique. « Quand on voit ce qui se passe dans les pays où les élections libres n’existent pas, nous n’avons pas le droit de ne pas voter », dit l’ancienne employée de cuisine scolaire, originaire de la Martinique.          Plus loin, dans le bureau de l’école Léo-Lagrange, Djamila Abderrahmane, 48 ans, a, elle aussi, fait son choix « dans la suite de la présidentielle ». Mais ses voisines ont décidé de ne pas venir voter cette fois, contrairement au premier tour qui a placé Jean-Luc Mélenchon en tête du scrutin présidentiel, avec le spectaculaire score de 48,79 % des voix, à Vénissieux, contre 17,97 % à Emmanuel Macron. A midi, le taux de participation aux législatives se limitait à 11,80 % à Vénissieux, comme à Vaulx-en-Velin, où le taux baisse d’un point par rapport à 2017 à la même heure (12,97 %). La participation est plus fortement en recul dans les quartiers les plus éloignés des centres-villes. A Lyon, le taux de participation montait à 20,89 %. Si la tendance se confirme en fin de journée, le recul du vote dans les quartiers populaires pourrait compromettre « l’effet Mélenchon ».          Les scores spectaculaires de LFI à la présidentielle          Le 10 avril 2022, la candidature du leader de LFI a incontestablement mobilisé l’électorat dans les quartiers périphériques de la deuxième métropole de France. Améliorant systématiquement son score de 2017, M. Mélenchon est arrivé en tête du premier tour du scrutin présidentiel dans la plupart des grandes villes de l’est de la capitale des Gaules, devançant largement Emmanuel Macron. Avec des scores spectaculaires à Vaulx-en-Velin (54,94 % contre 17,28 % à M. Macron), Givors (44,89 % contre 20,13 % à Marine Le Pen, et 16,23 % à M. Macron). Plus réduite, l’avance de Jean-Luc Mélenchon s’est tout de même affirmée à Saint-Priest, Rillieux-la-Pape ou Bron, villes dirigées par des maires Les Républicains (LR).        Il vous reste 54.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/dans-les-banlieues-lyonnaises-le-defi-de-la-participation-aux-legislatives_6129927_823448.html"},"headline":"Le d\u00e9fi de la participation aux l\u00e9gislatives dans les banlieues lyonnaises","dateCreated":"2022-06-12T16:15:35+02:00","datePublished":"2022-06-12T16:15:35+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:29:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Si Jean-Luc M\u00e9lenchon a suscit\u00e9 un regain de mobilisation dans les quartiers populaires lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la participation est repartie \u00e0 la baisse dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/784/0/5964/2982/1342/671/60/0/6d8b5ec_1655039368186-dscf3908.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-4">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ L’abstention aux législatives n’a fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31 % cette année-là à 51,3 % en 2017. C’est parmi les jeunes et les catégories populaires qu’elle est la plus forte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : la participation au premier tour s’élève à 39,4 % à 17 heures, en baisse de 1,3 point par rapport à 2017      L’abstention aux législatives n’a fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31 % cette année-là à 51,3 % en 2017. C’est parmi les jeunes et les catégories populaires qu’elle est la plus forte.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h23, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans le bureau de vote du groupe scolaire Louis-Pergaud, dans le quartier des Minguettes, à Vénissieux, le 12 juin 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 La participation au premier tour des élections législatives a atteint 39,4 %, dimanche 12 juin à 17 heures, soit 1,3 point de moins qu’il y a cinq ans.            A midi, elle était s’élevait à 18,4 %, selon le ministère de l’intérieur. Un chiffre en baisse de 0,8 point par rapport à 2017, où elle s’établissait à 19,2 %.             









	.contenant_legis_t1{
		width: 100%;
		max-width: 580px;
		margin: auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

  
	.contenant_legis_t1 .d_graph_title {
	    color: #2a303b;
	    margin-top: 10px;
    	margin-left: 3px;
	    padding: .4em 0;
	    display: block;
	   	font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 18px;
	    font-weight: 600;
	}	

	.contenant_legis_t1 .legende{
		display: flex;
		justify-content: flex-start;
    margin-left: 3px;
	}

	.contenant_legis_t1 .legende div{
		margin-right: 1em;
		font-size: 14px;
	}

	.contenant_legis_t1 .legende span{
			width: 8px;
	    height: 8px;
	    margin: -2px 3px 0 0;
	    display: inline-block;
	    vertical-align: middle;
	    cursor: default;
	    border: 1px solid #ddd;
	}
	.contenant_legis_t1 .grid line {
	    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
	    stroke-dasharray: 1,2;
	    pointer-events: none
	}

span{background-color: rgb(185, 235, 234);}
span{background-color: rgb(98, 173, 195);}
span{background-color: rgb(12, 111, 158);}

	.contenant_legis_t1 .h12{fill: rgb(185, 235, 234);}
	.contenant_legis_t1 .h17{
		fill: rgb(98, 173, 195);
	}
	.contenant_legis_t1 .h20{
		fill: rgb(12, 111, 158);
	}

	.graphe_legis_t1 .grid .domain {
    	display: none
	}

	.graphe_legis_t1 .axes.y line,
	.axes.y .domain {
	    display: none
	}

	.graphe_legis_t1 .axes.x line,
	.graphe_legis_t1 .axes.x .domain {
	    stroke: #b2b2b2
	}

	.graphe_legis_t1 .axes text {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 15px;
	    font-weight: 500;
	    fill: rgba(0, 255, 255, 1)
	}

	.graphe_legis_t1 .axes.y .tick text,
	.graphe_legis_t1 .axes.x .tick text {
	    pointer-events: none;
	    font-size: 13px;
	    fill: rgba(46, 49, 56, 1)
	}

	.graphe_legis_t1 .textepcrt {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-weight: 600;
	    pointer-events: none;
	    font-size: 12px;
	    fill: #555;
	}

	@media screen and (max-width:500px) {
	    .contenant_legis_t1 .axes text {
	        font-size: 10px;
	    }
	    .contenant_legis_t1 .textepcrt {
        	font-weight:500;
	        font-size: 10px;
    }
	}
  




Législatives 2022 : participation au premier tour

à 12 heures
à 17 heures
à 20 heures





	function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(8)
    }

    function virgule(num) {
        resultat = String(num.toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "")
        return resultat
    }
    function point(num){
		resultat = String(num).replace(",", ".")
        return +resultat
    };


    var largeur = document.getElementById("contenant_legis_t1").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        ratio = .6,
        div0 = 2,
        margin = {
            top: 20,
            right: largeur / 20,
            bottom: 20,
            left: largeur / 12
        },
        data = []

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
        margin.left = largeur / 9
        ratio = .8
    }


    legpart2022.forEach(function(d, i) {
    	data.push({
    		"categorie": d.annee,
    		"valeurs":[
    			{"valeur":d["20h"], "quoi":"h20"},
    			{"valeur":d["17h"], "quoi":"h17"},
    			{"valeur":d["12h"], "quoi":"h12"}
    		]
    	})
    })


    var width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        x0 = d3.scaleBand()
        .range([0, width]),
        x1 = d3.scaleBand()
        .paddingOuter(0.33)
        .range([0, x0.bandwidth()]),
        y = d3.scaleLinear()
        .range([height, 0]);;

   var svg = d3.select(".graphe_legis_t1").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var axes = svg.append("g").attr("id", "axesT1");
 d.categorie);
 "h17");
	x0.domain(nomsCategories);
	x1.domain(nomsLieu).rangeRound([0, x0.bandwidth()]);
 d3.max(cat.valeurs, d => point(d.valeur) * 1.13))]);

	//RECHERCHER L'HEURE
	var lookup = data[data.length-1].valeurs,
		time = ""
=0; i--){
		console.log(i)
		if(lookup[i].valeur != ""){
			console.log(lookup[i])
			time = lookup[i].quoi
		}
	}

	(time == "h12") ? $(".legende .h17").css("display", "none") : ""



	axes.append("g")
        .attr("class", "axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 d));

    axes.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    axes.append("g")
        .attr("class", "axes y")
 ((d > 0) ? virgule(d) + " %" : "")));

    var tranche = svg.selectAll(".tranche")
        .data(data)
        .enter().append("g")
        .attr("class", "tranche")
 "translate(" + x0(d.categorie) + ",0)")


    tranche.selectAll("rect")
 d.valeurs)
        .enter().append("rect")
 d.quoi)
        .attr("opacity", function(d){
        	console.log(time)
        	if (time == "h12" && d.quoi == "h17"){return 0}
        	if (time == "h17" && d.quoi == "h12"){return 1}
        	if (time == "h20") {return 1}
        })
        .attr("width", x1.bandwidth())
 x1("h17"))
 y(point(d.valeur)))
 height - y(point(d.valeur)));

   tranche.selectAll("text.blanc")
 d.valeurs)
        .enter()
        .append("text")
 (point(d.valeur) > 0)? d.valeur + " %" : "")
        .attr("class", "textepcrt")
        .attr("opacity", function(d){
        	if (time == "h12" && d.quoi == "h17"){return 0}
        	if (time == "h17" && d.quoi == "h12"){return 1}
        	if (time == "h20" && (d.quoi == "h12"|| d.quoi == "h17")) {return 0}
        })
        .attr("text-anchor", "middle")
 x1("h17") + (x1.bandwidth() / div0))
 (d.quoi == "h17"||d.quoi == "h12") ? y(point(d.valeur)) +14 : y(point(d.valeur)) - 5)


<article-nb="2022/06/12/19-5">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Dans la ville où a été élu député Jean-Luc Mélenchon, qui ne se représente pas cette année, la baisse de la participation pourrait handicaper la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : dans le centre-ville de Marseille, les ambitions de la Nupes face à la forte abstention      Dans la ville où a été élu député Jean-Luc Mélenchon, qui ne se représente pas cette année, la baisse de la participation pourrait handicaper la Nupes.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h55, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vote de Jean-Luc Mélenchon, le 12 juin, dans la 4e circonscription de Marseille. Il est accompagné de Manuel Bompard, qui se présente à sa place dans cette circonscription.  PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « Je suis un peu surpris par l’intensité de l’abstention… Mais, on ne sait pas qui s’abstient. » En sortant de son bureau de vote marseillais, où il se rendait peut-être pour la dernière fois, dimanche 12 juin, le futur ex-député des Bouches-du-Rhône, Jean-Luc Mélenchon, laisse filtrer ses interrogations sur le scrutin en cours. A onze heures, son bureau, le 252, affiche 9 % de participation. « Moitié moins qu’à la présidentielle », assure une des assesseures. « Et, pour l’instant, on voit très peu de jeunes », ajoute, légèrement inquiète, Hanifa Taguelmint, historique militante « insoumise » locale, qui passe en observatrice.                           Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                 Dans le centre-ville de Marseille, les ambitions de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), et à travers elle, de La France insoumise d’où sont issus les deux candidats investis, sont fortes. Dans la 4e circonscription, conquise en 2017 par Jean-Luc Mélenchon, Manuel Bompard, adoubé comme successeur, vise sans le dire une victoire au premier tour. Dans la 5e, voisine, Hendrik Davi espère faire chuter la sortante de La République en marche (LRM), Cathy Racon-Bouzon, qu’il avait déjà affrontée en 2017. Dans ces deux circonscriptions, le Rassemblement national (RN), qui n’est pas parvenu au second tour en 2017, ne semble pas en mesure d’arbitrer le duel Ensemble-Nupes. Reste la question de la participation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à Marseille, Manuel Bompard dans les pas de Jean-Luc Mélenchon                 « Ma priorité, c’est de pousser les gens qui ont voté pour Jean-Luc [Melenchon] au premier tour de la présidentielle à rééditer leur vote », expliquait en début de campagne Manuel Bompard. Une stratégie qu’il a suivie scrupuleusement, visant l’électorat populaire.          Candidat de Toulouse « parachuté » à Marseille          Ce dimanche, lui aussi s’étonne des faibles chiffres matinaux de participation. Spécialiste du calcul électoral, le mathématicien de formation sait à quel point l’abstention peut contrarier les espoirs de la Nupes. « Il y a des bureaux où ça vote mieux », se rassure-t-il. Comme pour le premier tour de l’élection présidentielle, il accompagne ce dimanche matin au plus près son leader, restant en retrait comme un enfant sage. Parachuté officiellement le 12 mai dans ce territoire qui a donné 54,4 % de ses voix à Jean-Luc Mélenchon en avril, Manuel Bompard ne vote pas à Marseille, mais toujours à Toulouse, où il était candidat en 2017. « Pas eu le temps de faire le transfert », explique-t-il au Monde dans la mêlée de caméras qui assiège son leader.                         Des flèches collées au mur indiquent les différents bureaux de vote dans le palais de la Bourse de Marseille, le 12 juin 2022.  PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Dans les bureaux marseillais, la matinée a commencé lentement. Et, à midi, le taux de votants s’affichait à 16,96 %, contre 18,6 % en 2017. « Je ne m’attends pas à une grande participation » concède Pierre Huguet, adjoint au maire chargé de l’éducation et des cantines scolaires, qui préside le bureau 514, dans l’école du boulevard Chave (5e arr.). Dans ce bureau, installé dans un gymnase fraîchement repeint, près de mille Marseillais sont inscrits, et votent habituellement un peu plus que la moyenne municipale. « Ici, les gens viennent avant la plage, après la plage… ou ne viennent pas du tout », prédit l’élu marseillais.        Il vous reste 37.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/legislatives-2022-dans-le-centre-ville-de-marseille-les-ambitions-de-la-nupes-face-a-la-forte-abstention_6129913_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans le centre-ville de Marseille, les ambitions de la Nupes face \u00e0 la forte abstention","dateCreated":"2022-06-12T13:55:19+02:00","datePublished":"2022-06-12T13:55:19+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:53:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans la ville o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ne se repr\u00e9sente pas cette ann\u00e9e, la baisse de la participation pourrait handicaper la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/789/228/4850/2425/1342/671/60/0/6973d15_1655032942369-photo-12-06-2022-11-02-56.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-6">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Dans cette commune de l’Yonne de 3 300 habitants, Marine Le Pen était arrivée en tête au second tour de l’élection présidentielle, avec 59,57 %.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : à Pont-sur-Yonne, entre indifférence pour le scrutin et tentation du vote pour l’extrême droite      Dans cette commune de l’Yonne de 3 300 habitants, Marine Le Pen était arrivée en tête au second tour de l’élection présidentielle, avec 59,57 %.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 13h28, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Grégory Dorte, 53 ans, maire divers droite, sur le marché de Pont-sur-Yonne, le 12 juin 2022.  JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »               En ce dimanche électoral, le maire de Pont-sur-Yonne, Grégory Dorte (divers droite), a surtout des problèmes de voirie. Une course cycliste semble avoir la ferme intention d’emprunter les rues de ce bourg de 3 300 habitants, dans le nord de l’Yonne, au mépris des commerçants du marché dominical de ce 12 juin. A une exposante venue l’interpeller, l’élu, brin de lavande dans la pochette du costume – un vestige du mariage de la veille –, promet qu’il va s’occuper de la question.                           Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                 Ici comme ailleurs, le scrutin législatif n’a pas l’air de passionner, et bien des clients du marché confient leur indifférence. Parfois simple, et parfois teintée d’une vive colère contre les représentants du peuple et le système politique en général. « Tu votes, et il n’y a pas de répercussion positive derrière », se désole Mathilde Pillon, 27 ans, diététicienne en psychiatrie, qui compte bien s’abstenir pour profiter, chez elle, de sa fille et de ses quatre chevaux. Elle trouve que, la politique, « c’est bloqué de tous les côtés ». « J’ai baissé les bras. Ne pas voter c’est dire qu’il y a un problème ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La recomposition politique se confirme                 Parmi ce qui coince, selon la jeune femme qui exerce à la fois en clinique et en libéral, c’est que, « moins tu en fais, plus tu as d’aides ». Elle en veut pour preuve la prime d’activité qu’elle a un temps reçue de l’Etat. Si elle dépassait les cinq consultations par mois, rapporte-t-elle, elle perdait ce soutien. Pour gagner davantage, il fallait qu’elle dépasse les dix déplacements mensuels… alors qu’elle dépense déjà 250 euros d’essence chaque mois pour rendre visite à ses patients.          « Ce sont les gens honnêtes qui trinquent »          Nicolas Raia, photographe de 22 ans, se souvient très bien du prix du litre, la dernière fois qu’il a fait le plein avec sa mère : 2,14 euros. « Ce n’est pas possible », s’offusque-t-il. Il évoque aussi ses « potes buralistes », qui, selon lui, ne gagnent que 80 centimes sur un paquet de cigarettes. « Le reste, c’est dans les fouilles de l’Etat », dit-il, et pendant ce temps-là « les riches ne paient pas d’impôts : ce sont les gens honnêtes qui trinquent ».          Ce natif de Pont-sur-Yonne ne votera pas ici mais à Paris, où il travaille. Quant au charmant village où il a grandi, au bord de l’Yonne, qui coule paisiblement sous une arche du vieux pont construit sous Louis XIV, il ne se fait pas d’illusion : « Quand on croise les gens, tout le monde est content, personne n’est raciste ; et, après, quand on voit les résultats… » Les résultats, c’est Marine Le Pen en tête au second tour de l’élection présidentielle à Pont-sur-Yonne, avec 59,57 % des suffrages. Cette franche victoire a rompu le remarquable équilibre que la ville avait atteint en 2017 : au second tour, 742 votants avaient choisi la candidate du Front national (renommé RN en 2018), et 742 Emmanuel Macron. Depuis, les mentalités ont changé.        Il vous reste 50.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/legislatives-2022-a-pont-sur-yonne-entre-indifference-pour-le-scrutin-et-tentation-du-vote-pour-l-extreme-droite_6129912_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Pont-sur-Yonne, entre indiff\u00e9rence pour le scrutin et tentation du vote pour l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-06-12T13:28:45+02:00","datePublished":"2022-06-12T13:28:45+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:55:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans cette commune de l\u2019Yonne de 3\u00a0300\u00a0habitants, Marine Le\u00a0Pen \u00e9tait arriv\u00e9e en t\u00eate au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec 59,57\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/1580/0/3984/1992/1342/671/60/0/631ebbb_1655029914008-daj22021d22.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-7">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ En raison du décalage horaire, des premiers résultats sont dévoilés dans les Antilles, et à Saint-Pierre-et-Miquelon.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Résultats des législatives 2022 : abstention record aux Antilles, le second tour s’annonce serré pour Justine Benin à la Guadeloupe      En raison du décalage horaire, des premiers résultats sont dévoilés dans les Antilles, et à Saint-Pierre-et-Miquelon.          Par Service politique (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Justine Benin le 1er juin 2022, à l’Elysée.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Alors que les citoyens français de métropole votent depuis 8 heures, dimanche 12 juin, les résultats en outre-mer du premier tour des élections législatives ont été dévoilés en raison du décalage horaire. Le scrutin a notamment été marqué par une très forte abstention. Tour d’horizon des résultats.                             Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                   A la Guadeloupe, la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, arrive en tête            Sur les quatre circonscriptions de ce département d’outre-mer, deux députés sortants sont en ballottage favorable. Dans la 2e circonscription, Justine Benin, qui joue son poste de secrétaire d’Etat chargée de la mer au gouvernement, est arrivée en tête, avec 31,31 % des voix. Elle devance le candidat divers gauche, Christian Baptiste, qui a récolté 26,76 % des voix.                             Lire aussi :  Justine Benin arrive en tête au premier tour des élections législatives à la Guadeloupe                   Dans la 1re circonscription, le député sortant, Olivier Serva (divers gauche), est arrivé largement en tête, avec 43,44 % des voix, devant un autre candidat divers gauche, Dominique Biras, qui a obtenu 15,02 % des suffrages.              Dans la 3e circonscription, le candidat du Rassemblement national, Rody Tolassy, a créé la surprise en arrivant en tête de ce premier tour, avec 20,09 % des voix. Il devance le député sortant, Max Mathiasin (dissident MoDem), qui a obtenu 16,93 % des suffrages.            Dans la 4e circonscription, le candidat socialiste et maire de la commune de Saint-Claude, Elie Califer, arrive largement en tête, avec 38,61 % des voix. Il devance l’ancienne ministre des outre-mer de Nicolas Sarkozy, Marie-Luce Penchard (Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble !), qui a obtenu 19,88 % des suffrages. Il est à noter que la participation sur l’île a été très faible : 25,31 %, contre 25,60 % au premier tour en 2017.                             Lire aussi :  Justine Benin arrive en tête au premier tour des élections législatives à la Guadeloupe                   A la Martinique, un premier tour marqué par une forte abstention            Lors de ce premier tour, marqué par une forte abstention dans les quatre circonscriptions, avec une participation de 21,37 %, contre 26 % en 2017, le seul député sortant à se représenter, Jean-Philippe Nilor (Gauche démocratique et républicaine), a été mis en ballottage par l’ancien président de la collectivité territoriale Alfred Marie-Jeanne, 85 ans, son ancien mentor. Dans cette 4e circonscription, M. Nilor a obtenu 44,2 %, contre 25,80 % pour M. Marie-Jeanne.              Dans la 1re circonscription, le régionaliste Philippe Edmond-Mariette est arrivé en tête avec 17,90 % des voix. Il devance Jiovanny William, qui a récolté 13,80 % des suffrages.            Dans la 2e circonscription, le régionaliste Marcellin Nadeau se place en tête avec 27,60 % des voix. Il affrontera au second tour un autre candidat régionaliste, Justin Pamphile, qui a récolté 25,90 % des votes.            Dans la 3e circonscription, le candidat divers gauche, Johnny Hajjar, est arrivé en tête assez aisément, avec 37 % des voix. Il affrontera le régionaliste Francis Carole, qui a obtenu 18,9 % des voix.            En Guyane, le député macroniste sortant, Lénaïck Adam, arrive en tête            Dans la 1re circonscription, la candidate régionaliste Yvane Goua, porte-parole du mouvement Tróp violans, est arrivée en tête, avec 20,77 % des voix. Elle fera face à un autre candidat régionaliste, Jean-Victor Castor (Mouvement de décolonisation et d’émancipation sociale), qui a obtenu 17,30 % des votes.              Dans la 2e circonscription, le député macroniste sortant, Lénaïck Adam, est en ballottage favorable face au syndicaliste Davy Rimane, membre de l’Union des travailleurs guyanais (divers gauche). M. Adam a obtenu 31 % des suffrages, contre 21,30 % pour M. Rimane.            A Saint-Martin et Saint-Barthélémy, le candidat LRM arrive nettement en tête            A Saint-Martin et Saint-Barthélémy, le candidat du parti présidentiel, Frantz Gumbs, est arrivé largement en tête, avec 47,09 % des voix. Il affrontera le candidat divers droite, Daniel Gibbs, qui a obtenu 27,62 % des suffrages. A noter que la députée sortante LR, Claire Guion-Firmin, est arrivée quatrième (6,52 % des voix) et est donc éliminée. Là aussi, le taux de participation est en recul, avec 53,47 % d’inscrits à s’être déplacés, contre 59,47 % en 2017.            A Saint-Pierre-et-Miquelon, un second tour serré entre la droite et La France insoumise            Alors que le député de La République en marche, Stéphane Claireaux, ne se représentait pas, le second tour opposera le candidat divers droite du mouvement local Archipel demain, Stéphane Lenormand, à Olivier Gaston, proche du parti La France Insoumise, de Jean-Luc Mélenchon. Le premier a obtenu 32,39 % des voix, contre 29,59 % pour le second. Le taux de participation a atteint 53,45 %, soit six points de moins qu’en 2017.                 Service politique (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/legislatives-2022-abstention-record-aux-antilles-le-second-tour-s-annonce-serre-pour-justine-benin-a-la-guadeloupe_6129909_823448.html"},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: abstention record aux Antilles, le second tour s\u2019annonce serr\u00e9 pour Justine Benin \u00e0 la Guadeloupe","dateCreated":"2022-06-12T12:22:26+02:00","datePublished":"2022-06-12T12:22:26+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:55:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"En raison du d\u00e9calage horaire, des premiers r\u00e9sultats sont d\u00e9voil\u00e9s dans les Antilles, et \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/8b34723_5342907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-8">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ La secrétaire d’Etat chargée de la mer, candidate dans la 2e circonscription de la Guadeloupe, a obtenu 31,31 % des suffrages lors du premier tour. Elle devra impérativement gagner dimanche 19 juin pour rester au gouvernement Borne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Justine Benin arrive en tête au premier tour des élections législatives à la Guadeloupe      La secrétaire d’Etat chargée de la mer, candidate dans la 2e circonscription de la Guadeloupe, a obtenu 31,31 % des suffrages lors du premier tour. Elle devra impérativement gagner dimanche 19 juin pour rester au gouvernement Borne.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 09h50    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin, lors de son arrivée à l’Elysée pour le conseil des ministres, le 23 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 C’est la première membre du gouvernement d’Elisabeth Borne à se qualifier pour le second tour. La secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin, a obtenu 31,31 % des voix lors du premier tour, dimanche 12 juin, dans la 2e circonscription de la Guadeloupe. La députée sortante, investie par la coalition présidentielle Ensemble !, devance le candidat divers gauche Christian Baptiste qui a récolté 26,76 % des voix.                             Législatives 2022, en direct :  Les bureaux de vote sont ouverts en France métropolitaine, suivez le premier tour des élections en direct                   Mme Benin devra impérativement gagner dimanche 19 juin, au second tour, pour rester au gouvernement Borne, car comme en 2017, les membres du gouvernement candidats à la députation devront démissionner en cas d’échec. Dans le gouvernement d’Elisabeth Borne, Justine Benin figure parmi les quinze ministres et secrétaires d’Etat nommés vendredi 20 mai qui se présentent aux élections législatives, dont la première ministre.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   Vote anti-Macron            Candidate sous les couleurs de la majorité présidentielle, l’élue Mouvement démocrate (MoDem) est très ancrée localement dans sa circonscription, où elle a été élue en 2017. Ancienne vice-présidente du conseil régional de la Guadeloupe – sous la majorité socialiste de Victorin Lurel, l’ancien ministre des outre-mer –, élue députée de la 2e circonscription de la Guadeloupe en 2017, sous une étiquette divers gauche avant de se rapprocher du MoDem, Justine Benin a défendu son bilan durant la campagne : trois cent soixante-huit amendements déposés dont une cinquantaine adoptés, et quatorze rapports parlementaires publiés. Elle a vanté la loi d’avril 2021 sur la gouvernance de l’eau à la Guadeloupe, le rapport de la commission d’enquête parlementaire sur le chlordécone, dont elle était la rapporteuse, en 2019, mais aussi un sujet de coopération médicale avec Cuba, entre autres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Justine Benin, la secrétaire d’Etat chargée de la mer, une campagne à hauts risques pour les législatives 2022                   Lors du premier tour des élections législatives, la secrétaire d’Etat aurait pu pâtir du fort vote anti-Macron qui s’était exprimé à la présidentielle. Le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, avait alors totalisé 56,1 % des suffrages lors du premier tour, tandis que la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, avait réuni 69,6 % des voix au second tour face à Emmanuel Macron. Aussi, Mme Benin a pu bénéficier de la division de la gauche illustrée par le nombre de candidatures présentées dans cette circonscription.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Résultats présidentielle 2022 : aux Antilles, Marine Le Pen surfe sur « un vote antisystème »                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/justine-benin-arrive-en-tete-au-premier-tour-des-elections-legislatives-a-la-guadeloupe_6129905_823448.html"},"headline":"Justine Benin arrive en t\u00eate au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 la Guadeloupe","dateCreated":"2022-06-12T09:50:01+02:00","datePublished":"2022-06-12T09:50:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, candidate dans la 2e\u00a0circonscription de la Guadeloupe, a obtenu 31,31\u00a0% des suffrages lors du premier tour. Elle devra imp\u00e9rativement gagner dimanche 19\u00a0juin pour rester au gouvernement Borne.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/748/0/4892/2446/1342/671/60/0/8a73ce8_1654695464242-cbi1045007.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-9">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le premier tour des élections se déroule dimanche 12 juin, pour élire 577 députés, près de deux mois après la réélection d’Emmanuel Macron à la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                         Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Candidats, procuration, circonscription : dix questions pratiques sur le premier tour des législatives      Le premier tour des élections se déroule dimanche 12 juin, pour élire 577 députés, près de deux mois après la réélection d’Emmanuel Macron à la présidentielle.          Par Théo Guimier         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 14h04      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le premier tour des élections se déroule dimanche 12 juin, pour élire les 577 députés qui composeront l’Assemblée nationale. A quoi sert ce scrutin fixé juste après la réélection d’Emmanuel Macron en tant que président de la République ? Comment fonctionne-t-il ? Vous trouverez ci-dessous les réponses à vos principales questions.             
#qr_legislatives {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
}

#qr_legislatives .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_legislatives .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#qr_legislatives .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_legislatives .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_legislatives .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_legislatives span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_legislatives span.mobile {
    display: none;
}

#qr_legislatives .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#qr_legislatives ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#qr_legislatives .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_legislatives {
    font-size: 80%;
}

#qr_legislatives #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_legislatives .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_legislatives .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_legislatives .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_legislatives .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_legislatives .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_legislatives .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_legislatives .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#qr_legislatives .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_legislatives .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_legislatives .d_contenant ul {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_legislatives .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_legislatives .d_contenant span.catcher__title,
#qr_legislatives .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_legislatives .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_legislatives .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_legislatives .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_legislatives .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_legislatives .d_ligne .d_cellule.question {
    /* width: 75%;*/
    width: 100%;
    font-weight: 600
}

#qr_legislatives .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_legislatives .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_legislatives span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_legislatives .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_legislatives .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_legislatives .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgba(59, 175, 140, .2);
    }
    #qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #qr_legislatives {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_legislatives .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_legislatives .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_legislatives .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_legislatives span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_legislatives .d_recherche,
    #qr_legislatives .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_legislatives input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_legislatives .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    /*    #qr_legislatives .d_cellule.etat {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }*/
    #qr_legislatives .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_legislatives .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #f8f8f8;
}


[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne {
    background-color: #1e2126;
}


Les questions sur les élections législatives

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.








require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/rvVUB73Gwzt81I3fkD728oc99_1BDQ_1157"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_legislatives").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "",
        totalquestions = 0;

    $.each(legislatives, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.questions != "" && d.explications != "") {
            var cat = d.tag1,
                question = d.questions,
                question_detail = d.explications,
                etat = d.statut,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;
            html_tab += `

${marcheDuMonde(question, true, true)}





${marcheDuMonde(question_detail, true, false)}
            `;
            if (la_url && la_titre) {
                html_tab += `

Lire aussi${la_titre}

                `;
            }
";
            totalquestions++;
        }
    });

";

    document.getElementById("totalquestions").innerHTML = totalquestions;
    document.getElementById("contenantqr_legislatives").innerHTML = html_tab;

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this);
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class");

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_legislatives .d_contenant").style("display", "none");
            d3.selectAll("#qr_legislatives .clic span.chevron").classed("bottom", false);
        }
        else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_legislatives .d_contenant").style("display", "none");
            d3.selectAll("#qr_legislatives .clic span.chevron").classed("bottom", false);
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true);

            d3.select("#qr_legislatives .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block");
        }
    }

    /* et on lance une première fois */
    d3.selectAll("#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this);
        }
    });


});


<article-nb="2022/06/12/19-10">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le premier tour s’ouvre à 8 heures dimanche. Près de 6 300 candidats briguent les 577 sièges de l’Assemblée nationale. Ceux qui ne seront pas élus dimanche soir devront, pour accéder au second tour du 19 juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5 % des électeurs inscrits.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : les Français à l’heure du choix      Le premier tour s’ouvre à 8 heures dimanche. Près de 6 300 candidats briguent les 577 sièges de l’Assemblée nationale. Ceux qui ne seront pas élus dimanche soir devront, pour accéder au second tour du 19 juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5 % des électeurs inscrits.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h28, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des affiches électorales pour la campagne des législatives, sur la place du marché de Metz, le 8 juin 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Après ceux d’une bonne partie de l’outre-mer samedi, les citoyens français de métropole sont attendus, dimanche 12 juin, à partir de 8 heures, dans les bureaux de vote pour le premier tour des élections législatives.            Près de 6 300 candidats briguent les 577 sièges de l’Assemblée nationale, soit 20 % de moins qu’en 2017, du fait notamment de l’accord à gauche. Ceux qui ne seront pas élus dès dimanche soir devront, pour accéder au second tour du 19 juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5 % des électeurs inscrits.                             Législatives 2022, en direct :  Suivez le premier tour et l’ouverture des bureaux de vote                    L’abstention massive redoutée pourrait arbitrer le match par procuration entre le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, et le troisième homme de la présidentielle, Jean-Luc Mélenchon, désormais leader de la gauche. Ensemble !, coalition macroniste réunissant La République en marche (LRM), Horizons et le MoDem, apparaît menacée par l’alliance de gauche Nupes (Nouvelle Union populaire, écologique et sociale) – qui regroupe La France insoumise (LFI), le Parti socialiste (PS), le Parti communiste (PCF) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Tandis que, à l’extrême droite, le Rassemblement national (RN) de Marine Le Pen affiche des ambitions mesurées.              L’abstention aux législatives n’a fait que progresser depuis le scrutin de 1993, passant de 31 % cette année-là à 51,3 % en 2017. Elle touche en premier lieu les jeunes et les catégories populaires.                             Lire aussi :  Comment les instituts de sondage estiment les résultats des élections législatives dès 20 heures                   Quinze membres du gouvernement candidats            Si Emmanuel Macron n’obtenait qu’une majorité relative, il serait contraint de composer avec les autres groupes parlementaires pour faire approuver ses textes de loi. La situation s’est déjà produite en 1988, après la réélection de François Mitterrand. Son premier ministre, Michel Rocard, avait ensuite dû composer, laborieusement, des majorités éphémères pour chaque projet. Il avait aussi recouru souvent à l’article 49-3 de la Constitution, un procédé permettant de faire adopter sans vote un texte de loi, dont l’utilisation a depuis été restreinte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : vers une Assemblée de plus en plus féminisée ?                   Si, au contraire, la Nupes de Jean-Luc Mélenchon remportait la majorité absolue, Emmanuel Macron serait privé de pratiquement tous ses pouvoirs.              « Ce n’est plus lui qui déterminera la politique de la nation, mais la majorité à l’Assemblée nationale et le premier ministre qui en sera issu », résume Dominique Rousseau, professeur de droit constitutionnel à l’université Panthéon-Sorbonne. C’est avec cet objectif en tête que Jean-Luc Mélenchon n’a cessé de répéter qu’il voulait faire de ces législatives « un troisième tour » qui lui permettrait d’être « élu premier ministre ».            En comptant la première ministre, Elisabeth Borne, quinze membres du gouvernement sont en lice aux législatives et devront quitter l’exécutif en cas de défaite, conformément à une règle non écrite mais déjà appliquée en 2017 par Emmanuel Macron.                             Lire le décryptage :  Législatives 2022 : quelles sont les circonscriptions à suivre ?                   Le Rassemblement national vise un groupe parlementaire            Après que Marine Le Pen a engrangé plus de 41 % des voix au second tour de la présidentielle, le Rassemblement national redoute d’être distancé par la Nupes et Ensemble ! lors des législatives. Il espère toutefois obtenir entre vingt et quarante députés, contre huit élus en 2017, et, ainsi, constituer un groupe parlementaire pour la première fois depuis 1986.              Le candidat à la présidentielle Eric Zemmour (Reconquête !) nourrit, lui, l’espoir d’être élu député dans le Var.            Enfin, ces législatives s’annoncent à très haut risque pour la droite traditionnelle des Républicains (LR), pilier pendant des décennies de la vie politique française mais loin du pouvoir depuis 2012, et dont la candidate, Valérie Pécresse, a obtenu moins de 5 % des voix à la présidentielle.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/12/legislatives-2022-les-francais-a-l-heure-du-choix_6129887_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019heure du choix","dateCreated":"2022-06-12T06:28:19+02:00","datePublished":"2022-06-12T06:28:19+02:00","dateModified":"2022-06-12T13:59:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le premier tour s\u2019ouvre \u00e0 8\u00a0heures dimanche. Pr\u00e8s de 6\u00a0300\u00a0candidats briguent les 577\u00a0si\u00e8ges de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ceux qui ne seront pas \u00e9lus dimanche soir devront, pour acc\u00e9der au second tour du 19\u00a0juin, soit arriver dans les deux premiers de leur circonscription, soit obtenir les voix de 12,5\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/416/0/6720/3360/1342/671/60/0/5225c85_787775466-cbi1049001.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-11">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Des chiffres concernant le premier tour seront diffusés après la fermeture des derniers bureaux de vote. Les résultats définitifs ne devraient être connus que tard dans la nuit.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Comprendre les élections             Comment les instituts de sondage estiment les résultats des élections législatives dès 20 heures      Des chiffres concernant le premier tour seront diffusés après la fermeture des derniers bureaux de vote. Les résultats définitifs ne devraient être connus que tard dans la nuit.          Par Romain Geoffroy et Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dépouillement dans un bureau de vote à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le 24 avril 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Sept semaines après la réélection d’Emmanuel Macron à la présidence de la République, les Français sont appelés aux urnes les 12 et 19 juin pour élire leurs députés. Comme pour la présidentielle, il faudra attendre la fermeture des derniers bureaux de vote, à 20 heures dimanche, pour avoir les estimations des résultats du premier tour.                             Lire aussi :  Suivez le premier tour des élections législatives en direct                   Si les estimations du rapport de force entre les grandes formations politiques, exprimées en pourcentages, sont plutôt fiables, les projections du nombre de sièges potentiel pour chaque parti le sont beaucoup moins, au soir du premier tour, tant l’issue du second tour dépend des situations spécifiques à chacune des 577 circonscriptions.              Estimations, projections en sièges et résultats définitifs : Les Décodeurs du Monde font le point sur les différents chiffres qui circulent le jour des élections.            Retrouvez tous les résultats à partir de 20 heures sur les pages résultats du Monde.fr            Les estimations dévoilées à 20 heures            A 20 heures précises, les derniers bureaux de vote des grandes métropoles ferment leurs portes, levant l’interdiction de diffuser des résultats. La plupart des médias souhaitent alors donner aux Français une idée de l’issue du scrutin. Pour cela, les instituts de sondage réalisent des estimations fondées sur les résultats d’un nombre défini de bureaux qu’ils jugent représentatifs du vote des Français. Les particularités géographiques (communes rurales, petites ou grandes villes, etc.) et politiques (bureaux à gauche ou à droite, renversement ou consolidation des tendances observées au précédent scrutin, etc.) sont prises en compte pour construire un modèle statistique.              Comme l’IFOP ou Harris Interactive, Ipsos – qui produit l’estimation Ipsos-Sopra Steria pour divers médias – utilise cette méthode. L’institut envoie ses enquêteurs dans les 580 bureaux de l’échantillon. Chacun d’entre eux assiste au dépouillement et transmet :            à la fermeture du bureau, l’information du nombre de votants, pour estimer l’abstention ;au bout des deux cents premiers bulletins dépouillés, un résultat partiel avec les scores obtenus pour chaque candidat ;à la fin du dépouillement du bureau de vote, l’ensemble des résultats.            L’institut centralise toutes ces remontées et calcule l’estimation du résultat final. Il ne s’agit pas d’un simple comptage : dans le cas d’Ipsos, 70 % des bureaux de l’échantillon ferment à 18 heures, environ 10 % à 19 heures et près de 20 % à 20 heures. Sachant qu’il faut environ une heure pour dépouiller l’intégralité des bulletins d’un bureau (moins si l’abstention est élevée), les instituts ne disposent, à 20 heures, ni des résultats partiels des bureaux qui viennent de fermer ni même de tous les résultats complets de ceux de 19 heures.            La plupart des bureaux fermant à 18 heures pour ces législatives – au lieu de 19 heures lors de la présidentielle –, les instituts auront davantage de temps pour affiner leurs estimations.                             Lire aussi :  Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?                   Pour produire leurs chiffres, les instituts utilisent des algorithmes qui tiennent compte des remontées des bureaux de vote le soir même, mais aussi de données issues des élections précédentes. A chaque fois que des décomptes s’ajoutent, les algorithmes affinent les estimations.              Ce système comporte une faiblesse puisqu’il s’appuie sur les dynamiques de vote constatées dans les bureaux qui ont déjà fermé, pour les projeter sur ceux qui ferment à 20 heures. Or ce ne sont pas toujours les mêmes dynamiques qui sont à l’œuvre. « Imaginons que dans les bureaux qui ferment à 18 et 19 heures, les électeurs votent 10 points de plus qu’en 2017 pour les partis de la Nupes [Nouvelle Union populaire écologique et sociale] et que l’évolution soit totalement contraire dans les grandes métropoles, l’estimation serait mauvaise », reconnaît Jean-François Doridot, directeur général d’Ipsos Public Affairs. Si ce scénario reste « extrêmement rare », il s’est produit au premier tour de l’élection présidentielle : les estimations du score de Jean-Luc Mélenchon avoisinaient 18 % à 20 heures avant de remonter au cours de la soirée avec les résultats des grandes villes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les sondages à la présidentielle 2022 ont peiné à mesurer l’ampleur du vote utile                   Des projections en sièges « très, très fragiles »            « Très, très fragile », « périlleux », « à prendre avec beaucoup de prudence »… tous les sondeurs que nous avons interrogés s’accordent sur les limites des projections en sièges diffusées le soir du premier tour. « C’est comme si le soir du premier tour de la présidentielle, on essayait de donner le score du deuxième tour », estime Jérôme Fourquet, directeur du département opinion à l’IFOP. Il reconnaît qu’il existe une « pression médiatique et politique très forte pour qu’il y ait des projections en sièges » malgré une fiabilité limitée.            Contrairement aux estimations nationales en pourcentages, qui se fondent sur les résultats réels de centaines de bureaux de vote, la projection en sièges se sert des enquêtes d’opinion pour tenter de donner une image du futur Hémicycle. Harris Interactive interroge 7 000 personnes le jour même du scrutin afin « d’établir une forme de sociologie du vote et [de cerner] savoir les comportements électoraux potentiels dans le cadre du second tour ».              « On interroge des personnes sur le second tour sans avoir le résultat du premier, on ne connaît pas encore les duels ou les triangulaires de leur circonscription », commente Jean-Daniel Lévy, directeur du département politique et opinion chez Harris Interactive. Les sondés sont interrogés sur plusieurs hypothèses de second tour, ce qui permet aux instituts de calculer d’éventuels reports de voix.            Pour donner une idée du nombre de sièges que pourrait obtenir chaque formation politique, les sondeurs prennent comme base l’estimation nationale des résultats du premier tour et la projettent dans chacune des circonscriptions françaises. Cela donne les 577 affiches éventuelles du second tour sur lesquels ils calquent les résultats de leurs enquêtes d’opinion, pour estimer les reports de voix des candidats non qualifiés et esquisser l’Assemblée nationale possible à l’issue du second tour.            Chaque parti se voit attribuer une fourchette de sièges, mais la marge d’incertitude reste trop importante. « Quand vous faites varier d’un ou deux points la tendance d’une force politique au premier tour, vous pouvez faire basculer trente à quarante sièges », explique Jérôme Fourquet.              Les responsables des instituts interrogés reconnaissent tous les limites de ces chiffres qui ne rendent pas compte des particularités de chaque circonscription, des figures locales, des dissidents et de la dynamique de campagne de l’entre-deux-tours.            Au soir du second tour, ces projections devraient être plus fiables, sans pour autant être exactes au siège près, puisque les sondés auront, cette fois, été interrogés sur des configurations connues et non plus simplement hypothétiques.            Des résultats officiels qui s’égrènent jusque tard dans la nuit            Le ministère de l’intérieur, chargé de l’organisation des élections, commence à diffuser les résultats par commune à partir de 20 heures, puis il met à jour ses publications en continu. En début de soirée, seuls les résultats des plus petites communes, vite dépouillés, sont disponibles.              Après la fermeture et le dépouillement de près de 70 000 bureaux de vote, les résultats sont remontés aux préfectures, qui elles-mêmes les envoient au ministère de l’intérieur. Ces résultats sont ensuite publiés au fur et à mesure. Même si le fort taux d’abstention habituellement constaté lors des élections législatives rend l’opération plus rapide, on ne connaît généralement pas les résultats de l’ensemble des circonscriptions avant tard dans la nuit du dimanche au lundi.            Les résultats sont considérés comme définitifs une fois validés par le Conseil constitutionnel, après examen de potentiels cas d’irrégularités.                             Lire aussi :  « Radio Londres » : comment sont réalisées les estimations de 20 heures ?                        Romain Geoffroy et  Romain Imbach           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/12/legislatives-2022-comment-les-instituts-de-sondage-calculent-les-estimations-de-resultats-des-20-heures_6129884_4355770.html"},"headline":"Comment les instituts de sondage estiment les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u00e8s 20\u00a0heures","dateCreated":"2022-06-12T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-12T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-06-12T18:59:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Comprendre les \u00e9lections"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Comprendre les \u00e9lections","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Des chiffres concernant le premier tour seront diffus\u00e9s apr\u00e8s la fermeture des derniers bureaux de vote. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne devraient \u00eatre connus que tard dans la nuit.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Romain Imbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/c542172_1650822883390-cbir4499.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comprendre les \u00e9lections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comprendre-les-elections/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-12">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ C’est dans le cadre de la marche « On n’attend pas ! », en cette veille du premier tour des élections législatives, que des militants ont voulu rappeler leurs exigences pour le climat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Politique             Les marcheurs du Relais Jeunes, pour la justice climatique et sociale, terminent leur périple de 3 000 kilomètres à Paris      C’est dans le cadre de la marche « On n’attend pas ! », en cette veille du premier tour des élections législatives, que des militants ont voulu rappeler leurs exigences pour le climat.          Par Rémi Barroux         Publié hier à 19h46, mis à jour hier à 20h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation du 11 juin 2022 à Paris, « On n’attend pas !  », contre le racisme, pour la justice sociale et climatique.  R. BX.               Un peu déçus par la faible présence des militants des causes climatiques et environnementales, Lou Garcia, Victor Quilichini et Pierre Taïeb, militants du Relais Jeunes, sont néanmoins contents d’être là, place Blanche, dans le 9e arrondissement de Paris, ce samedi 11 juin au départ de la marche « On n’attend pas ! ».          Nommée ainsi en référence notamment aux élections législatives dont le premier tour se tient le lendemain, cette manifestation, qui se déroule dans de nombreuses villes en France, se voulait un point de convergence des luttes antiracistes, féministes, pour les sans-papiers, contre les violences policières, contre l’extrême droite… et « pour la justice sociale et climatique ».          Les trois jeunes ont marché, pédalé aussi, durant trois mois et demi, sur quelque 3 000 kilomètres et vingt étapes dans la plupart des grandes villes de France, pour « replacer les enjeux de démocratie, de justice sociale et d’environnement au centre du débat national », ainsi que le proclame le manifeste qui les a amenés à débattre dans tout le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : après Roland-Garros, la campagne Dernière rénovation veut multiplier les actions coups de poing                 « Petits réarrangements gouvernementaux »          C’est avec cette marche qu’ils avaient décidé de clore leur périple, en ramenant aussi le « témoin », un cylindre contenant leur manifeste « Nous prenons le relais », à l’Académie du climat, dans le 4e arrondissement de Paris, d’où ils sont partis le 20 février.          Etudiante en sciences politiques à Paris, la Montpelliéraine de 25 ans Lou Garcia ne regrette pas sa longue et fatigante marche. « Je me suis radicalisée dans mes engagements et je n’aurai aucun mal à pratiquer la désobéissance civile, vu la gravité de la situation et l’inaction des gouvernements. »                         Victor Quilichini, Pierre Taïeb et Lou Garcia, marcheurs du Relais Jeunes, à la manifestation du 11 juin 2022 à Paris.  R. BX.               L’échéance électorale du 12 juin comme les premières mesures du gouvernement d’Elisabeth Borne ne rassurent guère les militants. « On attend des députés qu’ils portent des valeurs écologiques et de justice sociale. Ce sont eux qui décident du budget ou de la possibilité de sanctionner les entreprises qui polluent, ajoute Lou. C’est leur rôle de planifier et d’accompagner les gens pour mettre en œuvre la transition écologique. »          Pour Victor Quilichini, 21 ans, étudiant en biologie et natif du Kremlin-Bicêtre (Val-de-Marne), « les petits réarrangements au niveau du gouvernement [avec une première ministre appuyée par un secrétaire général à la planification écologique] ne suffiront guère. On est très loin de ce qu’il faut faire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »                 Convergence des luttes          Tout au long de son périple, la dizaine de jeunes qui a parcouru l’ensemble de la boucle a rencontré des militants bien sûr, mais aussi de nombreux agriculteurs, chez qui les militants dormaient souvent, des citoyens et quelques élus. « Ce n’était pas forcément des écologistes ou des alternatifs convaincus, les rencontres ont été riches, comme à Roubaix avec des habitants qui avaient transformé une friche industrielle en jardin à partager, en un tiers lieu pour les locaux, les jeunes », se rappelle Victor.        Il vous reste 35.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/11/les-marcheurs-du-relais-jeune-pour-la-justice-climatique-et-sociale-terminent-leur-periple-de-3-000-km-a-paris_6129866_3244.html"},"headline":"Les marcheurs du Relais Jeunes, pour la justice climatique et sociale, terminent leur p\u00e9riple de 3\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-06-11T19:46:21+02:00","datePublished":"2022-06-11T19:46:21+02:00","dateModified":"2022-06-11T20:26:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Politique"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Plan\u00e8te","Climat","Politique"],"description":"C\u2019est dans le cadre de la marche \u00ab\u00a0On n\u2019attend pas\u00a0!\u00a0\u00bb, en cette veille du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, que des militants ont voulu rappeler leurs exigences pour le climat.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/10149df_1654961134203-relais-ds-manif-img-4007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-13">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ La lycéenne, qui avait apostrophé jeudi le président à propos des accusations de violences sexuelles visant deux de ses ministres, a reçu la visite des gendarmes le lendemain au lycée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Politique              Dans le Tarn, la gendarmerie plaide la maladresse après son intervention auprès d’une femme qui avait interpellé Emmanuel Macron      La lycéenne, qui avait apostrophé jeudi le président à propos des accusations de violences sexuelles visant deux de ses ministres, a reçu la visite des gendarmes le lendemain au lycée.       Le Monde     Publié hier à 18h56, mis à jour hier à 19h16    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La gendarmerie du Tarn a dû se justifier, vendredi 10 juin, après avoir suscité la polémique en rendant visite à une lycéenne qui avait interpellé le président Emmanuel Macron lors d’un déplacement dans la région, la veille.            « Vous mettez à la tête de l’Etat des hommes qui sont accusés de viol et de violences pour les femmes, pourquoi ? », avait lancé Laura, âgée de 18 ans, au chef de l’Etat, en référence aux accusations de violences sexuelles contre les ministres Gérald Darmanin et Damien Abad. La libération de la parole, « je l’ai accompagnée et je continuerai de l’accompagner, de la protéger. En même temps, pour fonctionner en société vous devez avoir de la présomption d’innocence », lui a alors répondu le président.            Une lycéenne à #Macron: "Vous mettez à la tête de l'Etat des hommes qui sont accusés de viol" https://t.co/WCHgrgQFM5— jeraeve (@RÆVE 🔻💛🔻)              Le lendemain, peu avant midi, la jeune femme a reçu la visite de gendarmes à son lycée. Au Parisien, elle a expliqué qu’ils ont d’abord fait référence à l’agression sexuelle remontant à plusieurs années qu’elle avait elle-même mentionnée lors de son échange avec Emmanuel Macron. « Ils m’ont demandé si je voulais porter plainte, mais ça a été très bref », explique-t-elle. « On est rapidement venu à l’échange avec Emmanuel Macron. Ils m’ont demandé ce que j’avais voulu faire, alors je leur ai dit que je voulais poser telle question, etc. Puis la gendarme m’a dit : “C’était pas à faire”. Son collègue a ajouté que si j’avais voulu interpeller le président de la République, alors j’aurais dû passer par des voies hiérarchiques, en écrivant à l’Elysée », a-t-elle raconté au quotidien. « Je me suis évidemment demandé si j’avais fait quelque chose de mal. C’est intimidant de voir les gendarmes débarquer au lycée. »              En fin de soirée vendredi, la gendarmerie du Tarn s’est résolue à publier un communiqué sur sa page Facebook, assurant que l’action des officiers « visait simplement à prendre en compte cette personne, qui s’était présentée comme victime, pour lui proposer de recueillir une éventuelle plainte, ou à défaut pour lui proposer une aide, un accompagnement ou un relais pour rencontrer les associations locales pour lui porter assistance ». « Nous tenons à nous excuser auprès d’elle si notre démarche d’aller à sa rencontre au lycée pour échanger a été mal perçue et qu’elle considère que nous avons été maladroits. Nous restons évidemment à son écoute et à sa disposition ».                         A deux jours des élections législatives, l’affaire n’a pas manqué de susciter des réactions dans le monde politique. « Ça promet pour son grand bla-bla. Tu dis oui ou les gendarmes arrivent », a ainsi ironisé Jean-Luc Mélenchon sur Twitter, quand le président du groupe écologiste au Sénat, Guillaume Gontard, s’est offusqué que « parler au président devien[ne] un délit ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/11/dans-le-tarn-la-gendarmerie-plaide-la-maladresse-apres-son-intervention-aupres-d-une-femme-qui-avait-interpelle-emmanuel-macron_6129861_823448.html"},"headline":"Dans le Tarn, la gendarmerie plaide la maladresse apr\u00e8s son intervention aupr\u00e8s d\u2019une femme qui avait interpell\u00e9 Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-06-11T18:56:05+02:00","datePublished":"2022-06-11T18:56:05+02:00","dateModified":"2022-06-11T19:16:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"La lyc\u00e9enne, qui avait apostroph\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident \u00e0 propos des accusations de violences sexuelles visant deux de ses ministres, a re\u00e7u la visite des gendarmes le lendemain au lyc\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/452/0/5424/2712/1342/671/60/0/162331c_1654881186951-macron-tarn-9juin-ul-myop-1004928.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-14">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Face à la défiance qui se répand à l’égard de la vie démocratique, la directrice générale de l’association Anticor rappelle, dans une tribune au « Monde », que la France compte encore des candidats et élus condamnés pénalement de façon définitive pour des infractions diverses, alors que 396 fonctions et professions sont déjà soumises à une telle exigence.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Politique         Béatrice Guillemont : « Exigeons un casier judiciaire vierge de certaines infractions pour se porter candidat »   Tribune        Béatrice Guillemont  Directrice générale d’Anticor        Face à la défiance qui se répand à l’égard de la vie démocratique, la directrice générale de l’association Anticor rappelle, dans une tribune au « Monde », que la France compte encore des candidats et élus condamnés pénalement de façon définitive pour des infractions diverses, alors que 396 fonctions et professions sont déjà soumises à une telle exigence.   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Malgré les efforts soutenus des pouvoirs publics et du législateur pour rétablir la confiance dans la vie politique, ceux-ci ne semblent pas suffire. Les résultats du baromètre annuel du laboratoire Cevipof de Sciences Po, évaluant la confiance que placent les citoyens en leurs représentants, interrogent quant à la pertinence des règles adoptées en matière de probité (65 % des sondés estiment encore que les élus sont corrompus, 27 % éprouvent du dégoût à l’égard de la politique).          L’indice de perception de la corruption de Transparency International place l’Hexagone en 11e position sur les vingt-sept pays de l’Union européenne. La grande consultation citoyenne de France Bleu lancée en décembre 2021 « Ma France 2022 » permet de constater que les problématiques liées à la probité sont les premières qui mobilisent et inquiètent les citoyens.          La France compte près de 49 millions d’électeurs et presque autant de candidats potentiels (puisque demeurent toutefois des inéligibilités et incompatibilités rendant impossible de se porter candidat, comme l’âge ou la mise en place de mesures d’une protection juridique). Parmi ces millions de Français, 577 000 seront mandatés et moins de 0,01 % de ces derniers seront un jour inquiétés par la justice.                           Archives :  Douze propositions d’un député pour moraliser la vie publique                 Mais notre France compte encore malgré elle des candidats et élus pourtant condamnés pénalement de façon définitive pour des infractions à la probité, économiques et financières, électorales, déclaratives, ou encore des infractions à la personne, pour violence ou harcèlement par exemple.          Une inaptitude pure et simple          Que fait-on de ces délinquants en écharpe, voire grands délinquants économiques et financiers, qui continuent de faire croire que la patrie des droits de l’homme est pourrie jusqu’au cœur ? Cette dernière doit-elle encore laisser prospérer ces personnes dans la vie politique au risque de ruiner des dizaines d’années d’efforts salutaires en matière de probité ? Existe-t-il seulement un remède ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Moralisation de la politique : « La probité publique est autant affaire de textes que de comportements »                 Oui, il en existe un : l’exigence d’un casier judiciaire vierge de certaines infractions. Pas en tant qu’inéligibilité sanction prononcée par les juges pénal et de l’élection, comme notre droit le prévoit déjà, mais comme une inaptitude pure et simple à exercer une fonction élective.          Cette dernière viendrait simplement s’ajouter à celles déjà préexistantes en droit de la probité. Elle serait le prolongement de l’article 6 de la Déclaration des droits de l’homme de 1789 selon lequel « tous citoyens sont également admissibles à toutes dignités, places et emplois publics, sans autre distinction que celle de leurs vertus et de leurs talents ».        Il vous reste 47.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/11/beatrice-guillemont-exigeons-un-casier-judiciaire-vierge-de-certaines-infractions-pour-se-porter-candidat_6129847_3232.html"},"headline":"B\u00e9atrice Guillemont\u00a0: \u00ab\u00a0Exigeons un casier judiciaire vierge de certaines infractions pour se porter candidat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-11T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-11T15:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Elections","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 la d\u00e9fiance qui se r\u00e9pand \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la vie d\u00e9mocratique, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019association Anticor rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la France compte encore des candidats et \u00e9lus condamn\u00e9s p\u00e9nalement de fa\u00e7on d\u00e9finitive pour des infractions diverses, alors que 396 fonctions et professions sont d\u00e9j\u00e0 soumises \u00e0 une telle exigence.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Guillemont","description":"Directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Anticor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/311/0/3779/1889/1342/671/60/0/134ab1e_1654782310796-pns-471757.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-15">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ L’instituteur avait été élu maire de Calais sans discontinuer de 1971 à 2000. L’actuelle maire de Calais, Natacha Bouchart, a salué sur Facebook un « homme de conviction très attaché à notre ville ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Disparitions              Jean-Jacques Barthe, ancien maire de Calais pendant trente ans, est mort      L’instituteur avait été élu maire de Calais sans discontinuer de 1971 à 2000. L’actuelle maire de Calais, Natacha Bouchart, a salué sur Facebook un « homme de conviction très attaché à notre ville ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h55, mis à jour hier à 14h34      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Jacques Barthe, le 23 février 1995.  THOMAS COEX / AFP                 Les drapeaux étaient en berne à Calais, samedi 11 juin, en hommage à Jean-Jacques Barthe, député et maire communiste de la ville durant trois décennies, mort vendredi, vingt-deux ans après avoir quitté la vie politique.            L’actuelle maire de Calais, Natacha Bouchart, élue de droite ayant conquis la ville aux communistes en 2008, a salué sur Facebook un « homme de conviction très attaché à notre ville », ajoutant : « Sa hauteur de vue, son dévouement méritent notre respect ». Elle a par ailleurs précisé :            « Bien que ne partageant pas ses engagements politiques, je peux témoigner de la constance de son action et de sa volonté de servir avec honnêteté et loyauté notre bonne ville et ses habitants. »            « Une empreinte indélébile à Calais »            Jean-Jacques Barthe, instituteur élu maire de Calais sans discontinuer de 1971 à 2000, et député de 1978 à 1988, est mort vendredi à Calais à l’âge de 85 ans, ont annoncé la maire et la section locale du Parti communiste français.              Le Parti communiste du Calaisis, soulignant qu’il avait géré la ville avec « réalisme et vision d’avenir », a rappelé son « humilité, son autorité naturelle », son « sens de la justice (…) et de l’intérêt général ».            Le député du Pas-de-Calais Pierre-Henri Dumont (Les Républicains) a salué un « homme sincère » ayant laissé « une empreinte indélébile à Calais ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/11/jean-jacques-barthe-ancien-maire-de-calais-pendant-trente-ans-est-mort_6129840_3382.html"},"headline":"Jean-Jacques Barthe, ancien maire de Calais pendant trente ans, est mort","dateCreated":"2022-06-11T11:55:58+02:00","datePublished":"2022-06-11T11:55:58+02:00","dateModified":"2022-06-11T14:34:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Parti communiste"],"keywords":["Politique","Parti communiste","Disparitions"],"description":"L\u2019instituteur avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu maire de Calais sans discontinuer de 1971 \u00e0 2000. L\u2019actuelle maire de Calais, Natacha Bouchart, a salu\u00e9 sur Facebook un \u00ab\u00a0homme de conviction tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 notre ville\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/186/0/1347/673/1342/671/60/0/fb67c5f_5430602-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti communiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-communiste/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-16">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Les déclarations d’Emmanuel Macron sur son intention de ne pas « humilier la Russie » ont été vivement critiqués par ses partenaires occidentaux. L’Elysée a tenté de clore la polémique, en affirmant vouloir « la victoire de l’Ukraine » et en ouvrant la voie à un déplacement du chef de l’Etat. Une démarche indispensable.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                 Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : la clarification nécessaire de l’Elysée   Éditorial   Le Monde    Les déclarations d’Emmanuel Macron sur son intention de ne pas « humilier la Russie » ont été vivement critiqués par ses partenaires occidentaux. L’Elysée a tenté de clore la polémique, en affirmant vouloir « la victoire de l’Ukraine » et en ouvrant la voie à un déplacement du chef de l’Etat. Une démarche indispensable.   Publié hier à 10h53, mis à jour hier à 11h08    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La clarification était devenue nécessaire. En rappelant le 10 juin que la France souhaite « la victoire de l’Ukraine », l’Elysée s’est efforcé de clore une polémique qui finissait par brouiller son message et son image. Pour avoir répété une semaine plus tôt son souci de ne pas « humilier la Russie », Emmanuel Macron s’était en effet attiré les critiques virulentes de nombreux partenaires européens.            Certes, il avait précisé que ce souci s’intégrait dans le moyen terme « pour que, le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques », ce que personne ne peut lui reprocher sur le fond. Le président de la République avait également parlé au cours du même entretien de l’« erreur historique et fondamentale » commise avec cette guerre choisie par son homologue russe, Vladimir Poutine, jugé désormais « isolé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron se met à dos une partie des pays alliés de l’Ukraine en ne voulant « pas humilier la Russie »                   L’attention ne s’était portée cependant que sur un seul mot, inaudible dans le fracas des armes qui ravagent le Donbass dans ce conflit dont la Russie porte l’unique responsabilité, alors que s’accumulent les éléments constitutifs de crimes de guerre qui incriminent le Kremlin.            Visite du président français en Ukraine            La polémique plaçait en porte-à-faux Emmanuel Macron, suspecté à tort de reprendre la rhétorique devenue obsessionnelle de Vladimir Poutine concernant les desseins qu’il prête aux Occidentaux. Elle contribuait également à occulter le soutien au demeurant clair et net, politique autant que militaire, apporté à Kiev.  « Nous souhaitons que l’intégrité territoriale de l’Ukraine soit rétablie. Nous souhaitons que ce conflit, que cette guerre de la Russie contre l’Ukraine cesse le plus vite possible », a rappelé l’Elysée le 10 juin.              Il est probable que tous les doutes ne seront pas partout dissipés par ces déclarations. Les histoires singulières des pays qui composent l’Union européenne nourrissent des sensibilités différentes dès lors que la Russie est en jeu. Ces différences n’ont cependant pas empêché une unité remarquable sur les principes qui guident les Européens depuis le début de l’agression russe.            Cette clarification ouvre néanmoins la voie à une visite du président français en Ukraine, où l’ont déjà précédé nombre de ses pairs. Emmanuel Macron doit justement se déplacer en début de semaine prochaine dans deux pays frontaliers de l’Ukraine : la Roumanie, où des forces françaises ont été déployées pour témoigner de la solidarité de Paris dans l’épreuve, et la Moldavie, sur laquelle pèse par ailleurs une autre menace séparatiste prorusse.            Alors que la France s’efforce également de mettre fin au blocus russe du grand port ukrainien d’Odessa, qui empêche l’exportation des céréales, cruciale pour des pays d’Afrique et du Moyen-Orient, on ne peut qu’inviter le président de la République à pousser plus à l’est, pendant que la France préside encore, pour vingt jours, le Conseil européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé                   Un tel déplacement d’Emmanuel Macron permettrait de réaffirmer le cap adopté par les Occidentaux. Quand reviendra le temps de la diplomatie, il incombera aux seuls Ukrainiens de décider du sort de leur pays. Tout doit être fait, dans l’intervalle, pour qu’ils puissent tenir sans rompre face à la puissante et impitoyable machine de guerre russe, voire qu’ils repoussent partout où ils le pourront l’envahisseur. Ce soutien occidental est capital et indispensable. Il faut le rappeler inlassablement, alors qu’il fait déjà face à l’épreuve de la durée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron est « disponible » pour se rendre en Ukraine                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/11/guerre-en-ukraine-la-clarification-necessaire-de-l-elysee_6129835_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la clarification n\u00e9cessaire de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-06-11T10:53:19+02:00","datePublished":"2022-06-11T10:53:19+02:00","dateModified":"2022-06-11T11:08:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron sur son intention de ne pas \u00ab humilier la Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9s par ses partenaires occidentaux. L\u2019Elys\u00e9e a tent\u00e9 de clore la pol\u00e9mique, en affirmant vouloir \u00ab\u00a0la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et en ouvrant la voie \u00e0 un d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat. Une d\u00e9marche indispensable.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/681a87d_2a840d1698044f7bb1de696f64abf306-2a840d1698044f7bb1de696f64abf306-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-17">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Au sein du parti, chacun fait ses comptes et tente d’imaginer quel sera le poids de la formation de droite dans la future Assemblée nationale et dans la vie politique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Législatives 2022 : Les Républicains jouent leur survie sur un scrutin      Au sein du parti, chacun fait ses comptes et tente d’imaginer quel sera le poids de la formation de droite dans la future Assemblée nationale et dans la vie politique.          Par Sarah Belouezzane         Publié hier à 10h00, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Plus les jours fatidiques du scrutin se rapprochent, plus l’angoisse monte. A droite, les esprits lucides ont pris l’habitude de prévenir, sous cape, avant toute analyse sur l’avenir du parti : « Attendons de voir qui est encore debout après les 12 et 19 juin. » C’est que l’heure est grave. Du scrutin législatif qui se tient en France ce week-end-là dépend tout l’avenir du parti Les Républicains (LR).                           Lire aussi :   Suivez le premier tour des élections législatives en direct                 Cela fait certes plusieurs années que ce mouvement de droite qui a structuré la vie politique française pendant des années, lui a donné plusieurs présidents de la République, est à l’agonie. Mais cette fois, il pourrait tout simplement disparaître. Absent du second tour de l’élection présidentielle en 2017, il était déjà sérieusement menacé, lui qui venait de passer cinq années dans l’opposition. En faisant moins de 5 % à celle d’avril, il s’est retrouvé en danger de mort imminente.            








<article-nb="2022/06/12/19-18">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le scrutin des 12 et 19 juin entérine la structuration du paysage politique en trois blocs principaux, issus de l’élection présidentielle. Un bloc central, formé par la majorité macroniste sortante, fait face au bloc de l’union de la gauche et au bloc de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : la recomposition politique se confirme      Le scrutin des 12 et 19 juin entérine la structuration du paysage politique en trois blocs principaux, issus de l’élection présidentielle. Un bloc central, formé par la majorité macroniste sortante, fait face au bloc de l’union de la gauche et au bloc de l’extrême droite.          Par Abel Mestre (avec le collectif de chercheurs du projet LEGIS-2022)         Publié hier à 06h37, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des affiches électorales pour les prochaines élections législatives à Pau, le jeudi 9 juin 2022.  BOB EDME / AP               Les élections législatives de 2022 marquent une recomposition profonde du paysage politique français. Si 2017 a vu le dépassement du clivage droite-gauche, notamment avec l’élection d’Emmanuel Macron, suivie par la vague de députés élus de La République en marche (LRM), 2022 est l’année de la tripartition. Trois pôles de poids équivalent structurent l’offre politique. D’abord, le pôle central, celui de la majorité présidentielle sortante, constitué d’Ensemble !, coalition de LRM – qui deviendra Renaissance en juillet –, du MoDem et d’Horizons. Le deuxième, le pôle de gauche, est incarné par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), qui regroupe les principales formations de la gauche de gouvernement. Enfin, le Rassemblement national (RN), qui représente le pôle d’extrême droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : la majorité présidentielle et la Nupes toujours au coude à coude, selon un ultime sondage                       








<article-nb="2022/06/12/19-19">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ En Polynésie française et dans les onze circonscriptions des Français de l’étranger, le premier tour a déjà eu lieu le week-end dernier. Saint-Pierre-et-Miquelon, la Guyane, les Antilles, Wallis-et-Futuna, la Nouvelle-Calédonie, La Réunion et Mayotte prennent le relais samedi, avant la métropole dimanche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : les bureaux de vote ouverts en outre-mer      En Polynésie française et dans les onze circonscriptions des Français de l’étranger, le premier tour a déjà eu lieu le week-end dernier. Saint-Pierre-et-Miquelon, la Guyane, les Antilles, Wallis-et-Futuna, la Nouvelle-Calédonie, La Réunion et Mayotte prennent le relais samedi, avant la métropole dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 06h05, mis à jour hier à 10h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Décalage horaire oblige, certains territoires d’outre-mer votent dès samedi pour le premier tour des élections législatives de 2022 : la Guadeloupe, la Guyane, la Martinique, Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon. Au total, douze sièges de député sont en jeu : quatre en Guadeloupe, quatre en Martinique, deux en Guyane, une circonscription unique pour Saint-Barthélemy et Saint-Martin, et une seule pour Saint-Pierre-et-Miquelon.            En Guadeloupe, le score de la nouvelle secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin, députée MoDem sortante, candidate à sa réélection dans la 2e circonscription, sera scruté de près. Très ancrée localement, cette dernière joue sa place au gouvernement sur un terrain électoral hostile pour la majorité : le département avait nettement désavoué Emmanuel Macron lors de la présidentielle, ce dernier ne recueillant que 13,43 % des voix au premier tour, puis 30,4 % au second tour.            Lors de ce premier tour des législatives, l’abstention s’annonce très élevée partout – entre 52 % et 54 % selon la dernière vague de l’enquête Ipsos-Sopra Steria réalisée pour Le Monde en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès, mais elle pourrait être encore plus forte dans les outre-mer. Lors de la présidentielle, elle a été de 53 % en moyenne dans les territoires ultramarins au second tour, contre 28 % en métropole.                             Lire aussi :  Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?                   La Nouvelle-Calédonie, La Réunion, Mayotte et Wallis-et-Futuna votent dimanche            Pour rappel, les électeurs de Polynésie ont déjà voté de manière anticipée pour le premier tour du scrutin législatif, en même temps que les Français des onze circonscriptions de l’étranger.  Il a débouché sur l’élimination fracassante de l’ancien premier ministre Manuel Valls et l’émergence de dix duels qui opposeront la majorité présidentielle à la coalition de gauche, la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), au second tour.              Les résultats ont ainsi donné le parti Tapura Huiraatira du président polynésien, Edouard Fritch, soutenu par la majorité présidentielle, en tête dans les trois circonscriptions, devant les candidats du parti indépendantiste Tavini Huiraatira, qui bénéficiaient eux-mêmes du soutien de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.            Alors que l’abstention a été forte au premier tour en Polynésie – entre 56 % et 60 % selon les circonscriptions –, Nicole Bouteau part favorite dans la 1re circonscription après son large score (41,90 %) face à Tematai Le Gayic (20,11 %), 21 ans. L’issue est plus incertaine dans la 2e, où Steve Chailloux (28,84 %) a bousculé l’hégémonie du Tapura, bien que sa candidate, Tepuaraurii Teriitahi, arrive en tête avec 33,24 %. Dans la 3e, c’est le député sortant (Tavini) Moetai Brotherson (34,26 %) qui l’emporte, de quelques centaines de voix face au candidat de la majorité, Tuterai Tumahai (32,04 %), nouveau venu en politique.            Les électeurs de Mayotte, de la Nouvelle-Calédonie, de La Réunion et de Wallis-et-Futuna, voteront, quant à eux, en même temps que leurs concitoyens métropolitains, dimanche 12 juin. Les bureaux de vote seront ouverts de 8 heures à 18 heures, sauf exception pour les communes ayant demandé une dérogation préfectorale, permettant l’ouverture des bureaux jusqu’à 20 heures. De leur côté, les citoyens français expatriés peuvent d’ores et déjà voter pour le second tour par voie électronique, depuis vendredi.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : début du second tour pour les Français de l’étranger avec l’ouverture du vote électronique                   Incertitude sur la majorité absolue            Pour obtenir la majorité absolue à l’issue du second tour le 19 juin, la confédération Ensemble ! (La République en marche, MoDem, Horizons et Agir) doit décrocher au moins 289 des 577 sièges. Si Ensemble ! arrive premier, mais sans atteindre la barre des 289 élus, Emmanuel Macron ne disposerait que d’une majorité relative à l’Assemblée nationale. Une perspective peu réjouissante pour le président de la République, qui devra sans doute chercher le soutien d’autres groupes politiques pour approuver les textes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : la majorité présidentielle et la Nupes toujours au coude-à-coude, selon un ultime sondage                   Si, cas de figure le moins probable, la Nupes de Jean-Luc Mélenchon remporte la majorité absolue, Emmanuel Macron serait privé d’une bonne partie de ses pouvoirs. C’est avec cet objectif en tête que Jean-Luc Mélenchon n’a cessé de répéter qu’il voulait faire de ces législatives « un troisième tour » qui lui permettra d’être élu « premier ministre », malgré un réservoir de voix qui risque de lui faire défaut au second tour.              En comptant Elisabeth Borne, quinze membres du gouvernement sont en lice aux législatives et devront quitter l’exécutif en cas de défaite conformément à une règle déjà appliquée en 2017 par Emmanuel Macron. Près de 6 300 candidats briguent les 577 sièges, soit 20 % de moins qu’en 2017, du fait notamment de l’accord à gauche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec les législatives, Elisabeth Borne affronte le premier de ses nombreux défis pour s’imposer à Matignon                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/11/legislatives-2022-les-bureaux-de-vote-ouverts-en-outre-mer_6129797_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: les bureaux de vote ouverts en outre-mer","dateCreated":"2022-06-11T06:05:30+02:00","datePublished":"2022-06-11T06:05:30+02:00","dateModified":"2022-06-11T10:30:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"En Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, le premier tour a d\u00e9j\u00e0 eu lieu le week-end dernier. Saint-Pierre-et-Miquelon, la Guyane, les Antilles, Wallis-et-Futuna, la Nouvelle-Cal\u00e9donie, La R\u00e9union et Mayotte prennent le relais samedi, avant la m\u00e9tropole dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/710/0/5472/2736/1342/671/60/0/c88c6b1_5402076-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-20">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le scrutin des 12 et 19 juin devrait confirmer la tendance entamée en 2017, avec une proportion de plus en plus grande de femmes élues députées, toutes formations politiques confondues, à l’exception de la droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Pour comprendre          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Egalité femmes-hommes             Elections législatives 2022 : vers une Assemblée de plus en plus féminisée ?      Le scrutin des 12 et 19 juin devrait confirmer la tendance entamée en 2017, avec une proportion de plus en plus grande de femmes élues députées, toutes formations politiques confondues, à l’exception de la droite.          Par Bruno Cautrès, Vincent Martigny, Olivier Rozenberg et Martial Foucault(Directeur du Cevipof)         Publié hier à 05h18, mis à jour hier à 14h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La féminisation de l’Assemblée nationale a connu un bond historique en 2017, passant de 27 % à 39 % de députées élues. S’il manquait encore quelque 63 femmes pour atteindre la parité absolue, le taux plaçait la France, si longtemps en retard, dans les premiers rangs mondiaux, quand d’autres pays, comme l’Allemagne, reculaient.          Cette évolution trouve son origine principalement dans la stratégie de La République en marche (LRM), qui avait non seulement affiché une parité de candidatures femmes-hommes, mais s’était également assurée que les candidates se présentent dans des circonscriptions gagnables. Si rien n’est joué avant le second tour du 19 juin, tout semble indiquer que l’embellie de 2017 devrait se poursuivre et que l’on pourrait à nouveau connaître une situation similaire, voire une nouvelle progression du nombre de députées.                           Lire aussi :  Législatives 2017 : 224 femmes élues, un chiffre historique                 Avec plus de 44 % de candidates (contre 42,4 % en 2017), les élections législatives de 2022 n’ont jamais vu autant de femmes concourir, en valeur relative, même si des taux assez proches sont enregistrés depuis maintenant quinze ans. Ce sont même un tiers des circonscriptions où le nombre de candidates est plus important que le nombre de candidats. Par ailleurs, la répartition des candidatures féminines par famille politique confirme les enseignements des élections précédentes.            







