<FILE-date="2022/04/23/19">

<article-nb="2022/04/23/19-1">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Dans le pays invité d’honneur du Festival du livre de Paris, des auteurs en langues vernaculaires, tel le tamoul ou le malayalam, se font un nom, en Inde même et, lentement mais sûrement, au-delà.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Livres       Culture             Les littératures indiennes s’ouvrent au monde      Dans le pays invité d’honneur du Festival du livre de Paris, des auteurs en langues vernaculaires, tel le tamoul ou le malayalam, se font un nom, en Inde même et, lentement mais sûrement, au-delà.          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une librairie ambulante, à New Delhi, en 2019.  LAURENE BECQUART / AFP               Il y a vingt-cinq ans, voici ce que pouvait écrire Salman Rushdie dans une anthologie de la littérature indienne (The Vintage Book of Indian Writing, 1947-1997, 1997, non traduit) : « La littérature “indo-anglaise” représente peut-être la contribution la plus précieuse que l’Inde a apportée jusque-là au monde du livre. » Selon l’auteur des Enfants de minuit (Stock, 1983), né à Bombay en 1947 mais ayant quitté le pays depuis l’adolescence, « l’écriture en prose par des auteurs indiens travaillant en anglais a prouvé qu’elle représentait un corpus plus important et plus solide que la plupart de ce qui a été publié dans les seize langues officielles de l’Inde ».          Le propos apparaît aujourd’hui sérieusement daté. Pas seulement parce que, depuis, un amendement à la Constitution a fait passer à 22 le nombre de langues officiellement répertoriées dans les 28 Etats de l’Union indienne. Mais aussi parce que l’on assiste, depuis une quinzaine d’années, à un phénomène littéraire resté encore ignoré du grand public étranger, qui s’intéresse de longue date à la littérature indienne anglophone : le remarquable essor d’un versant écrit dans les langues indiennes de ce pays au paysage linguistique extraordinairement varié. En témoignent les auteurs invités par le Festival du livre de Paris (ex-Salon du livre, jusqu’au 24 avril), qui fait de l’Inde son hôte d’honneur.          Ce n’était pas encore complètement le cas en 2007, la précédente fois où l’Inde fut célébrée par la même manifestation. Longtemps, parler de la littérature – à juste titre très réputée – issue de la « plus grande démocratie du monde » consista à évoquer des œuvres écrites en anglais, dans la langue de l’ancien colonisateur. Même si seule une minorité d’environ 2 % de la population écrit et lit couramment l’anglais (soit une vingtaine de millions sur un milliard trois cents millions de personnes), ces 2 % représentent une partie non négligeable de l’élite intellectuelle du pays, qu’elle vienne de New Delhi, Bombay, Calcutta ou Madras. Le poète bengali Rabindranath Tagore, Prix Nobel de littérature 1913, a, durant des décennies, fait figure d’exception en tant qu’écrivain « régional » internationalement reconnu.          Les littératures indiennes régionales au même rang que l’anglophone          En dépit du riche éventail de livres écrits en langues indiennes – hindi, bengali, marathi (la langue de Bombay et de sa région, le Maharashtra), tamoul (au Tamil Nadu), malayalam (au Kerala), kannada (au Karnataka), etc. –, les ouvrages des écrivains considérés comme un peu « périphériques » ont mis du temps à être traduits en anglais. « Il ne faut pas oublier que toutes les littératures en langues indiennes ne sont pas nées d’hier et qu’elles ont continué à se développer depuis de très nombreuses années », rappelle Geetanjali Shree, qui écrit en hindi, autrice de Ret samadhi. Au-delà de la frontière (Des femmes-Antoinette Fouque, 2020), sélectionné dans la liste finale du Booker Prize 2022. « Il existe aujourd’hui une curiosité beaucoup plus grande pour des littératures auparavant relativement confidentielles », poursuit celle qui sera présente au Festival du livre de Paris.        Il vous reste 64.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/04/23/les-litteratures-indiennes-s-ouvrent-au-monde_6123395_3260.html"},"headline":"Les litt\u00e9ratures indiennes s\u2019ouvrent au monde","dateCreated":"2022-04-23T18:00:19+02:00","datePublished":"2022-04-23T18:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","Culture","Livres"],"description":"Dans le pays invit\u00e9 d\u2019honneur du Festival du livre de Paris, des auteurs en langues vernaculaires, tel le tamoul ou le malayalam, se font un nom, en Inde m\u00eame et, lentement mais s\u00fbrement, au-del\u00e0.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-2">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’explorateur poursuit depuis plus de dix ans son projet Polar Pod de dérive autour de l’Antarctique. Mais, malgré sa riche carrière, la recherche de financements reste un combat. Rencontre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Sciences              Jean-Louis Etienne, l’aimant des pôles      L’explorateur poursuit depuis plus de dix ans son projet Polar Pod de dérive autour de l’Antarctique. Mais, malgré sa riche carrière, la recherche de financements reste un combat. Rencontre.          Par Sandrine Cabut         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Jean-Louis Etienne, à Vannes (Morbihan), en juin 2018.  SERGE JOLIVEK/FASTIMAGE               « Pour faire le portrait d’un oiseau, peindre d’abord une cage avec une porte ouverte », écrivait Jacques Prévert. Pour faire celui d’un explorateur, commençons par esquisser un bureau, avec une porte ou plutôt une fenêtre sur le port de Concarneau, dans le Finistère. Ce 28 mars, Jean-Louis Etienne est dans les locaux du constructeur naval Piriou pour une réunion de conception de Persévérance. Cette goélette de 42 mètres, dessinée par les architectes navals de VPLP et Olivier Petit, sera le bateau avitailleur du Polar Pod, sa prochaine expédition. Sa « cathédrale », comme il a surnommé ce projet de navire vertical, qui l’occupe depuis plus de dix ans. A partir de 2024, le Polar Pod doit accomplir deux tours du monde sur trois ans en dérivant autour de l’Antarctique, au service d’une ambitieuse mission scientifique.                            Lire aussi   En image : le Polar Pod, l’immense bateau vertical de Jean-Louis Etienne, sort de la table à dessin                 Autour de la table – et, pour quelques-uns, en visio –, la discussion est hypertechnique, portant sur les voiles, escaliers… de Persévérance. L’aventurier et médecin de 75 ans prend régulièrement la parole pour préciser ses besoins, poser des questions concrètes, donner son avis. A quelques mètres de là, sa femme, Elsa Pény-Etienne, accompagnatrice de ses projets depuis vingt-cinq ans et impliquée dans l’architecture intérieure du voilier, est plongée dans des nuanciers, pour choisir les aménagements intérieurs. Entre deux ravitaillements du Polar Pod en hommes et en matériel, tous les deux mois, Persévérance accueillera des passagers passionnés par cette exploration océanique. Une ressource financière bienvenue, en complément des partenaires, pour amortir les coûts du navire, propriété de Septième Continent, la société d’armateurs de Jean-Louis Etienne (la construction du Polar Pod est, elle, financée par l’Etat, avec l’Institut français de recherche pour l’exploitation de la mer, l’Ifremer, comme maître d’ouvrage).          CAP de tourneur fraiseur          Pour qui comme lui a sillonné mers, terres et même airs, selon les époques, une telle réunion de chantier pourrait paraître un brin austère. « J’aime ces moments de technologie, ça structure et j’y trouve ma place », détrompe-t-il, lors d’une deuxième rencontre dans un lieu plus personnel : son « bureau refuge » parisien, en étage élevé, où il travaille jusqu’à douze heures par jour, et reste souvent pour dormir. Il y a là une myriade de photos et objets souvenirs de ses expéditions et autres tranches de vie, un clavier sur lequel il joue du blues en autodidacte, la guitare qu’il avait fabriquée à l’âge de 15 ans…        Il vous reste 73.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/23/jean-louis-etienne-l-aimant-des-poles_6123394_1650684.html"},"headline":"Jean-Louis Etienne, l\u2019aimant des p\u00f4les","dateCreated":"2022-04-23T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-23T18:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Climat et environnement"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique","Climat et environnement","Sciences"],"description":"L\u2019explorateur poursuit depuis plus de dix ans son projet Polar Pod de d\u00e9rive autour de l\u2019Antarctique. Mais, malgr\u00e9 sa riche carri\u00e8re, la recherche de financements reste un combat. Rencontre.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/311/0/5568/2784/1342/671/60/0/4d32ac4_1650552366072-fastimage-sjo-etienne-jean-louis-180615-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-3">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Allemagne             En Allemagne, des manifestants anticharbon défendent un village menacé de disparition      La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Manifestation contre la destruction du village de Lützerath pour l’expansion de la mine à ciel ouvert de charbon de Garzweiler, près de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 La commune de Lützerath est, comme d’autres, condamnée de longue date à disparaître pour permettre à la mine de charbon de s’étendre. Selon les organisateurs, quelque 3 500 personnes ont manifesté, samedi 23 avril, à Lützerath, dans le bassin minier rhénan, à quelques centaines de mètres seulement de la gigantesque mine à ciel ouvert de Garzweiler, régulièrement prise pour cible par des militants écologistes. La police n’a pour l’instant pas communiqué le nombre de participants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Une centaine de militants ont décidé d’aller protester au bord de la mine, ce qui peut s’avérer « extrêmement dangereux », a estimé dans un tweet la police de la région Rhénanie-du-Nord-Westphalie, demandant aux organisateurs de faire passer le message parmi les protestataires.                           Manifestation près du village de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 Réduire sa dépendance au gaz russe            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le débat sur le charbon est toutefois relancé dans le pays, très dépendant du gaz russe, qui représentait jusque-là quelque 55 % de ses importations. Afin d’assurer la production d’électricité tout en réduisant sa dépendance, le gouvernement allemand s’est donné fin mars la possibilité de « suspendre » la fermeture de certaines centrales à charbon pour remplacer le gaz russe, tout en assurant que l’objectif d’une sortie du charbon d’ici à 2030 reste inchangé.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Guerre en Ukraine : Berlin face au piège du gaz russe                   « Comment pouvons-nous avoir confiance en la capacité du gouvernement de contribuer à la paix en Ukraine s’il détruit des maisons et des villages dans son propre pays pour des énergies fossiles ? », a dénoncé Ilyess El Kortbi, militant ukrainien du mouvement Fridays For Future, cité dans un communiqué.              Lützerath est devenu le nouveau point de ralliement du mouvement écologiste allemand. Des activistes y ont construit des cabanes et se préparent à la confrontation avec les forces de l’ordre. Greta Thunberg avait visité la région en septembre dernier.            Le charbon qui se trouve dans le sous-sol de ces communes sera « nécessaire dès 2024 » pour approvisionner les centrales, alors que les autres mines de la région ferment, assure pour sa part l’exploitant, le groupe énergétique RWE. D’autres hameaux sont déjà complètement abandonnés. La plupart de leurs habitants ont été relogés dans de nouveaux villages construits à bonne distance de la mine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/23/en-allemagne-des-manifestants-anticharbon-defendent-un-village-menace-de-disparition_6123393_3244.html"},"headline":"En Allemagne, des manifestants anticharbon d\u00e9fendent un village menac\u00e9 de disparition","dateCreated":"2022-04-23T17:43:35+02:00","datePublished":"2022-04-23T17:43:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne"],"description":"La destruction de L\u00fctzerath, dans le bassin rh\u00e9nan, est pr\u00e9vue pour permettre l\u2019extension de la mine de Garzweiler.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/320/0/3841/1920/1342/671/60/0/68df19a_5029483-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-4">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ En vingt ans, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans une quatrième guerre  – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                      De la Tchétchénie à la Syrie, de la Géorgie à l’Ukraine... l’armée russe toujours sur le pied de guerre   Par Xemartin Laborde, Eric Dedier,  Lucie Rubrice, Flavie Holzinger et Francesca Fattori  Publié aujourd’hui à 16h44, mis à jour à 16h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEn vingt ans, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans une quatrième guerre  – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.         En déclenchant, le 24 février, une « opération militaire spéciale » contre l’Ukraine, selon l’expression imposée par le Kremlin, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans la quatrième guerre depuis son arrivée au pouvoir – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.          Les terrains d’opérations et les adversaires diffèrent, mais les situations présentent également des similitudes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                 Par les impératifs invoqués pour justifier l’intervention militaire, d’abord. La lutte antiterroriste pour la Tchétchénie, en 1999, mais aussi en Syrie en 2015. Le soutien aux minorités prorusses opprimées par la Géorgie en Ossétie du Sud et en Abkhazie, en 2008, tout comme en Ukraine en 2014 et en 2022. En Libye (2016) et dans le Haut-Karabakh (2020), la Russie s’est greffée à des conflits externes pour asseoir son influence.          Ensuite, par la stratégie mise en place, combinant bombardements aériens massifs, déploiements terrestres et opérations de déstabilisation.          Aux interventions menées officiellement par l’armée régulière s’ajoutent ainsi celles où opèrent les mercenaires du groupe Wagner, armée de l’ombre qui dépendrait de l’oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, et officiellement encouragée par les autorités.                                  














































Pays-Bas
Azerbaïdjan
Allemagne
Irlande
France
Danemark
Espagne
Slovaquie
Italie
Mac. du N.
Belgique
Suède
Arménie
Ukraine
Russie
Bulgarie
Roumanie
Finlande
Chypre
Syrie
Lux.
Libye
Biélorussie
Slovénie
Hongrie
Géorgie
Portugal
Tchéquie
Malte
Moldavie
Maldives -->
Royaume-Uni
Lettonie
Lituanie
Monténégro
Grèce
Albanie
Norvège
Croatie
Pologne
Estonie
Turquie
Kazakhstan















Etat membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN)



Etat partenaire souhaitant adhérer à l’OTAN






Fédération de Russie



Enclave russe (territoire séparatiste ou annexé par Moscou)






Limite de l’Union soviétique jusqu’en 1991



Etat membre de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTCS)














Tchétchénie | 1999-2009
En septembre, le premier ministre, Vladimir Poutine, lance une « opération de contre-terrorisme » en Tchétchénie, dont les séparatistes sont accusés d’avoir commis des attentats en Russie. Grozny, déjà ravagée par la
                      guerre de 1994 à 1996, est pilonnée par l’aviation. Le contrôle de la région est verrouillé par l’installation au pouvoir d’Akhmad Kadyrov. Le nouvel homme fort de la Russie remporte l’élection présidentielle de 2000, dès le






Géorgie | 2008
Après des accrochages entre séparatistes sud-ossètes et armée géorgienne, celle-ci intervient militairement. Le conflit s’étend à l’Abkhazie. La Russie déploie 40 000 soldats en soutien aux séparatistes. Trois mois plus
                      tôt, l’OTAN s’était félicitée des « aspirations euroatlantiques de l’Ukraine et de la Géorgie ». En cinq jours, les troupes de Tbilissi sont écrasées. L’indépendance de l’Abkhazie et de l’Ossétiedu Sud est reconnue






Ukraine| 2014
Tandis que Moscou annexe la Crimée par référendum, en mars, les séparatistes du Donbass proclament leur indépendance, en avril, déclenchant la guerre dans cette région de l’Est ukrainien, avec le soutien militaire russe.





Syrie | 2015
Le 30 septembre, Vladimir Poutine lance une vaste intervention militaire pour secourir le régime de Damas, qui ne contrôle plus que quelques portions de territoire. Les bombardements aériens massifs inversent le rapport de






Libye | 2016
La chute et la mort de Kadhafi, en 2011, grâce à l’appui de l’OTAN à la rébellion libyenne, sont vécues comme une humiliation par Moscou, qui voit diminuer son influence dans une région qui a longtemps gravité dans l’orbite






Haut-Karabakh | 2020
Fin septembre, l’Azerbaïdjan lance une offensive victorieuse et reprend la région séparatiste du Haut-Karabakh, soutenue par l’Arménie. Moscou, lié à Erevan par une alliance militaire, n’intervient pas dans le conflit, mais






Ukraine| 2022
Sous prétexte de protéger les Russes ethniques et les russophones d’un Etat « nazi » et « sans existence légale », Vladimir Poutine envahit l’Ukraine le 24 février, en utilisant notamment ses troupes basées
                      en Biélorussie et ses alliés des républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. Cette « opération militaire spéciale » doit lui servir à réaffirmer sa puissance face à une présence de l’OTAN, dénoncée comme







Sources : SIPRI ; Airwars.org ; Liveuamap ; Institute Study of War ; Le Monde





<article-nb="2022/04/23/19-5">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le projet de Constitution instaure l’idée d’un Etat solidaire. Les polémiques et une communication inaudible participent au discrédit de l’assemblée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chili             Au Chili, l’Assemblée constituante est de plus en plus critiquée      Le projet de Constitution instaure l’idée d’un Etat solidaire. Les polémiques et une communication inaudible participent au discrédit de l’assemblée.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une banderole hostile au projet de nouvelle Constitution, le 9 avril 2022, à Santiago.  MARTIN BERNETTI / AFP               Ce sont pour l’instant près de 80 pages qui tissent le contenu de la nouvelle Loi fondamentale chilienne, élaborée par 154 élus depuis juillet 2021. Après trois mois consacrés à ficeler son règlement, l’Assemblée constituante – fruit d’un référendum, en mai 2020, approuvant à 78 % l’idée de la réécriture de la Constitution – continue de plancher sur le fond des articles. Le texte doit remplacer celui qui avait été approuvé en pleine dictature (1973-1990) et qui consacrait le principe d’un Etat en retrait face au secteur privé.          La demande d’une nouvelle nomenclature constitutionnelle était devenue l’une des grandes exigences de la rue lors de l’historique mouvement contre les inégalités de 2019. Une exigence de justice sociale qui s’est également exprimée avec l’élection, en novembre 2021, du président de gauche Gabriel Boric, arrivé au pouvoir le 11 mars. Alors député, il avait lui-même promu la rédaction d’un nouveau texte, en novembre 2019, afin d’apaiser l’ardeur des manifestants.          « Le Chili est un Etat social et démocratique et de droit. Il est plurinational, interculturel et écologique » : cet article donne le « la » du texte, rédigé par une Assemblée qui penche largement à gauche. Il grave dans le marbre la notion d’un Etat solidaire, reconnaissant formellement l’existence des populations indigènes, auxquelles 17 sièges sont réservés. Le « droit à la sécurité sociale » mais aussi à « un logement digne et adéquat » a été approuvé, tandis que les articles portant sur d’autres piliers de la vie des citoyens, tels que l’éducation ou les retraites, doivent encore être étudiés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Chili, une nouvelle Constitution pour « améliorer la santé, les retraites »                 « On voit clairement apparaître un cadre social-démocrate, avec le concept de parité qui le traverse entièrement », remarque Juan Pablo Rodriguez, sociologue au Centre d’études du conflit et de la cohésion sociale. Article-phare des élus promouvant les droits des femmes, la légalisation de l’interruption volontaire de grossesse a rejoint le brouillon du texte. « De façon générale, les articles approuvés sont les plus ouverts, ce qui laisse la place à l’interprétation politique, poursuit l’universitaire. On peut dire que si la Constitution actuelle est néolibérale et l’héritière de la dictature, celle-ci est le bébé de la révolte sociale de 2019. »          Sondage défavorable          Pourtant, le divorce entre l’opinion publique et l’Assemblée n’a jamais été aussi criant. Renversant la dynamique du référendum de 2020 qui avait approuvé massivement la rédaction d’un nouveau texte, un sondage vient de donner, début avril, et pour la première fois, une majorité en faveur d’un rejet de la nouvelle Loi fondamentale : selon l’institut Cadem, 46 % des personnes interrogées voteraient contre ce texte lors du référendum prévu le 4 septembre, et 40 % pour.        Il vous reste 54.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/au-chili-l-assemblee-constituante-est-de-plus-en-plus-critiquee_6123380_3210.html"},"headline":"Au Chili, l\u2019Assembl\u00e9e constituante est de plus en plus critiqu\u00e9e","dateCreated":"2022-04-23T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-23T13:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Le projet de Constitution instaure l\u2019id\u00e9e d\u2019un Etat solidaire. Les pol\u00e9miques et une communication inaudible participent au discr\u00e9dit de l\u2019assembl\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/5275991_1650702944226-000-32822b4-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-6">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit à un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-à-vis du dirigeant de l’Eglise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Russie         Guerre en Ukraine : isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe   Éditorial   Le Monde    Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit à un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-à-vis du dirigeant de l’Eglise.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». La fête de Pâques orthodoxe, célébrée ce dimanche 24 avril, n’intervient pas au moment le plus harmonieux pour les églises de cette confession. Inévitablement, l’agression russe contre l’Ukraine, berceau du christianisme slave et important vivier de prêtres, fait aussi des dégâts dans les relations entre clergés.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol                   Kirill, patriarche de Moscou et de toutes les Russies, est un pilier du régime du président Vladimir Poutine – ce n’est un secret pour personne – et fait abondamment écho à sa rhétorique sur une Russie rempart des valeurs chrétiennes traditionnelles dévoyées par l’Occident. Mais le soutien enflammé que le patriarche apporte à l’offensive militaire russe en Ukraine depuis février, y compris par des déclarations d’une virulence surprenante pour un homme d’Eglise, a causé des dissensions dans les rangs de l’orthodoxie mondiale. Kirill justifie l’invasion de l’Ukraine par sa dimension « métaphysique » ; pour lui, c’est une opération menée contre les « forces du mal » hostiles à l’unité du peuple et de l’Eglise russes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine                   Si le patriarche était le seul à porter, au nom de l’Eglise, ce discours d’un autre âge pendant les cinq premières semaines de l’offensive, il a ces derniers temps fait donner de la voix aux évêques, sans doute pour galvaniser des fidèles qui ne partagent pas tous son enthousiasme pour l’« opération militaire spéciale » du président Poutine en Ukraine.              Cette mobilisation de la hiérarchie religieuse russe heurte les orthodoxes ukrainiens. Ceux-ci sont divisés en deux Eglises, l’une placée sous l’autorité du patriarcat de Moscou, et l’autre, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine, qui la refuse ; à la suite de l’annexion de la Crimée et de l’occupation du Donbass par la Russie, elle a obtenu en 2019 que le patriarche œcuménique de Constantinople, Bartholomée, le primus inter pares des quatorze chefs d’Eglises orthodoxes canoniques, lui accorde l’autocéphalie, c’est-à-dire l’indépendance vis-à-vis de Moscou. Fin février, le synode des évêques d’Ukraine a demandé à Kirill d’intervenir auprès du pouvoir russe pour faire arrêter la guerre, évidemment sans succès.            Momentanément infréquentable            Parallèlement, le patriarcat de Moscou œuvre discrètement auprès des chancelleries européennes pour que les sanctions contre le régime russe épargnent les biens et les représentants de l’Eglise russe à l’étranger. Kirill tient beaucoup à échapper à l’isolement diplomatique qui frappe Vladimir Poutine ; c’est précisément ce levier-là que les responsables des autres religions devraient actionner pour faire pression sur le Kremlin. Si M. Poutine et son entourage sont devenus des parias, rien ne justifie que le patriarche Kirill qui le soutient si activement ait droit à un traitement de faveur.            Le chef de l’Eglise orthodoxe russe a-t-il sa place, par exemple, dans le Conseil mondial des Eglises ? La question est légitime. Tout aussi légitimes sont les interrogations sur l’opportunité d’une rencontre entre le pape François et le patriarche Kirill, prévue en 2022 après leur premier entretien, à Cuba, en 2016.              Ce projet auquel le pape est très attaché n’a pas été abandonné malgré la guerre en Ukraine : le 3 avril, le chef de l’Eglise catholique a encore indiqué « y travailler ». Mais il vient de suspendre un projet de rencontre avec Kirill en juin, à Jérusalem, car, a-t-il dit le 22 avril, il aurait pu « mener à beaucoup de confusion ». Même s’il évite d’imputer nommément la guerre à la Russie, le pape la condamne jour après jour. Le soutien inconditionnel de Kirill à Vladimir Poutine l’a rendu, au moins momentanément, infréquentable, même pour François.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Algorithmes endiablés  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/23/guerre-en-ukraine-isoler-la-hierarchie-de-l-eglise-orthodoxe-russe_6123377_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: isoler la hi\u00e9rarchie de l\u2019Eglise orthodoxe russe","dateCreated":"2022-04-23T11:30:14+02:00","datePublished":"2022-04-23T11:30:14+02:00","dateModified":"2022-04-23T13:26:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["Religions","Guerre en Ukraine","Editoriaux","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit \u00e0 un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-\u00e0-vis du dirigeant de l\u2019Eglise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/09bd016_5009632-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-7">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La ville portuaire du sud-ouest du pays a été touchée par des missiles russes, samedi. Dans la ville du Sud-Est, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes âgées, retranchées dans le complexe métallurgique Azovstal, sont toujours assiégées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Sandra Cazenave         Un haut gradé russe, le général Roustam Minnekaïev, a affirmé que « l’un des objectifs de l’armée russe est d’établir un contrôle total sur le Donbass et le sud de l’Ukraine », permettant d’« assurer un couloir terrestre vers la Crimée », puis « un couloir vers la Transnistrie », région séparatiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette déclaration comme « une diversion » pour détourner l’attention du Donbass vers le sud, la Russie n’ayant pas actuellement les capacités militaires pour atteindre cet objectif.Dans le Donbass, « les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localités comme Lyman, Bouhaïvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la région », a rapporté vendredi matin le ministère de la défense britannique.A Odessa, au moins cinq personnes ont été tuées, et dix-huit autres blessées, dans des bombardements russes, a annoncé Andriy Yermak, le chef de cabinet de la présidence ukrainienne. « Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd », a-t-il précisé sur Telegram.Le port stratégique de Marioupol, que Moscou assure avoir « libéré », résiste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de défendre avec acharnement l’immense complexe métallurgique Azovstal, où sont également retranchés des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher la reddition des combattants ukrainiens.Le président du Conseil européen, Charles Michel, qui représente les Etats membres de l’UE, a demandé vendredi à Vladimir Poutine, lors d’un entretien téléphonique, de garantir des corridors humanitaires à Marioupol à l’occasion de la Pâques orthodoxe. Pour sa part, l’Eglise orthodoxe ukrainienne relevant du patriarcat de Moscou a proposé d’organiser une procession pascale vers la ville assiégée de Marioupol afin d’en évacuer des civils et militaires blessés. Plusieurs couloirs humanitaires dans cette ville ont été annulés à la dernière minute.Des images satellites, publiées jeudi par la société américaine Maxar Technologies, montrent « l’existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch », un village à 20 kilomètres de Marioupol. Selon Maxar, les images révèlent de longues rangées de tombes, plus de deux cents, à proximité d’un cimetière existant.Les négociations entre la Russie et l’Ukraine n’ont donné lieu à aucune avancée apparente et « patinent », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait plus tôt qualifié de « réaliste » la possibilité que la guerre en Ukraine dure jusqu’à la fin de l’année 2023, en raison de la détermination de la Russie à poursuivre son offensive.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, où il s’entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la première fois depuis le 24 février, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, où il sera reçu par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. L’ONU a accusé vendredi l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre » en Ukraine depuis le début de l’invasion du pays.Un marin est mort, et vingt-sept autres sont toujours portés disparus, après le naufrage la semaine dernière du croiseur Moskva, a déclaré vendredi le ministère de la défense russe, reconnaissant pour la première fois des pertes.L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza, féroce détracteur du Kremlin, a été placé vendredi en détention provisoire jusqu’en juin dans le cadre d’une enquête pour « fausses informations » sur les activités de l’armée en Ukraine, selon son avocat.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Guerre en Ukraine : après l’occupation russe, le lent retour à la normale dans la centrale nucléaire de Tchernobyl         Décryptages. La guerre en Ukraine, priorité de l’Elysée         Reportage. La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’espère aller passer quelques jours à Kiev avec mes parents – les voir, les toucher, être rassurée »         Bilan. Les livraisons d’armes et l’aide militaire promises par les pays occidentaux         Récit. Poutine, le culte de la guerre         Analyse. L’Unesco, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Reportage. Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-23T15:20:47+00:00","coverageEndTime":"2022-04-24T03:20:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","description":"La ville portuaire du sud-ouest du pays a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des missiles russes, samedi. Dans la ville du Sud-Est, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Sandra Cazenave"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville portuaire du sud-ouest du pays a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des missiles russes, samedi. Dans la ville du Sud-Est, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/3500/2310/1342/885/3/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Sandra Cazenave"
,"startDate":"2022-04-23T15:20:47+00:00"
,"endDate":"2022-04-24T03:20:47+00:00"
  \u00ab\u00a0Poutine assassin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Poutine d\u00e9gage d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais r\u00e9veillez-vous\u00a0\u00bb\u00a0: les Ukrainiens de Nice ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans les rues du centre-ville pour protester contre la guerre. Parti de la place Mass\u00e9na, le cort\u00e8ge de 200 personnes, qui avait brav\u00e9 un temps ex\u00e9crable, s\u2019est symboliquement rendu jusqu\u2019\u00e0 la place de la Lib\u00e9ration une heure apr\u00e8s son d\u00e9part.          \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour deux choses, le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019Ukraine et des investigations sur les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Taras Ostapchuk, vice-pr\u00e9sident de l\u2019Association franco-ukrainienne de la C\u00f4te d\u2019Azur.          Aux Ukrainiens de Nice, s\u2019\u00e9taient joints de simples Ni\u00e7ois mais aussi des Tch\u00e9tch\u00e8nes, tr\u00e8s nombreux sur la C\u00f4te d\u2019Azur. \u00ab\u00a0Nous sommes les t\u00e9moins de cette guerre inhumaine, mais les Ukrainiens ne sont pas des Nazis, comme la propagande russe les pr\u00e9sente. Nous aussi sommes des victimes de la Russie, nous nous sentons concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9 Mourad, 49 ans, r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 Nice depuis 2000.              Les manifestants ont brav\u00e9 la pluie \u00e0 Nice, samedi 23 avril. @Valery HACHE \/ AFP VALERY HACHE \/ AFP           La r\u00e9gion de Nice est une de celles qui, en France, a accueilli le plus de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre le 24 f\u00e9vrier, selon la pr\u00e9fecture des Alpes-Martitimes. Au 21 avril, 5 079 autorisations provisoires de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es par cette pr\u00e9fecture \u00e0 des ressortissants ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficiaires de la protection temporaire accord\u00e9e par la France.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0d1d68f_5030362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens de Nice dans la rue pour demander le retrait russe","dateModified":"2022-04-23T16:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:51:10+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nje retente pour la 4\u00e8me fois ma question... :)\r\n\r\nQue savons du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont retourn\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de a guerre ?\r\n\r\nMerci !    \u00b0_\u00b0         Bonjour,          Selon le porte-parole du service ukrainien des garde-fronti\u00e8res, Andri\u00ef Demtchenko, un total de 1,1 million d\u2019Ukrainiens sont retourn\u00e9s dans leur pays depuis le 24 f\u00e9vrier. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre.          Le retour des Ukrainiens dans leur pays ou dans leur foyer se fait toutefois sentir, au point que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a exhort\u00e9 la semaine derni\u00e8re les \u00e9vacu\u00e9s de la capitale \u00e0 ne pas revenir pour l\u2019instant. Les m\u00e9dias locaux estiment pourtant que ceux-ci seraient environ 50 000 \u00e0 revenir chaque jour dans la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T16:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:30:35+00:00","articleBody":"    Est-ce que la centrale de Zaporijja est toujours aux mains de l'arm\u00e9e russe ?  Quels sont les risques ?     Mhp         Bonjour Mhp,          La centrale de Zaporijia est toujours occup\u00e9e par les soldats russes. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas manifest\u00e9 d\u2019inqui\u00e9tudes r\u00e9cemment \u00e0 son sujet. Les op\u00e9rations de la centrale se poursuivent normalement, avait relev\u00e9 en mars le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, qui reste en contact avec les autorit\u00e9s ukrainiennes et avec l\u2019entreprise assurant le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T16:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n...et que dire de l\u2019influence de l\u2019\u00e9glise orthodoxe russe?\r\nY a t-il en Russie beaucoup de monde pour encore croire \u00e0 une guerre sacr\u00e9e ?\r\nOu en est la pratique religieuse dans ce pays ?\r\nCes questions me semblent fondamentales pour vraiment comprendre....    Marc         Bonjour Marc,          L\u2019Eglise orthodoxe russe est la principale communaut\u00e9 religieuse du pays, rapporte la revue Le Courrier des pays de l\u2019Est en\u00a02004. Selon les enqu\u00eates, de 70 \u00e0 80\u00a0% des Russes se d\u00e9clarent orthodoxes, alors que les pratiquants ne repr\u00e9sentent que 6 \u00e0 7\u00a0% de la population. L\u2019Eglise orthodoxe russe avait \u00ab\u00a0gagn\u00e9 de plus en plus d\u2019influence dans le monde orthodoxe, \u00e9tant d\u00e9sormais (\u2026) bien implant\u00e9e en Europe occidentale, au sein de la diaspora russe\u00a0\u00bb , explique Kathy\u00a0Jeanne Rousselet, directrice de recherche \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste de la Russie.          Mais elle \u00ab\u00a0risque de perdre de cette influence avec [son] soutien \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. En effet, le patriarche de Moscou, Kirill, a b\u00e9ni la guerre et nomm\u00e9 les opposants \u00e0 Moscou en Ukraine \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb . Cela cr\u00e9e des dissensions. De nombreux pr\u00eatres de l\u2019Eglise relevant de Moscou refusent d\u00e9sormais de citer le nom du patriarche, Kirill, dans leurs services religieux.                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T16:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:54:10+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis le port de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a fustig\u00e9 Petro Andriouchtchenko, un adjoint au maire de Marioupol sur son compte Telegram.          Quelque 200 r\u00e9sidents avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dispers\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Certains auraient \u00e9t\u00e9 ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localit\u00e9 occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 80 km au nord. \u00ab\u00a0Une fois encore les Russes ont perturb\u00e9 une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019adjoint au maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de civils de Marioupol \u00ab\u00a0perturb\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes, confirme un adjoint au maire","dateModified":"2022-04-23T15:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:42:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 sur Twitter une mesure contre la flotte de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun navire battant pavillon russe, d\u00e9tenu ou exploit\u00e9 par un int\u00e9r\u00eat russe ne sera autoris\u00e9 \u00e0 accoster dans un port am\u00e9ricain ou \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 nos c\u00f4tes\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington interdit aux navires affili\u00e9s \u00e0 la Russie l\u2019acc\u00e8s aux ports am\u00e9ricains","dateModified":"2022-04-23T15:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:35:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nJe retente...ou en est le 6eme paquet de sanctions? Plus de son plus d'image? \u00c7a fait 3 semaines que l'UE en parle...\r\nMerci    Virginiequisimpatiente         Bonjour Virginiequisimpatiente,          Effectivement, un sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 11\u00a0avril. Depuis, les Vingt-Sept tentent de trouver un consensus. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, refuserait notamment d\u2019aller plus loin dans les sanctions.          Ces sanctions viseront les banques, en particulier Sberbank, ainsi que le secteur p\u00e9trolier, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 un journal allemand, dimanche dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T15:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:10:35+00:00","articleBody":"              Quel est le dernier bilan des soldats russes morts? Merci    Louise Onbobet         Bonjour Louise Onbobet,          Il est toujours difficile d\u2019avoir des chiffres officiels sur les pertes humaines russes. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351\u00a0soldats pour 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s. Certaines sources occidentales vont jusqu\u2019\u00e0 \u00e9voquer la mort de 12\u00a0000\u00a0soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T15:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:01:03+00:00","articleBody":"    Les avoirs de la banque centrale russe ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s par l\u2019EU et les US, est il envisageable que cette argent soit utilis\u00e9 pour reconstruire l\u2019Ukraine ?     Bruno          Bonjour Bruno,          Cette solution avait \u00e9t\u00e9 notamment propos\u00e9e par le chef de la banque centrale ukrainienne, Kyrylo Chevtchenko. \u00ab\u00a0Une grande partie du financement doit \u00eatre obtenue \u00e0 titre de r\u00e9paration de l\u2019agresseur, y compris des fonds qui sont actuellement gel\u00e9s dans nos pays alli\u00e9s\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC.          Mais cette id\u00e9e reste, pour l\u2019instant, au stade abstrait, parce qu\u2019elle \u00ab\u00a0demande un travail de justification consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, explique l\u2019administrateur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor belge Alexandre De Geest, dans une interview \u00e0 L\u2019Echo. \u00ab\u00a0Ceci s\u2019apparenterait \u00e0 une expropriation ou une nationalisation. Il faudrait une loi pour pouvoir le faire.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T15:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:43:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et dix-huit autres bless\u00e9es, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Andriy Yermak, le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Et ce ne sont que ceux qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver [\u00e0 ce stade]. Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram en pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 de trois mois\u00a0\u00bb faisait partie des victimes.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 sur Facebook que les forces russes avaient tir\u00e9 une s\u00e9rie de missiles depuis des bombardiers Tu-95 au-dessus de la mer Caspienne. Deux missiles ont touch\u00e9 une installation militaire, et deux autres des immeubles d\u2019habitation. Deux autres encore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts dans des frappes russes sur Odessa, rapporte Kiev","dateModified":"2022-04-23T15:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:27:26+00:00","articleBody":"              bonjour,\r\nquand on voit tous ces d\u00e9sastres, qui va payer la reconstruction?\r\nce sont des dizaines de milliard?    inquiet         Bonjour inquiet,          La reconstruction s\u2019organise d\u00e9j\u00e0. Elle va \u00eatre soutenue financi\u00e8rement par le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), la Banque mondiale et l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour cela, le FMI a ouvert un compte d\u2019urgence pour l\u2019Ukraine, auquel les pays donateurs pourront contribuer en pr\u00eats et subventions. Le Canada, les Pays-Bas, la Pologne, les pays baltes et scandinaves ont fait part d\u2019intentions de dons.          Lorsque des sites patrimoniaux d\u2019importance sont touch\u00e9s, l\u2019Unesco, autre instance onusienne, peut aussi apporter son concours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:13:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 les fid\u00e8les orthodoxes \u00e0 suivre les c\u00e9r\u00e9monies de la veill\u00e9e pascale orthodoxe en ligne, et \u00e0 ne pas d\u00e9roger au couvre-feu.          Dans la capitale, Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a rappel\u00e9 que le couvre-feu serait en vigueur de 23\u00a0heures (locales) samedi \u00e0 5\u00a0heures dimanche. \u00ab\u00a0Respectez les r\u00e8gles du couvre-feu, c\u00e9l\u00e9brez en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur son compte Telegram, en soulignant que les services seraient \u00ab\u00a0transmis en ligne\u00a0\u00bb.          L\u2019ensemble des r\u00e9gions ukrainiennes, y compris celle de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, sont plac\u00e9es sous un r\u00e9gime de couvre-feu. Dans les r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, les plus vis\u00e9es par les frappes russes, il commence d\u00e8s 19\u00a0heures (locales).          \u00ab\u00a0Nous soutenons les d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine et restons \u00e0 la maison pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Kyrylo Timochenko, membre du cabinet de Volodymyr Zelensky, appelant les Ukrainiens, \u00ab\u00a0comme les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes pour cause de confinement\u00a0\u00bb, \u00e0 suivre la messe qui sera retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fid\u00e8les orthodoxes appel\u00e9s \u00e0 suivre la veill\u00e9e pascale en ligne","dateModified":"2022-04-23T14:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:00:35+00:00","articleBody":"         Ludmila Sadlova, 72\u00a0ans, racontant comment sa maison a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des roquettes le 12\u00a0mars, \u00e0 Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev, le 23\u00a0avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/f57928d_1650722362467-569601.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-23T14:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:46:07+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, Dmytro Kuleba d\u00e9nonce des bombardements \u00e0 Odessa destin\u00e9s \u00e0 imposer \u00ab\u00a0la terreur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e comme un Etat parrain du terrorisme et trait\u00e9e en cons\u00e9quence. Pas d\u2019affaires, pas de contacts, pas de projets culturels\u00a0\u00bb, plaide le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                    Anton Gerashchenko, un de conseillers du gouvernement ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que les forces russes avaient tir\u00e9 au moins six missiles de croisi\u00e8re sur la ville portuaire, dont un, voire plus, a explos\u00e9. \u00ab\u00a0Des immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Gerashchenko, qui pr\u00e9cise qu\u2019une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien confirme les frappes sur Odessa","dateModified":"2022-04-23T14:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:39:42+00:00","articleBody":"                   Des habitants dans une rue d\u00e9truite de Marioupol, le 22\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:30:59+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation humanitaire des civils r\u00e9sidant \u00e0 Marioupol pr\u00e9vue samedi va \u00eatre report\u00e9e car \u00ab\u00a0les Russes ne l\u2019autorisent pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire adjoint de la ville, Serhiy Orlov, interrog\u00e9 sur BFM-TV. Une tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils \u00e9tait initialement pr\u00e9vue pour la mi-journ\u00e9e, avait annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avertissant toutefois que les forces russes pourraient vouloir organiser un couloir d\u2019\u00e9vacuation parall\u00e8le, vers la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol n\u2019aura pas lieu samedi, selon la mairie","dateModified":"2022-04-23T13:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:16+00:00","articleBody":"              Est-il vrai qu\u2019Odessa fait l\u2019objet de bombardements importants en ce moment ?    Spartyy         Bonjour Spartyy,          Des bombardements ont effectivement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 Odessa, selon Reuters, mais nous ne disposons pas d\u2019autres informations pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:08+00:00","articleBody":"         Deux fr\u00e8res jouent dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Des personnes mises \u00e0 l\u2019abri attendent une distribution de nourriture dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Une personne de la Croix-Rouge ukrainienne s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer une femme de 92\u00a0ans du sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Une jeune fille devant des v\u00eatements qui s\u00e8chent, dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Des parents s\u2019occupent de leur petite fille de 7\u00a0mois dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/c8cdce0_1650719272980-454964.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-23T13:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:03:10+00:00","articleBody":"              Pour quelle raison y a-t-il un aussi grand \u00e9lan de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis des ukrainiens tant de la part des europ\u00e9ens (dont je reconnais faire partie) que de la part des pays anglophones alors que c'est un sentiment de presqu'indiff\u00e9rence qui pr\u00e9dominait quand cela concerne les autres conflits (Y\u00e9men, Irak, Syrie, ...)? Merci de votre travail que je suis avec assiduit\u00e9.     Double poids double mesure         Bonjour,          L\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 in\u00e9dit de la part des Europ\u00e9ens s\u2019explique par les \u00ab\u00a0relations diplomatiques et g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb de proximit\u00e9 entre l\u2019Ukraine et l\u2019Europe, selon Michel Agier, anthropologue et directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales. Il ajoute que \u00ab\u00a0la position de pays tampon [de l\u2019Ukraine] avec la Russie en fait une zone sur laquelle toute l\u2019attention des dirigeants europ\u00e9ens et mondiaux se porte\u00a0\u00bb. L\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et afghans, syriens ou y\u00e9m\u00e9nites a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs ONG, dont Human Rights Watch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:54:51+00:00","articleBody":"     Si les soldats russes ont quitt\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl il y a trois semaines, laissant derri\u00e8re eux des mines et des lieux d\u00e9truits, ils occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:44:26+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nQuelle est la superficie du complexe Azovstal \u00e0 Mariupol ?     Pierre         Bonjour Pierre,          Nous ne disposons pas d\u2019informations exactes concernant la taille du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol. Etendue sur 11\u00a0km\u00b2, l\u2019usine disposerait d\u2019une vingtaine de kilom\u00e8tres de couloirs creus\u00e9s \u00e0 une profondeur de 30\u00a0m\u00e8tres.\u00a0Pour vous donner une id\u00e9e, elle a abrit\u00e9 \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est une ville dans la ville, et il y a plusieurs niveaux souterrains datant de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, expliquait au d\u00e9but d\u2019avril Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk.              Cette vid\u00e9o extraite d'une s\u00e9quence publi\u00e9e par le conseil municipal de Mariupol le 19 avril 2022 montre des nuages de fum\u00e9e au-dessus de l'aci\u00e9rie Azovstal et des portes d\u00e9truites du chantier naval d'Azov, alors que la Russie poursuit son offensive pour prendre la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. MUNICIPALIT\u00c9 DE MARIUPOL VIA  AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/ede9d4c_1650718509158-450483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T12:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:35:18+00:00","articleBody":"         Des habitants s'appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des habitants s\u2019appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d\u2019\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une dame porte son chat dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/518aeea_1650717134430-lgeai-kramatorsk-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T12:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:15:41+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui l\u2019invasion de leur territoire par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin de f\u00e9vrier continue d\u2019augmenter et atteint 5\u00a0163\u00a0686, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s publi\u00e9s samedi. Au mois d\u2019avril, ce sont pour l\u2019heure un peu plus de 1\u00a0128\u00a0000\u00a0Ukrainiens qui ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode en mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 218\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans \u00e9tant susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s et n\u2019ayant pas le droit de partir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ","dateModified":"2022-04-23T12:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:10:33+00:00","articleBody":"         Valentyna pleure devant une maison voisine de la sienne d\u00e9truite par un missile, \u00e0 Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 23\u00a0avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/b9182a0_1650715795804-2022-04-23t111038z-460574111-rc2wst9y4dmp-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk ","dateModified":"2022-04-23T12:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:51:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 samedi avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e dans l\u2019est. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es ukrainiennes ont r\u00e9ussi une contre-offensive lanc\u00e9e [vendredi] matin. Apr\u00e8s de longs combats acharn\u00e9s, nos unit\u00e9s ont d\u00e9log\u00e9 les troupes russes de Bezrouki, Slatyne et Proud\u00efanka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv.          M. Synehoubov a ajout\u00e9 que trois personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es dans les bombardements russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.          Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Kharkiv reste \u00ab\u00a0partiellement bloqu\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes, notamment pr\u00e9sentes au nord-ouest et qui \u00ab\u00a0renforcent leurs positions\u00a0\u00bb au sud de la ville.          Selon la m\u00eame source, les Russes ont poursuivi leurs offensives dans les districts d\u2019Izioum et de Barvinkove (\u00e0 environ 150 km au sud-est de Kharkiv) pour \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le du r\u00e9seau ferr\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe tente dans cette zone, frontali\u00e8re entre les r\u00e9gions de Kharkiv, de Donetsk et de Louhansk, d\u2019encercler les positions fortifi\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le Donbass.          Moscou a annonc\u00e9 vendredi viser le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass afin d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv","dateModified":"2022-04-23T16:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:25:10+00:00","articleBody":"     Des femmes et des enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une usine sid\u00e9rurgique dans la ville portuaire ukrainienne de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils aspiraient \u00e0 voir le soleil, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e samedi, alors que les troupes russes poursuivent leur offensive dans la r\u00e9gion orientale du Donbass contre une r\u00e9sistance farouche.Le r\u00e9giment Azov de la garde nationale ukrainienne, dont les membres sont retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal avec d\u2019autres soldats et civils, a publi\u00e9 des images d\u2019une vingtaine de femmes et d\u2019enfants, dont certains ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre dans les tunnels souterrains de l\u2019usine depuis deux mois. Le commandant adjoint du r\u00e9giment, Sviatoslav Palamar, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Associated Press que la vid\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e jeudi. Son contenu n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les autorit\u00e9s ukrainiennes et russes ont d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019usine Azovstal \u00e9tait le dernier bastion de d\u00e9fense de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous voulons voir des cieux paisibles, nous voulons respirer de l\u2019air frais\u00a0\u00bb, dit une femme dans la vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Vous n\u2019avez tout simplement aucune id\u00e9e de ce que cela signifie pour nous de simplement manger, de boire du th\u00e9 sucr\u00e9. Pour nous, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le bonheur.\u00a0\u00bb                    Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 100 000 personnes \u2013 contre une population d\u2019environ 430 000 avant la guerre \u2013 seraient bloqu\u00e9es \u00e0 Marioupol, avec peu de nourriture, d\u2019eau ou de chauffage. Les autorit\u00e9s ont estim\u00e9 vendredi qu\u2019un millier de civils restaient pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Azovstal avec environ 2 000\u00a0combattants ukrainiens. Les images montrent des soldats donnant des bonbons aux enfants, qui r\u00e9pondent par des poign\u00e9es de main. Une jeune fille dit qu\u2019elle et ses proches \u00ab\u00a0n\u2019ont vu ni le ciel, ni le soleil\u00a0\u00bb depuis qu\u2019ils ont quitt\u00e9 leur maison, le 27 f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les survivants de l\u2019usine de Marioupol veulent voir le soleil","dateModified":"2022-04-23T11:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:09:40+00:00","articleBody":"     Editorial du Monde.  Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit \u00e0 un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-\u00e0-vis du dirigeant de l\u2019Eglise orthodoxe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: isoler la hi\u00e9rarchie de l\u2019Eglise orthodoxe russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T11:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:31:04+00:00","articleBody":"         Un policier recouvre le corps d\u2019une victime du bombardement d'une usine, le 19 avril \u00e0 Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MO               Kramatorsk, le 19 avril 2022. En cette fin de journ\u00e9e, une usine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, faisant un mort. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Devant la gare de Kramatorsk, le 16\u00a0avril 2022. Mykita, 13\u00a0ans, et son ami, devant l\u2019impact du missile qui s\u2019est abattu sur la gare de Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e il y a quelques jours. Elle \u00e9tait vide. Kramatorsk, le 18 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/3b1a2e9_1650709744806-lgeai-kramatorsk-77.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T10:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:01:05+00:00","articleBody":"      Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Plusieurs couloirs humanitaires ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. A chaque fois, Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9s la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Cette semaine a d\u00e9but\u00e9 la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e en Ukraine le 24 f\u00e9vrier par Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe. Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays.          \u00ab\u00a0Cela ne fait que confirmer ce que j\u2019ai dit \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre que le d\u00e9but, et ensuite ils veulent capturer d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, commentant les plans russes.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont obtenu ces derniers jours une aide en armements plus substantielle des Occidentaux, continuent d\u2019assurer qu\u2019elle peuvent repousser l\u2019arm\u00e9e russe hors de leur sol mais ont r\u00e9clam\u00e9 une tr\u00eave pascale. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0rejet\u00e9e\u00a0\u00bb par Moscou, a pest\u00e9 jeudi M. Zelensky.          Vendredi, la Russie a reconnu pour la premi\u00e8re fois des pertes sur son croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, navire-amiral de la flotte de la mer Noire qui a coul\u00e9 le 14\u00a0avril. Un marin est mort et 27 sont port\u00e9s disparus, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Moscou affirme que le navire a sombr\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019explosion de munitions \u00e0 bord et de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o. Mais l\u2019Ukraine dit avoir coul\u00e9 le b\u00e2timent avec des missiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 midi","dateModified":"2022-04-23T10:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:56:37+00:00","articleBody":"                   Des habitants marchent avec leurs v\u00e9los devant une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. Une seule croix en m\u00e9tal subsiste \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe faite de briques bris\u00e9es et de pierres noircies. Les habitants disent que les soldats russes utilisaient le lieu de culte pour stocker des munitions, et que les forces ukrainiennes ont bombard\u00e9 le b\u00e2timent pour faire partir les Russes. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un trou dans le toit d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, pr\u00e8s de la ville de Tchernihiv dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi\u00a022 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Les cloches de l\u2019\u00e9glise \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Une croix en m\u00e9daille qui se trouvait au sommet du d\u00f4me se trouve \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise endommag\u00e9e de Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/7445c3e_1650702488807-255934.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lukashivka pr\u00e8s de Tchernihiv","dateModified":"2022-04-23T10:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:41:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation dat\u00e9e du 23 avril \u00e0 2\u00a0heures.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/69fef27_1650706704149-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2304-actu-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-23T09:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:27:43+00:00","articleBody":"    Le d\u00e9gel (raspoutitsa) limitera jusqu'\u00e0 quand les avanc\u00e9es russes dans l'est ou le sud-est du pays ?    RV         Bonjour,          Le d\u00e9gel a commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mars et n\u2019a rien arrang\u00e9 \u00e0 l\u2019enlisement de la guerre-\u00e9clair voulue par Vladimir Poutine. Ce terme russe raspoutitsa, qui signifie \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an. La raspoutitsa g\u00eanera jusqu\u2019en mai le mouvement des unit\u00e9s russes dont les nombreux blind\u00e9s sont contraints d\u2019emprunter les routes, donc d\u2019avancer en colonnes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T09:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:40:38+00:00","articleBody":"     Jamais assum\u00e9e dans les mots, la violence arm\u00e9e est l\u2019instrument privil\u00e9gi\u00e9 par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l\u2019Occident. R\u00e9cit.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine, le culte de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:27:33+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9sidents de Marioupol vendent des \u0153ufs sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 pr\u00e8s d'un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Des habitants de Marioupol se rassemblent sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de deux tombes r\u00e9centes au premier plan dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Des habitants de Marioupol rassembl\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un g\u00e9n\u00e9rateur pour recharger leurs appareils mobiles dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi\u00a022\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/61e7875_1650701912457-255935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-23T08:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:26:00+00:00","articleBody":"                   Un membre des troupes prorusses discute avec le conducteur d\u2019un v\u00e9hicule \u00e0 un poste de contr\u00f4le dans la ville de Marioupol, en Ukraine, le 22 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/de53a31_1650702263105-569036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T08:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:09:22+00:00","articleBody":"         Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Un soldat dans une tranch\u00e9e. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Devant le poste de tirs d\u2019une tranch\u00e9e, au sol, des munitions vides. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/e9f501f_36512914-lgeai-tranchees-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Avdi\u00efvka dans le Donbass","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:56:02+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous essayons \u00e0 nouveau d\u2019\u00e9vacuer les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Facebook. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que des civils avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pr\u00e8s d\u2019un centre commercial de la ville et esp\u00e9raient pouvoir commencer \u00e0 \u00e9vacuer vers midi.          Apr\u00e8s plusieurs jours sans \u00e9vacuations possibles, trois cars d\u2019\u00e9vacu\u00e9s de Marioupol avaient pu arriver \u00e0 Zaporijjia, \u00e0 quelque 200 km au nord-ouest, jeudi.          Mme Verechtchouk a cependant averti que les forces russes pourraient vouloir organiser un autre couloir d\u2019\u00e9vacuation en parall\u00e8le, vers la Russie cette fois. \u00ab\u00a0Soyez prudents\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ne succombez pas \u00e0 la tromperie et la provocation\u00a0\u00bb.          Cette tentative survient alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e0 nouveau r\u00e9clam\u00e9 vendredi soir, \u00e0 la veille du week-end de P\u00e2ques orthodoxe, une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils des villes ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es par les Russes.          Si Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, est d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 en grande partie par l\u2019arm\u00e9e russe, les derniers combattants ukrainiens, appartenant notamment au r\u00e9giment Azov, sont retranch\u00e9s dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Ils demandent depuis plusieurs jours \u00e0 ce que les femmes et les enfants, qui seraient des centaines avec eux r\u00e9fugi\u00e9s dans les souterrains de ce complexe, puissent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0avec des garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-23T08:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:47:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que le trafic maritime en Mer noire est totalement bloqu\u00e9 ou seulement \u00e0 proximit\u00e9 de l'Ukraine ? J'ai cru comprendre que la Turquie interdit le passage du Bosphore et des Dardanelles aux navires militaires russes. Par ce fait, la Turquie prend des risques. Qu'en est-il ? Merci    GD         Bonjour,          Au d\u00e9but de mars, Ankara a annonc\u00e9 avoir ferm\u00e9 les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles, en vertu de la convention de Montreux, sign\u00e9e en\u00a01936. Cet accord lui permet d\u2019emp\u00eacher les b\u00e2timents militaires de passer en temps de guerre, sauf s\u2019ils regagnent leurs bases. Les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles relient la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la mer Noire, \u00e0 partir de laquelle la Russie a lanc\u00e9 son invasion du sud de l\u2019Ukraine. Bien avant le d\u00e9but de l\u2019assaut, de nombreux navires russes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9s sur la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T07:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:04:22+00:00","articleBody":"     Comme la France, plusieurs pays ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une aide militaire et des armes afin de l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre depuis les d\u00e9buts de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les livraisons connues concernent globalement des armes dites d\u00e9fensives, mais cela \u00e9volue. Parmi les armes offensives qui jouent un r\u00f4le important figurent les lance-missiles antichars Javelin, de fabrication am\u00e9ricaine, ou encore les drones turcs. Cette aide comprend souvent des \u00e9quipements de protection (casques, gilets pare-balles) et des rations de survie.          Les pays donateurs ne communiquent pas toujours le d\u00e9tail des livraisons effectu\u00e9es, ni si elles ont effectivement eu lieu. Certaines peuvent rester secr\u00e8tes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays occidentaux","dateModified":"2022-04-23T07:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:33:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 une activit\u00e9 accrue, les forces russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains importants au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, les contre-attaques ukrainiennes continuant \u00e0 entraver leurs efforts\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Defence Intelligence (DI), du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier bulletin.                    Le renseignement militaire britannique explique que les forces a\u00e9riennes et navales russes \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e9tabli de contr\u00f4le dans l\u2019un ou l\u2019autre domaine en raison de l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et maritime de l\u2019Ukraine qui r\u00e9duit leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des progr\u00e8s notables\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0malgr\u00e9 leur conqu\u00eate d\u00e9clar\u00e9e de Marioupol [dans le sud-est de l\u2019Ukraine], de violents combats se poursuivent et font \u00e9chouer les tentatives russes de prendre la ville\u00a0\u00bb. Cela \u00ab\u00a0ralentit les progr\u00e8s souhait\u00e9s par la Russie\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion orientale du Donbass, en Ukraine, ajoute la DI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains majeurs au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, sel...","dateModified":"2022-04-23T06:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:07:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, les Russes prenant position au sud et \u00e0 l'est de l'Ukraine, selon certains experts, la guerre est partie pour durer.... tranch\u00e9es, pilonnages, etc. Combien de temps selon vous ?    Nour         Bonjour,          Les capitales occidentales s\u2019attendent \u00e0 un conflit appel\u00e9 \u00e0 durer. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb.          Et Washington a invit\u00e9 vendredi quarante pays alli\u00e9s \u00e0 se retrouver en Allemagne mardi, pour discuter des besoins s\u00e9curitaires \u00e0 long terme de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T06:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T05:21:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Odessa et la partie sud ouest sont-ils des objectifs des russes?    Tycho         Bonjour,          La guerre entrera dimanche dans son troisi\u00e8me mois, mais la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou vient de commencer, cette semaine. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe.          Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord et l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays. Il s\u2019agit d\u00e9sormais d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre\u00a0\u00bb vers la Crim\u00e9e et un autre menant \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion moldave prorusse, o\u00f9 se trouve une garnison russe, a d\u00e9taill\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T05:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:31:10+00:00","articleBody":"                   Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka, le 21 avril 2022. Devant un poste de tirs de la tranch\u00e9e. De l\u2019autre cot\u00e9, les soldats russes ont des positions. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/fb6cdb1_467662183-lgeai-tranchees-51.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T05:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:00:38+00:00","articleBody":"      Un haut grad\u00e9 russe, le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette d\u00e9claration comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher la reddition des combattants ukrainiens.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, qui repr\u00e9sente les Etats membres de l\u2019UE, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, de garantir des corridors humanitaires \u00e0 Marioupol \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2ques orthodoxe. Pour sa part, l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne relevant du patriarcat de Moscou a propos\u00e9 d\u2019organiser une procession pascale vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol afin d\u2019en \u00e9vacuer des civils et militaires bless\u00e9s. Plusieurs couloirs humanitaires dans cette ville ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute.          Des images satellites, publi\u00e9es jeudi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village \u00e0 20 kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant.          Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente et \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait plus t\u00f4t qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, o\u00f9 il s\u2019entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la premi\u00e8re fois depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, o\u00f9 il sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019ONU a accus\u00e9 vendredi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever des crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine depuis l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Un marin est mort et 27 autres sont toujours port\u00e9s disparus apr\u00e8s le naufrage la semaine derni\u00e8re du croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, reconnaissant pour la premi\u00e8re fois des pertes.          L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza, f\u00e9roce d\u00e9tracteur du Kremlin, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 vendredi en d\u00e9tention provisoire jusqu\u2019en juin dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur les activit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e en Ukraine, selon son avocat.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-23T05:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T03:59:51+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-23T03:59:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/3500/2310/1342/885/3/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/23/19-8">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Christian Brückner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Affaire Maddie McCann : un Allemand, multirécidiviste, a été identifié      Christian Brückner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Quinze ans après la disparition de Maddie McCann, cette fillette britannique de 3 ans que personne n’a revue depuis le soir du 3 mai 2007, alors qu’elle se trouvait dans une station balnéaire du sud du Portugal avec ses parents, la piste allemande se précise. Dans un communiqué publié jeudi 21 avril, le ministère public portugais a annoncé qu’un suspect avait été mis en examen à sa demande, la veille, en Allemagne.          Si la justice portugaise n’a pas précisé son identité, celle-ci n’a pas tardé à être révélée : Christian Brückner, un multirécidiviste de 45 ans, actuellement en détention dans une prison allemande pour le viol d’une Américaine dans le sud du Portugal en 2005, deux ans avant la disparition de Maddie. Depuis 2020, les autorités allemandes affirment avoir des preuves de son implication dans la disparition de la fillette.          Depuis, quinze ans ont passé, mais l’émotion que suscite l’affaire chez les Britanniques reste intacte. Le drame vécu par Kate et Gerry McCann, les parents de Maddie, a eu lieu le 3 mai 2007, à l’Ocean Club, à Praia da Luz, dans l’Algarve – où les McCann séjournaient. Ce jour-là, Kate et Gerry McCann s’étaient éclipsés à 70 mètres de leur appartement pour manger des tapas au bord de la piscine avec une bande d’amis. Ils avaient laissé Maddie, 3 ans, avec son frère et sa sœur, des jumeaux de 18 mois, seuls, dans l’appartement. Gerry n’avait rien remarqué d’anormal quand il était allé vérifier si les petits dormaient, à 21 heures. Mais, à 22 heures, quand Kate était rentrée à son tour, Maddie avait disparu.          Piste solide          D’abord chargée de l’enquête, la police portugaise a commencé par suspecter un binational britannico-portugais qui vivait à proximité de l’appartement où se trouvaient les McCann, mais elle finit par abandonner la piste, car ce dernier, âgé de 34 ans à l’époque, disposait d’un alibi. Ensuite, les soupçons se sont portés sur Gerry et Kate McCann, placés sous le statut d’arguidos (« suspects ») par la police portugaise, qui évoqua un tragique accident domestique ayant conduit à la mort de Maddie. Cette deuxième piste a été écartée au bout d’un an, à l’été 2008.          Blanchis, Gerry et Kate McCann sont ensuite repartis de l’avant, récoltant de l’argent pour financer des détectives privés et plaidant leur cause auprès des médias pour que l’enquête soit rouverte, en 2011, par Scotland Yard. Sans grand succès : malgré plusieurs perquisitions et interrogatoires, les années qui ont suivi n’ont pas conduit à des avancées substantielles. Du moins jusqu’en juin 2020.        Il vous reste 29.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/affaire-maddie-mccann-un-allemand-multirecidiviste-a-ete-identifie_6123373_3210.html"},"headline":"Affaire Maddie McCann\u00a0: un Allemand, multir\u00e9cidiviste, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9","dateCreated":"2022-04-23T10:21:41+02:00","datePublished":"2022-04-23T10:21:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Christian Br\u00fcckner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/292/0/3504/1752/1342/671/60/0/70b7a9f_1650581157160-000-par1363355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-9">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’intervention de la police israélienne sur l’esplanade des Mosquées suscite une vive émotion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Israël/Palestine             A Jérusalem, une semaine de haute tension sur l’esplanade des Mosquées      L’intervention de la police israélienne sur l’esplanade des Mosquées suscite une vive émotion.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des manifestants palestiniens lancent des pierres lors d’affrontements avec les forces de sécurité israéliennes à l’intérieur du complexe d’Al-Aqsa, à Jérusalem, le 22 avril 2022.  AHMAD GHARABLI / AFP               Voilà une semaine que de jeunes Palestiniens rejouent la bataille de Fort Alamo dans la mosquée d’Al-Aqsa, au cœur du troisième lieu saint de l’islam, l’esplanade des Mosquées. Chaque nuit, ils s’y barricadent pour affronter la police israélienne avant l’aube. Vendredi 15 avril, les images de ces forces pénétrant dans la mosquée, alignant ces jeunes gens sur les tapis, ont fait le tour de la planète. Elles n’y sont plus entrées depuis, mais elles ont blessé plus de 200 Palestiniens en une semaine sur l’esplanade, dont des personnes âgées et des journalistes, suscitant une indignation qui ne faiblit pas dans le monde musulman.          Les Emirats arabes unis, qui ont normalisé leurs relations avec Israël en 2020, ont porté le premier coup de canif depuis les accords d’Abraham de 2020, en convoquant l’ambassadeur israélien. La Jordanie, gardienne des lieux saints, condamne vivement ces opérations de police. Les Etats-Unis ont dépêché un envoyé du département d’Etat pour appeler à la « désescalade », à l’unisson des Nations unies. Voilà que le président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, 86 ans, se trouve une nouvelle fois tiré de son isolement pour les besoins du dialogue diplomatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ville palestinienne de Jénine s’estime victime d’une « punition collective »                 En cette semaine où les Pâques juive et chrétienne coïncident, pour la première fois depuis 1991, avec le mois saint musulman de ramadan, le gouvernement israélien est fragile. Privé de sa majorité au Parlement, début avril, il se doit de réagir avec assurance à une série d’attaques terroristes, menées dans des villes israéliennes par des Palestiniens isolés, qui ont fait 14 morts entre le 22 mars et le 7 avril.          Les assiégés volontaires d’Al-Aqsa provoquent la police. Des vidéos les montrent jetant des pierres en direction du mur des Lamentations, vestige du second Temple, en contrebas de l’esplanade des Mosquées. Ils cherchent la confrontation. Les correspondants militaires de la presse israélienne les estiment instrumentalisés par le Hamas.          Rupture du « statu quo »          Israël prétend pour sa part assurer la liberté de culte, y compris pour les musulmans. Mais l’enceinte d’Al-Aqsa est un lieu politique. Elle est le cœur de l’identité palestinienne. En temps normal, ses jardins somptueux sont le dernier espace public où les Palestiniens de la Ville sainte peuvent se réunir, presque hors de l’emprise d’Israël. L’Etat juif ne peut décider quelle forme prend la résistance à son occupation des territoires, qu’il maintient depuis 1967, alors que le gouvernement de Naftali Bennett ne s’estime plus tenu de proposer la moindre perspective pour en finir.        Il vous reste 55.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/a-jerusalem-une-semaine-de-haute-tension-sur-l-esplanade-des-mosquees_6123372_3210.html"},"headline":"A J\u00e9rusalem, une semaine de haute tension sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es","dateCreated":"2022-04-23T10:20:18+02:00","datePublished":"2022-04-23T10:20:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"L\u2019intervention de la police isra\u00e9lienne sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es suscite une vive \u00e9motion.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/319/0/3273/1636/1342/671/60/0/70e69b7_5022668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-10">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La guerre en Ukraine pose les questions de la proximité par l’image, de la ressemblance et de la dissemblance ou encore de l’accueil inégal des réfugiés en fonction de leurs origines, explique la philosophe Hélène L’Heuillet, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Vladimir Poutine             « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »      La guerre en Ukraine pose les questions de la proximité par l’image, de la ressemblance et de la dissemblance ou encore de l’accueil inégal des réfugiés en fonction de leurs origines, explique la philosophe Hélène L’Heuillet, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Luc Cédelle         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La philosophe Hélène L’Heuillet.  YANN LEGENDRE               Hélène L’Heuillet est maîtresse de conférences en philosophie politique et éthique à Sorbonne-Université, et psychanalyste, membre de l’Association lacanienne internationale. Ses travaux portent sur le lien social et la violence, le voisinage et les affects politiques, et le rapport contemporain à la temporalité. Situant sa réflexion à la lisière de la philosophie et des sciences sociales, elle a notamment publié Du Voisinage. Réflexions sur la coexistence humaine (Albin Michel, 2016), Tu haïras ton prochain comme toi-même (Albin Michel, 2017) et Eloge du retard. Où le temps est-il passé ? (Albin Michel, 2020).          La généralisation du téléphone portable semble transformer aujourd’hui l’ensemble des humains en voisins proches. La tragédie de l’Ukraine en est une illustration, avec des effets à la fois politiques et psychiques…          Oui, c’est un phénomène particulièrement net pour cette guerre, que nous visualisons en temps réel, en assistant presque en direct aux bombardements. Au XVIIIe siècle, Emmanuel Kant disait déjà, dans son projet de « paix perpétuelle », qu’en vertu de la rotondité de la Terre, l’autre ne pourrait jamais être tout à fait un étranger et que les secousses politiques se produisant dans un endroit seraient ressenties partout.          Mais la grande différence est qu’à son époque il fallait du temps avant d’apprendre la survenue d’un événement. Nous, les secousses, nous les vivons en direct. Cela passe par le fait de voir et d’entendre les personnes concernées et de pouvoir nous identifier à elles. Nous avons tous vu ces bâtiments éventrés, ces gens terrifiés… C’est à juste titre que cela nous plonge dans un état d’angoisse, car heureusement que nous ne sommes pas immunisés – du moins pas entièrement !          Quant aux conséquences en matière de santé mentale, on ne peut pas généraliser car chacun réagit de manière différente. Après le 11-Septembre, certaines personnes ont été traumatisées par les seules images. Cela peut aussi se produire pour la guerre en Ukraine. Mais ma crainte serait plutôt qu’à force de voir ces images, on s’y habitue, malgré notre empathie.          D’autres drames comme ceux de la Syrie, du Yémen ou du Sahel, permettent la même proximité par l’image, mais n’ont pas déclenché le même élan de solidarité que pour l’Ukraine.          Le voisinage est en effet une notion complexe et relative. Mentalement, c’est l’espace entre un point que j’identifie comme « chez moi » et un autre point qui est « chez l’autre », les deux étant séparés par une ligne. Mais les variations d’échelle font que « chez moi », cela peut-être mon logement, mais aussi ma rue, ma ville, mon pays ou ma région du monde.        Il vous reste 76.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/23/esperons-que-l-accueil-des-ukrainiens-reconcilie-les-francais-avec-l-alterite_6123370_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Esp\u00e9rons que l\u2019accueil des Ukrainiens r\u00e9concilie les Fran\u00e7ais avec l\u2019alt\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-23T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-23T10:00:11+02:00","dateModified":"2022-04-23T18:21:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vladimir Poutine"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Immigration en Europe","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La guerre en Ukraine pose les questions de la proximit\u00e9 par l\u2019image, de la ressemblance et de la dissemblance ou encore de l\u2019accueil in\u00e9gal des r\u00e9fugi\u00e9s en fonction de leurs origines, explique la philosophe H\u00e9l\u00e8ne L\u2019Heuillet, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc C\u00e9delle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/912/0/2858/1429/1342/671/60/0/f9bffd0_1650643795050-he-le-ne-l-heuillet-2-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-11">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Avec le Digital Services Act, les pratiques de modération des contenus des grands services numériques seront surveillées par Bruxelles, qui pourra infliger de lourdes sanctions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Modération du Web             L’UE impose une régulation aux réseaux sociaux comme Facebook, Instagram, Twitter ou TikTok, et aux sites de vente en ligne comme Amazon ou Leboncoin      Avec le Digital Services Act, les pratiques de modération des contenus des grands services numériques seront surveillées par Bruxelles, qui pourra infliger de lourdes sanctions.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 08h10, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à Bruxelles, le 23 février 2022.  JOHN THYS / AFP               C’est un moment « historique » pour la régulation du numérique : le commissaire au marché intérieur, Thierry Breton, ne cache pas sa satisfaction d’avoir bouclé, samedi 23 avril, à Bruxelles, après seize heures de négociation, un accord politique sur le règlement européen Digital Services Act (DSA).          Adopté un mois après le Digital Markets Act, un texte « économique » destiné à imposer aux plates-formes dominantes le respect de leurs concurrents, le DSA vise, lui, à réduire les risques pour la « société », en imposant des devoirs aux réseaux sociaux comme Facebook, Instagram, Twitter ou TikTok et aux places de marché de vente en ligne comme Amazon ou Leboncoin. « Ces textes sont deux faces d’une même pièce », estime M. Breton. Le DSA devrait entrer en vigueur début 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                 Ce règlement est aussi une victoire politique pour la France, qui espérait obtenir un accord avant la fin de sa présidence du Conseil de l’Union européenne (UE) prévue mi-juin.          Ces auteurs ambitionnent de mettre à jour, « pour les vingt années à venir », la régulation du Web, en vigueur en Europe depuis la directive sur le commerce électronique, adoptée en l’an 2000, quand Facebook n’existait pas et Amazon venait à peine d’ouvrir en France. En effet, pour certains, ce texte fondateur a laissé trop de liberté aux géants du numérique, car il exonère les hébergeurs de responsabilités pour les contenus postés par des tiers, tant qu’on ne leur a pas notifié.          Mais, rétorquent d’autres, rendre responsables les plates-formes ou les forcer à retirer sous vingt-quatre heures les contenus problématiques mettrait en danger la liberté d’expression et engendrerait une censure excessive – la proposition de loi de la députée (LRM) Laetitia Avia a été rejetée en 2019 par le Conseil constitutionnel pour ce motif.          Pour résoudre ce dilemme, le nouveau règlement européen impose des « obligations de moyens et de transparence » aux grands services. Comme les banques, ceux-ci seront tenus de mener périodiquement des « évaluations des risques », puis de proposer des mesures. Les domaines visés pour l’heure sont la lutte contre les contenus illégaux (incitations à la haine, produits dangereux ou contrefaits…), les atteintes aux processus électoraux (désinformation…), les atteintes à la liberté d’expression (afin d’éviter la surcensure) et les atteintes aux mineurs et à leur santé mentale. Tous sont liés à la charte des droits humains.          « Compensation » pour le consommateur lésé          Les grandes plates-formes ont déjà des politiques de modération des contenus, mais, désormais, les moyens alloués et les résultats seront évalués par la Commission européenne. Celle-ci pourra leur infliger des amendes allant jusqu’à 6 % de leur chiffre d’affaires, voire les interdire dans l’UE.        Il vous reste 51.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/23/l-union-europeenne-impose-une-regulation-aux-reseaux-sociaux-et-aux-plates-formes-d-e-commerce_6123360_3234.html"},"headline":"L\u2019UE impose une r\u00e9gulation aux r\u00e9seaux sociaux comme Facebook, Instagram, Twitter ou TikTok, et aux sites de vente en ligne comme Amazon ou Leboncoin","dateCreated":"2022-04-23T08:10:03+02:00","datePublished":"2022-04-23T08:10:03+02:00","dateModified":"2022-04-23T11:03:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mod\u00e9ration du Web"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Vie priv\u00e9e","Surveillance num\u00e9rique","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Mod\u00e9ration du Web"],"description":"Avec le Digital Services Act, les pratiques de mod\u00e9ration des contenus des grands services num\u00e9riques seront surveill\u00e9es par Bruxelles, qui pourra infliger de lourdes sanctions.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e78a1d2_1650694104357-breton.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mod\u00e9ration du Web","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moderation-du-web/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-12">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les jeunes artistes de l’exposition « This is Ukraine : Defending Freedom » se sont fait les ambassadeurs de leur pays bombardé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             La cité des Doges affiche son soutien à la culture ukrainienne      Les jeunes artistes de l’exposition « This is Ukraine : Defending Freedom » se sont fait les ambassadeurs de leur pays bombardé.          Par Emmanuelle Lequeux         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La façade de la Scuola Grande della Misericordia à Venise, avec l’immense drapeau ukrainien, signé de Zelenski.  FACEBOOK PINCHUK ART CENTRE               « Soutenez notre combat avec votre art ! », Volodymyr Zelensky a lancé un appel solennel au monde de l’art rassemblé pour l’ouverture de la biennale de Venise : une vidéo de cinq minutes, diffusée le 21 avril en plein vernissage de l’exposition « This is Ukraine : Defending Freedom », organisée par le centre d’art Pinchuk de Kiev. Sur la façade de la Scuola Grande della Misericordia, un immense drapeau ukrainien annonce l’événement, signé de Zelenski.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Biennale de Venise met les femmes à l’honneur                 Devant une salle comble, le président ukrainien s’est adressé à cette communauté internationale comme il l’a fait aux parlements de nombreux pays : ciblant précisément son public, misant sur la puissance du verbe. « Aucun mot ne peut exprimer les sentiments d’une petite fille de Marioupol qui écrit une lettre à sa mère assassinée par les bombes russes ; aucun mot ne peut exprimer ce qu’ont ressenti les soldats ukrainiens quand ils ont découvert les cadavres de centaines de leurs concitoyens à Boutcha. Ces sentiments ne peuvent être montrés à la télévision. Aucune plate-forme au monde ne peut évoquer ce qu’ont ressenti les médecins de Kharkiv, eux-mêmes bombardés alors qu’ils venaient soigner les victimes. Seul l’art peut transmettre ces sentiments. Lui seul peut raconter au monde des choses qui ne peuvent être partagées autrement. »          Les jeunes artistes ukrainiens rassemblés au rez-de-chaussée de la Misericordia n’avaient pas attendu cet appel pour jouer ce rôle d’ambassadeurs. La peintre Lesia Khomenko a peint les immenses silhouettes de quatre jeunes soldats, dont son mari, musicien. « Une façon de dire combien il me manque et de rappeler que chacun peut se battre à sa manière », a-t-elle expliqué.          Fragment de ruine          Chef de file de la résistance artistique, Nikita Kadan a voyagé depuis l’ouest du pays, en bus via la Roumanie, avec une pièce de métal dans ses bagages : « C’est le fragment d’une station de métro de Kiev ravagée par un missile, à trois minutes de chez moi, a-t-il raconté. Chargé de ce bout de métal, je me sens connecté à mon pays. Pour contrer la propagande russe, nous avons besoin de preuves, et d’archives. Voilà une preuve, et les preuves ont aussi leur poétique. » Ce fragment de ruine est le cœur de l’installation qu’il a créée dans l’urgence, intitulée Les Difficultés de la profanation. « Poutine assure que nous ne sommes pas une nation. Sans doute pas au sens du nationalisme conservateur. Mais au sens d’une constellation dynamique, riche de gens très, très divers. Notre combat consiste à survivre, pour garder ce droit de rester divers, alors que Poutine tente de nous éradiquer comme un membre infecté de la grande Russie qu’il voudrait amputer. »        Il vous reste 42.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/23/la-cite-des-doges-affiche-son-soutien-a-la-culture-ukrainienne_6123359_3246.html"},"headline":"La cit\u00e9 des Doges affiche son soutien \u00e0 la culture ukrainienne","dateCreated":"2022-04-23T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-23T08:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Arts"],"description":"Les jeunes artistes de l\u2019exposition \u00ab\u00a0This is Ukraine\u00a0: Defending Freedom\u00a0\u00bb se sont fait les ambassadeurs de leur pays bombard\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/319/0/576/288/1342/671/60/0/89b28bc_1650635089859-278272472-5304304129600597-2930284154765011718-n.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-13">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les Etats membres, la Commission et le Parlement se sont mis d’accord sur une nouvelle législation permettant de mieux lutter contre les dérives du Web, comme les discours de haine, la désinformation ou la contrefaçon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Libertés numériques             L’Union européenne adopte son règlement sur les services numériques      Les Etats membres, la Commission et le Parlement se sont mis d’accord sur une nouvelle législation permettant de mieux lutter contre les dérives du Web, comme les discours de haine, la désinformation ou la contrefaçon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Les commissaires européens Margrethe Vestager et Thierry Breton, lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le 23 février 2022.  JOHN THYS / AFP                 Après plusieurs mois de négociations, un accord a été trouvé, samedi 23 avril, entre les institutions européennes au sujet du règlement sur les services numériques (Digital Services Act, DSA), qui imposera aux grandes plates-formes, comme Facebook (Meta) ou Amazon, de mieux éradiquer les contenus illicites et dangereux en ligne, a annoncé sur Twitter le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à l’origine du projet avec sa collègue à la concurrence, Margrethe Vestager.            « Cet accord est historique, s’est aussitôt félicitée la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Nos nouvelles règles vont protéger les utilisateurs en ligne, assurer la liberté d’expression et des opportunités pour les entreprises. » « Le DSA est une première mondiale en matière de régulation du numérique », a insisté le Conseil de l’Union européenne (UE), qui représente les 27 Etats membres, dans un communiqué. Le texte « vient consacrer le principe que ce qui est illégal hors ligne doit également être illégal en ligne. Il vise à protéger l’espace numérique contre la diffusion de contenus illicites et à garantir la protection des droits fondamentaux des utilisateurs ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Internet, l’Europe mise au défi d’appliquer ses propres règles                   Mettre fin aux dérives            Le règlement sur les services numériques constitue l’un des deux volets d’un plan d’envergure présenté en décembre 2020 par l’exécutif européen. Le premier volet, le règlement sur les marchés numériques (Digital Markets Act, DMA), qui s’attaque aux pratiques anticoncurrentielles, a été conclu à la fin de mars.              Le DSA, lui, met à jour la directive sur l’e-commerce née il y a vingt ans, quand les plates-formes aujourd’hui géantes étaient encore embryonnaires. Son objectif est de mettre fin aux dérives des réseaux sociaux qui ont souvent défrayé la chronique : assassinat du professeur d’histoire Samuel Paty en France après une campagne de haine, en octobre 2020 ; assaut de manifestants sur le Capitole aux Etats-Unis, en janvier 2021, en partie planifié grâce à Facebook et Twitter…            La face sombre d’Internet concerne aussi les plates-formes de vente envahies de produits contrefaits ou défectueux, qui peuvent s’avérer dangereux, à l’instar des jouets d’enfants ne respectant pas les normes de sécurité. Le nouveau règlement institue l’obligation de retirer « promptement » tout contenu illicite (selon les lois nationales et européennes) dès qu’une plate-forme en a connaissance. Il contraint aussi les réseaux sociaux à suspendre les utilisateurs violant « fréquemment » la loi, et obligera les sites de vente en ligne à contrôler l’identité de leurs fournisseurs avant de proposer leurs produits.            Obligations pour les « très grandes plates-formes »            Au cœur du projet, de nouvelles obligations imposées aux « très grandes plates-formes », celles comptant « plus de 45 millions d’utilisateurs actifs » dans l’UE, soit autour d’une vingtaine d’entreprises, dont la liste reste à déterminer mais qui incluront les Gafam (Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft), ainsi que Twitter, et probablement TikTok, Zalando ou Booking.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment réguler Facebook ?                   Ces acteurs devront évaluer eux-mêmes les risques liés à l’utilisation de leurs services et mettre en place les moyens appropriés pour retirer des contenus problématiques. Ils se verront imposer une transparence accrue sur leurs données et algorithmes de recommandation. Ils feront l’objet d’un audit une fois par an par des organismes indépendants et placés sous la surveillance de la Commission européenne, qui pourra infliger des amendes atteignant 6 % de leurs ventes annuelles en cas d’infractions répétées.              « Dans le contexte de l’agression russe en Ukraine et des conséquences particulières sur la manipulation de l’information en ligne, un nouvel article a été introduit afin de mettre en place un mécanisme de réaction en cas de crise », a fait savoir le Conseil européen. Ce mécanisme, activé sur décision de la Commission, permettra de prendre des mesures « proportionnées et efficaces » à l’égard des très grandes plates-formes qui contribueraient à répandre de fausses informations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Refonder Internet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                    Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                    Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/23/l-union-europeenne-a-finalise-sa-legislation-pour-eliminer-les-zones-de-non-droit-sur-internet_6123347_4408996.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte son r\u00e8glement sur les services num\u00e9riques","dateCreated":"2022-04-23T05:15:09+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:15:09+02:00","dateModified":"2022-04-23T07:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"description":"Les Etats membres, la Commission et le Parlement se sont mis d\u2019accord sur une nouvelle l\u00e9gislation permettant de mieux lutter contre les d\u00e9rives du Web, comme les discours de haine, la d\u00e9sinformation ou la contrefa\u00e7on.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/67/0/4544/2272/1342/671/60/0/d028b01_671921171-000-323q9c8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-14">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Plus de 100 cas d’hépatites sévèresont été détectés chez des enfants au Royaume-Uni. Des cas épars ont aussi été recensés aux Etats-Unis, en Espagne, en Irlande… mais pas en France. L’enquête se poursuit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Santé             Derrière les cas d’hépatites aiguës infantiles d’origine inconnue, la piste des adénovirus      Plus de 100 cas d’hépatites sévèresont été détectés chez des enfants au Royaume-Uni. Des cas épars ont aussi été recensés aux Etats-Unis, en Espagne, en Irlande… mais pas en France. L’enquête se poursuit.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 05h06, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Devant l’hôpital universitaire de Southend, dans l’Essex, en Angleterre (Royaume-Uni), en janvier 2021.  ADRIAN DENNIS / AFP               C’est une intrigante série d’hépatites aiguës. Elle sévit depuis quelques mois chez de jeunes enfants, dans certains pays d’Europe et aux Etats-Unis. Intrigante, car l’origine de ces hépatites sévères n’a toujours pas été élucidée, malgré les enquêtes en cours.          Au Royaume-Uni, pays de loin le plus touché, ce sont désormais 108 cas qui ont été confirmés par les autorités médicales, jeudi 21 avril : 79 en Angleterre, 14 en Ecosse, et 15 entre le pays de Galles et l’Irlande du Nord. Les premiers cas ont été détectés fin mars (sauf un cas identifié dès janvier). La plupart des enfants hospitalisés ont entre 1 et 5 ans. Huit d’entre eux ont dû subir une greffe de foie. « Des greffes à ces âges sont extrêmement rares, donc nous sommes très préoccupés », a indiqué à la BBC la professeure Susan Hopkins, conseillère médicale en chef de l’agence britannique de sécurité sanitaire (UKHSA).          D’autres cas isolés ont été identifiés aux Etats-Unis, chez des enfants tout aussi jeunes (neuf cas en Alabama et deux en Caroline du Nord, au 21 avril), ainsi qu’en Espagne et en Irlande, notamment. En France, deux jeunes enfants, diagnostiqués à l’hôpital Femme-Mère-Enfant de Lyon, ont été suspectés d’appartenir à cette série. Mais depuis, ces deux cas « ont été résolus, l’un il y a quinze jours, l’autre il y a un mois, ont fait savoir mardi les Hospices civils de Lyon. L’une des hépatites (ayant touché un garçon de 3 ans et demi) est d’origine virale, l’autre (sur une fille de 7 ans) serait d’origine métabolique-génétique, avec des examens encore en cours d’analyse ». Ces deux cas n’ont « pas de liens évidents avec les cas d’hépatites recensés au Royaume-Uni », estiment ces hôpitaux.          L’alerte avait été lancée par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) le 15 avril. « La priorité est de déterminer l’étiologie de ces cas afin d’orienter les actions cliniques et de santé publique à venir », relevait l’organisation onusienne.          Des cas très inhabituels          Les hépatites sont des inflammations du foie, c’est-à-dire des réponses du système immunitaire face à une infection ou à une atteinte de cet organe. Leurs causes peuvent être tantôt infectieuses, tantôt toxiques (médicaments, par exemple, ou, pour les hépatites chroniques, une alimentation excessivement grasse et sucrée ou un excès chronique d’alcool). Chez les enfants, une hépatite aiguë se traduit souvent (mais pas toujours) par une jaunisse, des diarrhées, des vomissements, des douleurs abdominales, ainsi que par une urine foncée et des selles grises. Et par de la fièvre, si son origine est infectieuse.        Il vous reste 65.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/23/hepatites-aigues-chez-l-enfant-la-piste-des-adenovirus_6123346_3244.html"},"headline":"Derri\u00e8re les cas d\u2019h\u00e9patites aigu\u00ebs infantiles d\u2019origine inconnue, la piste des ad\u00e9novirus","dateCreated":"2022-04-23T05:06:25+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:06:25+02:00","dateModified":"2022-04-23T10:36:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Royaume-Uni","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Plus de 100\u00a0cas d\u2019h\u00e9patites s\u00e9v\u00e8resont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s chez des enfants au Royaume-Uni. Des cas \u00e9pars ont aussi \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s aux Etats-Unis, en Espagne, en Irlande\u2026 mais pas en France. L\u2019enqu\u00eate se poursuit.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/697/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd20a4d_1650679103381-000-8y223m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-15">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Si les soldats russes ont quitté le site il y a trois semaines, laissant derrière eux des mines et des lieux détruits, ils occupent toujours la centrale en activité de Zaporijia, la plus grande d’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le lent retour à la normale dans la centrale nucléaire de Tchernobyl après l’occupation russe      Si les soldats russes ont quitté le site il y a trois semaines, laissant derrière eux des mines et des lieux détruits, ils occupent toujours la centrale en activité de Zaporijia, la plus grande d’Europe.          Par Perrine Mouterde et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un soldat ukrainien devant les quartiers où sont stockés les déchets nucléaires, à Tchernobyl, en Ukraine, le 16 avril 2022.  EFREM LUKATSKY / AP               Le téléphone sonne de nouveau. Après avoir été interrompu pendant plus d’un mois, le contact direct entre la centrale de Tchernobyl, située dans le nord de l’Ukraine, et l’autorité de sûreté nucléaire du pays a enfin été rétabli, mardi 19 avril. L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a salué « une étape importante », qui témoigne d’un lent et progressif retour à la normale sur le site. Trois semaines après le départ des forces russes, le 31 mars, la situation autour de l’installation reste toutefois compliquée, des terrains ayant notamment été minés par les soldats de Moscou.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol                 Dès le premier jour de la guerre, le 24 février, les troupes de Vladimir Poutine s’étaient emparées des lieux, théâtre de la plus grave catastrophe nucléaire de l’histoire, en 1986. Sur le site se trouvent quatre anciens réacteurs, dont le dernier a été arrêté en 2000 – le réacteur accidenté est, lui, recouvert d’un « sarcophage », une enceinte de confinement –, ainsi que des installations d’entreposage des combustibles usés et de stockage des déchets.          Pendant cinq semaines, des dizaines d’employés ukrainiens ont continué à assurer la sûreté des installations dans des conditions particulièrement difficiles, en travaillant de manière continue, sans pouvoir rentrer chez eux. Interrogé par plusieurs médias, dont l’agence Associated Press, l’ingénieur en chef chargé de la sûreté, Valerii Semenov, a raconté avoir œuvré trente-cinq jours d’affilée, ne dormant que trois heures par nuit, en se rationnant sur les cigarettes.                         Valerii Semenov, l’ingénieur en chef chargé de la sécurité de la centrale nucléaire de Tchernobyl, pose à Kiev, le 18 avril 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »                 « Les Russes voulaient savoir comment l’installation était gérée. Ils voulaient des informations sur toutes les procédures, les documents et les opérations. J’avais peur, parce que les interrogatoires étaient constants et parfois violents », a également déclaré à la chaîne anglaise BBC Oleksandr Lobada, le responsable de la radioprotection du site. La tension a été particulièrement forte lorsque le site a été complètement déconnecté du réseau électrique, le 9 mars, en raison d’actions militaires russes. L’installation a alors fonctionné grâce à des générateurs de secours, avant que le courant ne puisse être rétabli, le 14 mars.          Saccage et pillage          Dans le sous-sol du bâtiment principal, un fatras de matelas, tapis, chaussures, vêtements et autres effets personnels s’entassent là où ont vécu quelque 170 membres de la garde nationale ukrainienne tout au long de l’occupation russe. Selon les témoignages, les occupants ont saccagé et pillé ces pièces lors de leur départ, emmenant des militaires ukrainiens qui avaient été déployés pour assurer la sécurité du site et dont le sort demeure inconnu. « Les soldats russes, qui viennent de régions rurales pauvres, ont pris tout ce qu’ils pouvaient prendre, des ordinateurs, des imprimantes, des appareils électriques, ou même des cuillères ou des fourchettes… Tout ce qui leur tombait sous la main », assure au Monde Petro Kotin, le patron de l’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne Energoatom. Des bureaux, laboratoires et équipements ont été endommagés ou détruits.        Il vous reste 61.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/guerre-en-ukraine-apres-l-occupation-russe-le-lent-retour-a-la-normale-dans-la-centrale-nucleaire-de-tchernobyl_6123345_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe","dateCreated":"2022-04-23T05:05:43+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:05:43+02:00","dateModified":"2022-04-23T15:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si les soldats russes ont quitt\u00e9 le site il y a trois semaines, laissant derri\u00e8re eux des mines et des lieux d\u00e9truits, ils occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/475/0/5699/2849/1342/671/60/0/a71b2da_b3f8162e843f460592189941fffc5440-14d2796667d74f1ea346aaa3bde4ba90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-16">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Dans un entretien au quotidien « Ouest-France », vendredi, Emmanuel Macron a donné des précisions sur les armes livrées à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine      Dans un entretien au quotidien « Ouest-France », vendredi, Emmanuel Macron a donné des précisions sur les armes livrées à Kiev.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 05h04, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des soldats de l’armée française opèrent sur un Caesar (un camion équipé d’un système d’artillerie), lors d’un exercice de tir, à Canjuers (Var), en octobre 2021.  NICOLAS TUCAT / AFP               Ce sera la priorité des priorités diplomatiques, quelle que soit l’issue du scrutin présidentiel, dimanche 24 avril : qu’Emmanuel Macron commence un second mandat ou qu’une transition se dessine à l’Elysée au profit de Marine Le Pen, la guerre en Ukraine va continuer de peser sur l’exécutif français, après avoir hanté les débats électoraux. Deux mois après le début de l’invasion russe, le Donbass menace, en effet, de s’embraser et le siège de Marioupol n’en finit pas.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol                 Au dernier jour de la campagne, le président sortant a cherché, vendredi 22 avril, à préparer les esprits à cette nouvelle phase de la guerre, pas moins risquée et incertaine que la première, en dépit de l’échec subi par le président russe, Vladimir Poutine, dans sa tentative de conquête de Kiev. Tandis que le sujet était jusqu’ici tabou, Emmanuel Macron a reconnu, dans un entretien au quotidien Ouest-France, que la France livrait à Kiev des missiles antichars Milan et des canons Caesar. Il s’agit de répondre aux appels à l’aide militaire lancés sans relâche par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, soucieux de recevoir des armes lourdes afin d’amplifier la résistance de son pays face à l’envahisseur russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou                 L’Elysée n’a voulu donner aucun détail sur les quantités envisagées, tout en précisant que ces matériels étaient prélevés sur les stocks des forces françaises. Quelques dizaines de Milan ont d’ores et déjà été livrés, avait révélé Le Monde, le 9 mars. Les Caesar – dont l’armée ne dispose plus que de 76 exemplaires – devraient être déployés en Ukraine d’ici à la fin du mois. Plusieurs dizaines de milliers d’obus les accompagneront. En attendant, une quarantaine de soldats ukrainiens devaient arriver, samedi 23 avril, en France pour se former au maniement de ces canons de 155 mm, d’une portée de 40 kilomètres, montés sur camion.          Ligne rouge          La déclaration du chef de l’Etat survient une semaine après que les autorités françaises ont commencé à lever le voile sur leurs livraisons d’armes, au moment où tous les alliés de l’Ukraine, à commencer par les Etats-Unis, amplifient leur assistance dans la perspective de combats de grande intensité dans le Donbass.          Depuis le début des hostilités, la France assure avoir donné pour 100 millions d’euros de matériels militaires. Un montant équivalent devrait être fourni dans les prochaines semaines. « Je pense qu’il faut continuer sur ce chemin. Avec toujours une ligne rouge, qui est de ne pas entrer dans la cobelligérance », a déclaré M. Macron à Ouest-France. Une ligne rouge qui exclut, d’après Paris, l’envoi d’avions de chasse et de chars.        Il vous reste 57.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/la-guerre-en-ukraine-priorite-de-l-elysee_6123344_3210.html"},"headline":"La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-23T05:04:00+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:04:00+02:00","dateModified":"2022-04-23T15:53:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Diplomatie","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Dans un entretien au quotidien \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb, vendredi, Emmanuel Macron a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur les armes livr\u00e9es \u00e0 Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2c34a61_1650682907101-000-9pj7et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-17">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Carnets d’exil, épisode 2. Avec la guerre, ils ont quitté Dymer, Kiev ou Moscou, et posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg, Toulon, Paris ou Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « J’espère aller passer quelques jours à Kiev avec mes parents – les voir, les toucher, être rassurée »   Par Anne Guillard, Chloé Hecketsweiler, Solène L'Hénoret et Mattea Battaglia  Publié aujourd’hui à 04h42, mis à jour à 07h50   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesCarnets d’exil, épisode 2. Avec la guerre, ils ont quitté Dymer, Kiev ou Moscou, et posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg, Toulon, Paris ou Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
       }

          Ils s’appellent Valeria, Ivan, Olga, Nina et Evgenia. Ils viennent d’Ukraine et de Russie, et ont trouvé refuge en France, depuis le début du conflit. Douze familles ukrainiennes et russes, dont les vies ont été bouleversées, ont accepté de nous raconter régulièrement leur nouveau quotidien. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés, afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Depuis le début de la guerre, le 24 février, près de 5 millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays. Au 18 avril, 57 000 adultes et enfants percevaient l’allocation de subsistance accordée par la France. A côté de cet exode massif, des Russes ont fui le régime de Vladimir Poutine, dont certains sont arrivés dans l’Hexagone sans qu’on puisse en déterminer précisément le nombre. Ils ne peuvent en effet bénéficier de la protection temporaire accordée par la France et ne demandent pas forcément l’asile.                    
Valeria, à Strasbourg 

 «&nbspC’est pour que ma sœur puisse réussir sa scolarité que nous avons décidé de partir, elle et moi »

 Elles ont plus l’air de deux amies que de deux sœurs. Neuf ans séparent pourtant l’aînée, Valeria, 26 ans, de sa cadette, Maria, 17 ans. A Strasbourg, où elles ont posé leurs valises le 1er mars, les sœurs Nadieina cherchent leurs marques, dans un petit studio, entre reprise d’études et recherche d’emploi, projets d’avenir et espoir d’un retour à Kiev.




<article-nb="2022/04/23/19-18">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Trois adultes et une adolescente ont été blessées vendredi dans un quartier paisible de la capitale américaine par un tireur. L’homme s’est suicidé alors qu’il était sur le point d’être arrêté vendredi, a annoncé la police.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       États-Unis             Etats-Unis : un tireur blesse quatre personnes à Washington et se suicide      Trois adultes et une adolescente ont été blessées vendredi dans un quartier paisible de la capitale américaine par un tireur. L’homme s’est suicidé alors qu’il était sur le point d’être arrêté vendredi, a annoncé la police.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h11, mis à jour à 07h43    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La police de Washington vise un immeuble de la rue Van Ness, après une fusillade dans le quartier, à Washington, aux Etats-Unis, le 22 avril 2022.  KEVIN DIETSCH / AFP                 Un homme s’est suicidé alors qu’il était sur le point d’être arrêté, vendredi 22 avril, après avoir blessé par balle quatre personnes et déclenché un spectaculaire déploiement des forces de sécurité dans un quartier aisé de Washington, a annoncé la police.            Quatre personnes, dont une fille de 12 ans, ont été blessées vendredi après-midi par des tirs d’armes à feu dans le quartier Connecticut Avenue-Van Ness, dans le nord-ouest de la capitale américaine, où sont situées de nombreuses ambassades et écoles. Trois des blessés, transportés à l’hôpital, sont dans un état stable. La quatrième victime, âgée d’une soixantaine d’années, a été soignée sur place.              « Le suspect que nous pensons être responsable de cela est maintenant mort », a déclaré le chef de la police de Washington, Robert Contee, vendredi soir lors d’une conférence de presse. Selon lui, l’individu s’est donné la mort alors que la police venait de faire irruption dans son appartement, situé au cinquième étage d’un immeuble, dans lequel les enquêteurs ont découvert « un dispositif de type sniper avec un trépied », au moins six armes à feu – dont des fusils d’assaut à lunette – et « de nombreuses, nombreuses munitions ».            Le mobile du tireur reste inconnu, mais, « évidemment, son intention était de tuer et de blesser des membres de notre communauté », a ajouté le chef de la police.            « L’accès facile aux armes à feu doit cesser »            Une vidéo circulant sur les réseaux sociaux, apparemment filmée dans la perspective du tireur, montre des gens courant se mettre à l’abri sous des tirs d’armes automatiques. « Cela a l’air très authentique », a déclaré M. Contee, précisant toutefois que la vidéo devait être expertisée, et qu’il ignorait si elle avait été tournée en direct ou bien publiée a posteriori.              Dans l’après-midi, après avoir été appelés vers 15 h 20, heure locale (21 h 20, à Paris), de très nombreux membres des forces de l’ordre, équipés de fusils et d’imposants boucliers pare-balles, avaient bouclé la zone, confinant des écoles et une université.            Les faits se sont déroulés dans un quartier du nord-ouest de la capitale, plutôt aisé et habituellement tranquille. De nombreux habitants ont été évacués de la zone où ont retenti de nombreuses détonations, selon des vidéos partagées sur les réseaux sociaux.            La police de Washington a, le même après-midi, fait part de deux autres fusillades dans d’autres quartiers de la capitale. Deux cent vingt-six homicides ont été dénombrés dans la ville en 2021, un chiffre en hausse de 14 % par rapport à 2020. « Nous sommes déterminés à aider les habitants et à stopper la violence par arme à feu », a déclaré devant la presse la maire démocrate de la capitale américaine Muriel Bowser. « L’accès facile aux armes à feu doit cesser. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, la reprise des fusillades relance le débat sur le contrôle des armes à feu                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Algorithmes endiablés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/etats-unis-quatre-blesses-dans-une-fusillade-a-washington-une-personne-recherchee_6123341_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: un tireur blesse quatre personnes \u00e0 Washington et se suicide","dateCreated":"2022-04-23T04:11:20+02:00","datePublished":"2022-04-23T04:11:20+02:00","dateModified":"2022-04-23T07:43:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Trois adultes et une adolescente ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es vendredi dans un quartier paisible de la capitale am\u00e9ricaine par un tireur. L\u2019homme s\u2019est suicid\u00e9 alors qu\u2019il \u00e9tait sur le point d\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9 vendredi, a annonc\u00e9 la police.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/543/0/4847/2423/1342/671/60/0/ed7d5bf_5026354-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-19">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les militaires français ont filmé ce qu’ils affirment être des mercenaires russes en train d’enterrer des corps près de la base de Gossi, dans le nord du Mali.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Guerre au Mali             Mali : dans la guerre de l’information, l’armée française réplique et accuse le Groupe Wagner      Les militaires français ont filmé ce qu’ils affirment être des mercenaires russes en train d’enterrer des corps près de la base de Gossi, dans le nord du Mali.          Par Cyril Bensimon et Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 03h38, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                                                  La guerre de l’information n’a pas encore fixé toutes ses règles, mais le geste de l’armée française répond sans aucun doute à la définition d’une riposte. Fait rare, celle-ci a communiqué auprès de plusieurs médias, dont Le Monde, une vidéo dans laquelle on peut distinguer 11 hommes en tenue militaire entourant un charnier, certains d’entre eux creusant le sable et ensevelissant une dizaine de dépouilles, et dont l’objectif était de faire porter la responsabilité du massacre aux soldats de l’opération « Barkhane ».              Comme Le Monde a pu le confirmer de manière indépendante, la scène a été filmée dans le nord du Mali, à moins de 4 km de la base militaire de Gossi, que les militaires français avaient quittée deux jours avant. La qualité des images de cette vidéo, prise par des moyens aériens, ne permet pas de déterminer la pigmentation de la peau des personnes qui entourent les cadavres, mais les treillis ne correspondent pas à ceux de l’armée malienne. « Des renseignements très précis nous font dire que ce sont les hommes de Wagner. On n’a aucun doute », affirme l’armée française.            Selon un officier, cette information est confirmée par des renseignements électromagnétiques, cyber et humains. « Notre mission reste le combat contre les groupes armés terroristes [GAT], pas la surveillance de Wagner, mais l’on se doutait qu’il allait se passer quelque chose après notre départ de Gossi, qu’une manipulation allait se produire. On a donc anticipé », explique-t-il, rappelant les précédentes accusations ayant visé les militaires de « Barkhane » : exactions diverses, trafic d’or ou d’armes à destination des djihadistes, comme lorsqu’un convoi français avait été bloqué à Téra, au Niger, en novembre 2021, provoquant la mort de trois manifestants.            « Manœuvres de désinformation »            Pour l’armée, une main se cache derrière « ces manœuvres de désinformation » visant à ternir l’image de la France et l’action de ses soldats qui se retirent du Mali : le groupe russe Wagner, considéré comme très proche du Kremlin, qui, après la Centrafrique, a déployé, selon l’état-major, plus de 1 000 mercenaires aux côtés de la junte malienne depuis le début de l’année.              Après avoir transféré, mardi 19 avril, à la suite d’un état des lieux « approfondi », la base de Gossi aux Forces armées maliennes (FAMa), l’armée française maintient une surveillance sur la zone et sur les réseaux sociaux. Selon l’état-major, « un capteur français », observe tout d’abord, mercredi en fin d’après-midi, l’installation sur le site de Gossi d’« une dizaine d’individus de type caucasien, appartenant très probablement au Groupe Wagner », et d’un détachement de militaires maliens. Puis une photo aérienne du camp est prise à 21 h 55, montrant un petit groupe de soldats, probablement maliens, dormant à la belle étoile, à côté de tentes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes et les autres » : l’armée malienne de nouveau accusée d’exactions                   « Quand on a vu un premier tweet mercredi à 22 h 06 [évoquant “un crime contre le peuple malien fait par le Français” (sic)], on s’est dit que c’était le premier acte d’une attaque informationnelle, relate l’état-major. Le lendemain vers midi, une première photo est apparue, c’était l’acte 2. » Celle-ci dénonce sur Twitter : « C’est ce que les Français ont laissé derrière eux quand ils ont quitté la base à Gossi. (…) On peut pas garder le silence sur ça ! » L’acte 3 sera la publication d’une vidéo, jeudi, peu après 16 h 30.            « La preuve d’une manipulation »            L’auteur des tweets, Dia Diarra, se présente comme un « ancien militaire/patriote malien/analyste politique » et affiche sur son profil la photo du colonel Assimi Goïta, le président de transition du Mali. Quelques jours plus tôt, Dia Diarra affichait celle d’Alexander Murillo, un Colombien inscrit sur le réseau social russe VKontakte. « Il s’agit très certainement d’un faux profil créé par Wagner », juge l’armée, qui, cette fois, se trouve en mesure de répliquer dans la « guerre informationnelle » qui lui est livrée.              En effet, jeudi 21 avril à 9 h 50, « par chance », dit-elle, un drone a filmé la scène d’ensevelissement. Outre les coups de pelles de quelques-uns, on peut distinguer au moins un individu filmant ou photographiant l’action. La position et les mouvements de ce dernier correspondent aux photos publiées par Dia Diarra. Pour l’armée, « la preuve d’une manipulation » destinée à incriminer « Barkhane » est faite et l’occasion lui est donnée de mener une contre-offensive pour éviter d’être associée à ce charnier, et couper court aux accusations qui fleurissent sur les réseaux sociaux. La « guerre des perceptions », selon les termes du chef d’état-major des armées, le général Thierry Burkhard, est l’un des chantiers de son institution.                             Lire aussi :  Mali : Antonio Guterres appelle l’armée et ses « partenaires bilatéraux » à respecter les droits humains                   Mais l’armée française n’a pas voulu communiquer les images de Bounti, où elle est accusée par les Nations unies d’avoir tué au moins 22 personnes, majoritairement des civils, dans le bombardement d’un mariage, le 3 janvier 2021. « A Bounti, on a mené une opération de neutralisation d’un GAT et donc on a mis en œuvre des moyens de détection, d’identification et de frappes, se justifie l’état-major, qui dément toute bavure. Ici, il ne s’agit que d’observation. »            Allégations d’exactions            Reste maintenant la question de l’origine des corps filmés à Gossi. Selon l’armée française, les dépouilles « pourraient provenir de l’opération menée par Wagner et l’armée malienne à Hombori, le 19 avril, où près de 600 personnes ont été arrêtées. » Ce jour-là, aux abords de cette localité située à 70 kilomètres au sud de Gossi, un mercenaire de Wagner est mort après que son véhicule a explosé sur une mine. « Ils ont ensuite riposté en lançant une opération dans le village, raconte un humanitaire malien. C’était un jour de foire. Quelques terroristes étaient dissimulés. Il y a eu des échanges de tirs. Puis les soldats s’en sont pris à tout le monde, agressant les habitants, les dépouillant de leurs bijoux, argent et téléphone, pendant que d’autres tiraient dans tous les sens. » Une vingtaine de personnes auraient été tuées au cours de cette opération, selon l’ONG Armed Conflict Location and Event Data Project (Acled).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ce camp est devenu un centre de torture » : au Mali, l’armée et Wagner accusés d’exactions sur des civils                   Dans le centre du Mali, les allégations d’exactions commises par les soldats maliens et leurs supplétifs russes se multiplient : depuis le début de l’année, environ 450 personnes ont été tuées lors de leurs opérations conjointes, toujours selon Acled. La plus meurtrière a eu lieu à Moura, un village de la région de Mopti, entre le 27 et le 31 mars. Plus de 380 habitants ont été tués dans cette attaque, qualifiée par l’armée malienne d’« opération d’opportunité aéroterrestre de grande envergure », ayant permis de neutraliser « 203 combattants des groupes armés terroristes ».                                          Écouter aussi    Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                    Dans un nouveau tweet, le 22 avril, le compte Twitter Dia Diarra confirme que « les FAMa ont mené une opération à Hombori (un nouveau site de ravitaillement des terroristes) », mais assure que « tous les arrêtés ont été libérés. Les FAMa sont engagées à respecter les droits de l’homme lors des opérations ».                 Cyril Bensimon et  Morgane Le Cam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Algorithmes endiablés  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/23/sahel-dans-la-guerre-de-l-information-l-armee-francaise-replique-et-accuse-le-groupe-wagner_6123340_3212.html"},"headline":"Mali : dans la guerre de l\u2019information, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise r\u00e9plique et accuse le Groupe Wagner","dateCreated":"2022-04-23T03:38:03+02:00","datePublished":"2022-04-23T03:38:03+02:00","dateModified":"2022-04-23T13:26:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre au Mali"],"keywords":["International","Mali","Guerre au Mali","Le Monde Afrique","Sahel"],"description":"Les militaires fran\u00e7ais ont film\u00e9 ce qu\u2019ils affirment \u00eatre des mercenaires russes en train d\u2019enterrer des corps pr\u00e8s de la base de Gossi, dans le nord du Mali.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
,{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/157/0/1851/925/1342/671/60/0/32b201a_1650645503246-254150.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre au Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guerre-au-mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-20">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Ron DeSantis a souhaité punir le géant du divertissement pour les prises de position de son PDG sur la loi dite « Don’t Say Gay », jugée homophobe et contraire aux valeurs du groupe propriétaire du plus grand parc d’attractions de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       États-Unis             Le gouverneur de Floride promulgue une loi qui met fin au statut favorable de Disney World      Ron DeSantis a souhaité punir le géant du divertissement pour les prises de position de son PDG sur la loi dite « Don’t Say Gay », jugée homophobe et contraire aux valeurs du groupe propriétaire du plus grand parc d’attractions de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h26, mis à jour à 07h31    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Ron DeSantis, le gouverneur de Floride, signe la loi HB7 surnommée loi « stop woke », ainsi que la loi sur le statut spécial de Disney World, lors d’une conférence de presse au collège et lycée privé Mater Academy, à Hialeah Gardens, en Floride, le 22 avril 2022.  DANIEL A. VARELA / AP                 Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, a signé vendredi 22 avril une loi, qui entrera en vigueur en juin 2023, supprimant un statut favorable dont bénéficie le parc d’attractions Disney World, son propriétaire ayant défendu certains thèmes progressistes peu appréciés des élus républicains.            Avec son statut spécial, octroyé à l’époque de la construction du site de loisirs près d’Orlando dans les années 1960, Disney était exempté de la plupart des réglementations de l’Etat et garantissait en échange un certain nombre de services publics essentiels, comme le ramassage des ordures, les pompiers ou le traitement des eaux. Certains élus craignent que la révocation de ce statut n’entraîne un transfert de dettes aux gouvernements locaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le royaume de Mickey pris dans la guerre culturelle en Floride                   Relation dégradée            Les relations entre M. DeSantis et Disney se sont récemment dégradées après que Bob Chapek, le PDG de Disney, s’est prononcé publiquement contre une loi promue par le gouverneur interdisant d’enseigner des sujets en lien avec l’orientation sexuelle ou l’identité de genre à l’école primaire. Ce texte est surnommé par ses opposants « Don’t Say Gay » (« Ne parlez pas des gays »).              Au départ, M. Chapek hésitait à prendre position sur le texte, selon une note interne ayant fuité. Des employés de Disney ont alors manifesté contre l’« apathie » du groupe et des appels au boycott ont commencé à circuler sur les réseaux sociaux, conduisant le PDG à se déclarer contre la loi.            « Vous êtes une entreprise avec un siège à Burbank, en Californie, et vous déployez votre pouvoir économique pour attaquer les parents de mon Etat. Nous considérons cela comme une provocation et nous allons nous battre contre cela », a déclaré M. DeSantis vendredi en signant le texte. Le parc d’attractions de Disney près d’Orlando est parmi les plus visités au monde et la marque Disney reste l’une des préférées des Américains.                             Lire aussi :  Floride : vote d’une loi interdisant l’enseignement sur l’identité de genre et l’orientation sexuelle à l’école                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Algorithmes endiablés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/le-gouverneur-de-floride-promulgue-une-loi-qui-met-fin-au-statut-favorable-de-disney-world_6123338_3210.html"},"headline":"Le gouverneur de Floride promulgue une loi qui met fin au statut favorable de\u00a0Disney World","dateCreated":"2022-04-23T02:26:14+02:00","datePublished":"2022-04-23T02:26:14+02:00","dateModified":"2022-04-23T07:31:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Ron DeSantis a souhait\u00e9 punir le g\u00e9ant du divertissement pour les prises de position de son PDG sur la loi dite \u00ab\u00a0Don\u2019t Say Gay\u00a0\u00bb, jug\u00e9e homophobe et contraire aux valeurs du groupe propri\u00e9taire du plus grand parc d\u2019attractions de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/320/0/5950/2975/1342/671/60/0/0650c23_c1fe5c2b42e140bb8d25328e2dc782ec-c1fe5c2b42e140bb8d25328e2dc782ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   
