<FILE-date="2022/04/23/19">

<article-nb="2022/04/23/19-1">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Allemagne             En Allemagne, des manifestants anticharbon défendent un village menacé de disparition      La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Manifestation contre la destruction du village de Lützerath pour l’expansion de la mine à ciel ouvert de charbon de Garzweiler, près de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 La commune de Lützerath est, comme d’autres, condamnée de longue date à disparaître pour permettre à la mine de charbon de s’étendre. Selon les organisateurs, quelque 3 500 personnes ont manifesté, samedi 23 avril, à Lützerath, dans le bassin minier rhénan, à quelques centaines de mètres seulement de la gigantesque mine à ciel ouvert de Garzweiler, régulièrement prise pour cible par des militants écologistes. La police n’a pour l’instant pas communiqué le nombre de participants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Une centaine de militants ont décidé d’aller protester au bord de la mine, ce qui peut s’avérer « extrêmement dangereux », a estimé dans un tweet la police de la région Rhénanie-du-Nord-Westphalie, demandant aux organisateurs de faire passer le message parmi les protestataires.                           Manifestation près du village de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 Réduire sa dépendance au gaz russe            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le débat sur le charbon est toutefois relancé dans le pays, très dépendant du gaz russe, qui représentait jusque-là quelque 55 % de ses importations. Afin d’assurer la production d’électricité tout en réduisant sa dépendance, le gouvernement allemand s’est donné fin mars la possibilité de « suspendre » la fermeture de certaines centrales à charbon pour remplacer le gaz russe, tout en assurant que l’objectif d’une sortie du charbon d’ici à 2030 reste inchangé.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Guerre en Ukraine : Berlin face au piège du gaz russe                   « Comment pouvons-nous avoir confiance en la capacité du gouvernement de contribuer à la paix en Ukraine s’il détruit des maisons et des villages dans son propre pays pour des énergies fossiles ? », a dénoncé Ilyess El Kortbi, militant ukrainien du mouvement Fridays For Future, cité dans un communiqué.              Lützerath est devenu le nouveau point de ralliement du mouvement écologiste allemand. Des activistes y ont construit des cabanes et se préparent à la confrontation avec les forces de l’ordre. Greta Thunberg avait visité la région en septembre dernier.            Le charbon qui se trouve dans le sous-sol de ces communes sera « nécessaire dès 2024 » pour approvisionner les centrales, alors que les autres mines de la région ferment, assure pour sa part l’exploitant, le groupe énergétique RWE. D’autres hameaux sont déjà complètement abandonnés. La plupart de leurs habitants ont été relogés dans de nouveaux villages construits à bonne distance de la mine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/23/en-allemagne-des-manifestants-anticharbon-defendent-un-village-menace-de-disparition_6123393_3244.html"},"headline":"En Allemagne, des manifestants anticharbon d\u00e9fendent un village menac\u00e9 de disparition","dateCreated":"2022-04-23T17:43:35+02:00","datePublished":"2022-04-23T17:43:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne"],"description":"La destruction de L\u00fctzerath, dans le bassin rh\u00e9nan, est pr\u00e9vue pour permettre l\u2019extension de la mine de Garzweiler.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/320/0/3841/1920/1342/671/60/0/68df19a_5029483-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-2">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ En vingt ans, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans une quatrième guerre  – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                      De la Tchétchénie à la Syrie, de la Géorgie à l’Ukraine... l’armée russe toujours sur le pied de guerre   Par Xemartin Laborde, Eric Dedier,  Lucie Rubrice, Flavie Holzinger et Francesca Fattori  Publié aujourd’hui à 16h44, mis à jour à 16h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEn vingt ans, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans une quatrième guerre  – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.         En déclenchant, le 24 février, une « opération militaire spéciale » contre l’Ukraine, selon l’expression imposée par le Kremlin, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans la quatrième guerre depuis son arrivée au pouvoir – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.          Les terrains d’opérations et les adversaires diffèrent, mais les situations présentent également des similitudes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                 Par les impératifs invoqués pour justifier l’intervention militaire, d’abord. La lutte antiterroriste pour la Tchétchénie, en 1999, mais aussi en Syrie en 2015. Le soutien aux minorités prorusses opprimées par la Géorgie en Ossétie du Sud et en Abkhazie, en 2008, tout comme en Ukraine en 2014 et en 2022. En Libye (2016) et dans le Haut-Karabakh (2020), la Russie s’est greffée à des conflits externes pour asseoir son influence.          Ensuite, par la stratégie mise en place, combinant bombardements aériens massifs, déploiements terrestres et opérations de déstabilisation.          Aux interventions menées officiellement par l’armée régulière s’ajoutent ainsi celles où opèrent les mercenaires du groupe Wagner, armée de l’ombre qui dépendrait de l’oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, et officiellement encouragée par les autorités.                                  














































Pays-Bas
Azerbaïdjan
Allemagne
Irlande
France
Danemark
Espagne
Slovaquie
Italie
Mac. du N.
Belgique
Suède
Arménie
Ukraine
Russie
Bulgarie
Roumanie
Finlande
Chypre
Syrie
Lux.
Libye
Biélorussie
Slovénie
Hongrie
Géorgie
Portugal
Tchéquie
Malte
Moldavie
Maldives -->
Royaume-Uni
Lettonie
Lituanie
Monténégro
Grèce
Albanie
Norvège
Croatie
Pologne
Estonie
Turquie
Kazakhstan















Etat membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN)



Etat partenaire souhaitant adhérer à l’OTAN






Fédération de Russie



Enclave russe (territoire séparatiste ou annexé par Moscou)






Limite de l’Union soviétique jusqu’en 1991



Etat membre de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTCS)














Tchétchénie | 1999-2009
En septembre, le premier ministre, Vladimir Poutine, lance une « opération de contre-terrorisme » en Tchétchénie, dont les séparatistes sont accusés d’avoir commis des attentats en Russie. Grozny, déjà ravagée par la
                      guerre de 1994 à 1996, est pilonnée par l’aviation. Le contrôle de la région est verrouillé par l’installation au pouvoir d’Akhmad Kadyrov. Le nouvel homme fort de la Russie remporte l’élection présidentielle de 2000, dès le






Géorgie | 2008
Après des accrochages entre séparatistes sud-ossètes et armée géorgienne, celle-ci intervient militairement. Le conflit s’étend à l’Abkhazie. La Russie déploie 40 000 soldats en soutien aux séparatistes. Trois mois plus
                      tôt, l’OTAN s’était félicitée des « aspirations euroatlantiques de l’Ukraine et de la Géorgie ». En cinq jours, les troupes de Tbilissi sont écrasées. L’indépendance de l’Abkhazie et de l’Ossétiedu Sud est reconnue






Ukraine| 2014
Tandis que Moscou annexe la Crimée par référendum, en mars, les séparatistes du Donbass proclament leur indépendance, en avril, déclenchant la guerre dans cette région de l’Est ukrainien, avec le soutien militaire russe.





Syrie | 2015
Le 30 septembre, Vladimir Poutine lance une vaste intervention militaire pour secourir le régime de Damas, qui ne contrôle plus que quelques portions de territoire. Les bombardements aériens massifs inversent le rapport de






Libye | 2016
La chute et la mort de Kadhafi, en 2011, grâce à l’appui de l’OTAN à la rébellion libyenne, sont vécues comme une humiliation par Moscou, qui voit diminuer son influence dans une région qui a longtemps gravité dans l’orbite






Haut-Karabakh | 2020
Fin septembre, l’Azerbaïdjan lance une offensive victorieuse et reprend la région séparatiste du Haut-Karabakh, soutenue par l’Arménie. Moscou, lié à Erevan par une alliance militaire, n’intervient pas dans le conflit, mais






Ukraine| 2022
Sous prétexte de protéger les Russes ethniques et les russophones d’un Etat « nazi » et « sans existence légale », Vladimir Poutine envahit l’Ukraine le 24 février, en utilisant notamment ses troupes basées
                      en Biélorussie et ses alliés des républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. Cette « opération militaire spéciale » doit lui servir à réaffirmer sa puissance face à une présence de l’OTAN, dénoncée comme







Sources : SIPRI ; Airwars.org ; Liveuamap ; Institute Study of War ; Le Monde





<article-nb="2022/04/23/19-3">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit à un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-à-vis du dirigeant de l’Eglise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Russie         Guerre en Ukraine : isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe   Éditorial   Le Monde    Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit à un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-à-vis du dirigeant de l’Eglise.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». La fête de Pâques orthodoxe, célébrée ce dimanche 24 avril, n’intervient pas au moment le plus harmonieux pour les églises de cette confession. Inévitablement, l’agression russe contre l’Ukraine, berceau du christianisme slave et important vivier de prêtres, fait aussi des dégâts dans les relations entre clergés.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol                   Kirill, patriarche de Moscou et de toutes les Russies, est un pilier du régime du président Vladimir Poutine – ce n’est un secret pour personne – et fait abondamment écho à sa rhétorique sur une Russie rempart des valeurs chrétiennes traditionnelles dévoyées par l’Occident. Mais le soutien enflammé que le patriarche apporte à l’offensive militaire russe en Ukraine depuis février, y compris par des déclarations d’une virulence surprenante pour un homme d’Eglise, a causé des dissensions dans les rangs de l’orthodoxie mondiale. Kirill justifie l’invasion de l’Ukraine par sa dimension « métaphysique » ; pour lui, c’est une opération menée contre les « forces du mal » hostiles à l’unité du peuple et de l’Eglise russes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine                   Si le patriarche était le seul à porter, au nom de l’Eglise, ce discours d’un autre âge pendant les cinq premières semaines de l’offensive, il a ces derniers temps fait donner de la voix aux évêques, sans doute pour galvaniser des fidèles qui ne partagent pas tous son enthousiasme pour l’« opération militaire spéciale » du président Poutine en Ukraine.              Cette mobilisation de la hiérarchie religieuse russe heurte les orthodoxes ukrainiens. Ceux-ci sont divisés en deux Eglises, l’une placée sous l’autorité du patriarcat de Moscou, et l’autre, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine, qui la refuse ; à la suite de l’annexion de la Crimée et de l’occupation du Donbass par la Russie, elle a obtenu en 2019 que le patriarche œcuménique de Constantinople, Bartholomée, le primus inter pares des quatorze chefs d’Eglises orthodoxes canoniques, lui accorde l’autocéphalie, c’est-à-dire l’indépendance vis-à-vis de Moscou. Fin février, le synode des évêques d’Ukraine a demandé à Kirill d’intervenir auprès du pouvoir russe pour faire arrêter la guerre, évidemment sans succès.            Momentanément infréquentable            Parallèlement, le patriarcat de Moscou œuvre discrètement auprès des chancelleries européennes pour que les sanctions contre le régime russe épargnent les biens et les représentants de l’Eglise russe à l’étranger. Kirill tient beaucoup à échapper à l’isolement diplomatique qui frappe Vladimir Poutine ; c’est précisément ce levier-là que les responsables des autres religions devraient actionner pour faire pression sur le Kremlin. Si M. Poutine et son entourage sont devenus des parias, rien ne justifie que le patriarche Kirill qui le soutient si activement ait droit à un traitement de faveur.            Le chef de l’Eglise orthodoxe russe a-t-il sa place, par exemple, dans le Conseil mondial des Eglises ? La question est légitime. Tout aussi légitimes sont les interrogations sur l’opportunité d’une rencontre entre le pape François et le patriarche Kirill, prévue en 2022 après leur premier entretien, à Cuba, en 2016.              Ce projet auquel le pape est très attaché n’a pas été abandonné malgré la guerre en Ukraine : le 3 avril, le chef de l’Eglise catholique a encore indiqué « y travailler ». Mais il vient de suspendre un projet de rencontre avec Kirill en juin, à Jérusalem, car, a-t-il dit le 22 avril, il aurait pu « mener à beaucoup de confusion ». Même s’il évite d’imputer nommément la guerre à la Russie, le pape la condamne jour après jour. Le soutien inconditionnel de Kirill à Vladimir Poutine l’a rendu, au moins momentanément, infréquentable, même pour François.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Algorithmes endiablés  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/23/guerre-en-ukraine-isoler-la-hierarchie-de-l-eglise-orthodoxe-russe_6123377_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: isoler la hi\u00e9rarchie de l\u2019Eglise orthodoxe russe","dateCreated":"2022-04-23T11:30:14+02:00","datePublished":"2022-04-23T11:30:14+02:00","dateModified":"2022-04-23T13:26:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["Religions","Guerre en Ukraine","Editoriaux","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit \u00e0 un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-\u00e0-vis du dirigeant de l\u2019Eglise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/09bd016_5009632-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-4">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La ville portuaire du sud-ouest du pays a été touchée par des missiles russes, samedi. Dans la ville du Sud-Est, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes âgées, retranchées dans le complexe métallurgique Azovstal, sont toujours assiégées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Sandra Cazenave         Un haut gradé russe, le général Roustam Minnekaïev, a affirmé que « l’un des objectifs de l’armée russe est d’établir un contrôle total sur le Donbass et le sud de l’Ukraine », permettant d’« assurer un couloir terrestre vers la Crimée », puis « un couloir vers la Transnistrie », région séparatiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette déclaration comme « une diversion » pour détourner l’attention du Donbass vers le sud, la Russie n’ayant pas actuellement les capacités militaires pour atteindre cet objectif.Dans le Donbass, « les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localités comme Lyman, Bouhaïvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la région », a rapporté vendredi matin le ministère de la défense britannique.A Odessa, au moins cinq personnes ont été tuées, et dix-huit autres blessées, dans des bombardements russes, a annoncé Andriy Yermak, le chef de cabinet de la présidence ukrainienne. « Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd », a-t-il précisé sur Telegram.Le port stratégique de Marioupol, que Moscou assure avoir « libéré », résiste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de défendre avec acharnement l’immense complexe métallurgique Azovstal, où sont également retranchés des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher la reddition des combattants ukrainiens.Le président du Conseil européen, Charles Michel, qui représente les Etats membres de l’UE, a demandé vendredi à Vladimir Poutine, lors d’un entretien téléphonique, de garantir des corridors humanitaires à Marioupol à l’occasion de la Pâques orthodoxe. Pour sa part, l’Eglise orthodoxe ukrainienne relevant du patriarcat de Moscou a proposé d’organiser une procession pascale vers la ville assiégée de Marioupol afin d’en évacuer des civils et militaires blessés. Plusieurs couloirs humanitaires dans cette ville ont été annulés à la dernière minute.Des images satellites, publiées jeudi par la société américaine Maxar Technologies, montrent « l’existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch », un village à 20 kilomètres de Marioupol. Selon Maxar, les images révèlent de longues rangées de tombes, plus de deux cents, à proximité d’un cimetière existant.Les négociations entre la Russie et l’Ukraine n’ont donné lieu à aucune avancée apparente et « patinent », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait plus tôt qualifié de « réaliste » la possibilité que la guerre en Ukraine dure jusqu’à la fin de l’année 2023, en raison de la détermination de la Russie à poursuivre son offensive.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, où il s’entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la première fois depuis le 24 février, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, où il sera reçu par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. L’ONU a accusé vendredi l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre » en Ukraine depuis le début de l’invasion du pays.Un marin est mort, et vingt-sept autres sont toujours portés disparus, après le naufrage la semaine dernière du croiseur Moskva, a déclaré vendredi le ministère de la défense russe, reconnaissant pour la première fois des pertes.L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza, féroce détracteur du Kremlin, a été placé vendredi en détention provisoire jusqu’en juin dans le cadre d’une enquête pour « fausses informations » sur les activités de l’armée en Ukraine, selon son avocat.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Guerre en Ukraine : après l’occupation russe, le lent retour à la normale dans la centrale nucléaire de Tchernobyl         Décryptages. La guerre en Ukraine, priorité de l’Elysée         Reportage. La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’espère aller passer quelques jours à Kiev avec mes parents – les voir, les toucher, être rassurée »         Bilan. Les livraisons d’armes et l’aide militaire promises par les pays occidentaux         Récit. Poutine, le culte de la guerre         Analyse. L’Unesco, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Reportage. Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-23T15:20:47+00:00","coverageEndTime":"2022-04-24T03:20:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","description":"La ville portuaire du sud-ouest du pays a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des missiles russes, samedi. Dans la ville du Sud-Est, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Sandra Cazenave"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville portuaire du sud-ouest du pays a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des missiles russes, samedi. Dans la ville du Sud-Est, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/3500/2310/1342/885/3/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Sandra Cazenave"
,"startDate":"2022-04-23T15:20:47+00:00"
,"endDate":"2022-04-24T03:20:47+00:00"
  \u00ab\u00a0Poutine assassin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Poutine d\u00e9gage d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais r\u00e9veillez-vous\u00a0\u00bb\u00a0: les Ukrainiens de Nice ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans les rues du centre-ville pour protester contre la guerre. Parti de la place Mass\u00e9na, le cort\u00e8ge de 200 personnes, qui avait brav\u00e9 un temps ex\u00e9crable, s\u2019est symboliquement rendu jusqu\u2019\u00e0 la place de la Lib\u00e9ration une heure apr\u00e8s son d\u00e9part.          \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour deux choses, le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019Ukraine et des investigations sur les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Taras Ostapchuk, vice-pr\u00e9sident de l\u2019Association franco-ukrainienne de la C\u00f4te d\u2019Azur.          Aux Ukrainiens de Nice, s\u2019\u00e9taient joints de simples Ni\u00e7ois mais aussi des Tch\u00e9tch\u00e8nes, tr\u00e8s nombreux sur la C\u00f4te d\u2019Azur. \u00ab\u00a0Nous sommes les t\u00e9moins de cette guerre inhumaine, mais les Ukrainiens ne sont pas des Nazis, comme la propagande russe les pr\u00e9sente. Nous aussi sommes des victimes de la Russie, nous nous sentons concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9 Mourad, 49 ans, r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 Nice depuis 2000.              Les manifestants ont brav\u00e9 la pluie \u00e0 Nice, samedi 23 avril. @Valery HACHE \/ AFP VALERY HACHE \/ AFP           La r\u00e9gion de Nice est une de celles qui, en France, a accueilli le plus de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre le 24 f\u00e9vrier, selon la pr\u00e9fecture des Alpes-Martitimes. Au 21 avril, 5 079 autorisations provisoires de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es par cette pr\u00e9fecture \u00e0 des ressortissants ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficiaires de la protection temporaire accord\u00e9e par la France.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0d1d68f_5030362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens de Nice dans la rue pour demander le retrait russe","dateModified":"2022-04-23T16:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:51:10+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nje retente pour la 4\u00e8me fois ma question... :)\r\n\r\nQue savons du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont retourn\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de a guerre ?\r\n\r\nMerci !    \u00b0_\u00b0         Bonjour,          Selon le porte-parole du service ukrainien des garde-fronti\u00e8res, Andri\u00ef Demtchenko, un total de 1,1 million d\u2019Ukrainiens sont retourn\u00e9s dans leur pays depuis le 24 f\u00e9vrier. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre.          Le retour des Ukrainiens dans leur pays ou dans leur foyer se fait toutefois sentir, au point que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a exhort\u00e9 la semaine derni\u00e8re les \u00e9vacu\u00e9s de la capitale \u00e0 ne pas revenir pour l\u2019instant. Les m\u00e9dias locaux estiment pourtant que ceux-ci seraient environ 50 000 \u00e0 revenir chaque jour dans la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T16:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:30:35+00:00","articleBody":"    Est-ce que la centrale de Zaporijja est toujours aux mains de l'arm\u00e9e russe ?  Quels sont les risques ?     Mhp         Bonjour Mhp,          La centrale de Zaporijia est toujours occup\u00e9e par les soldats russes. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas manifest\u00e9 d\u2019inqui\u00e9tudes r\u00e9cemment \u00e0 son sujet. Les op\u00e9rations de la centrale se poursuivent normalement, avait relev\u00e9 en mars le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, qui reste en contact avec les autorit\u00e9s ukrainiennes et avec l\u2019entreprise assurant le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T16:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n...et que dire de l\u2019influence de l\u2019\u00e9glise orthodoxe russe?\r\nY a t-il en Russie beaucoup de monde pour encore croire \u00e0 une guerre sacr\u00e9e ?\r\nOu en est la pratique religieuse dans ce pays ?\r\nCes questions me semblent fondamentales pour vraiment comprendre....    Marc         Bonjour Marc,          L\u2019Eglise orthodoxe russe est la principale communaut\u00e9 religieuse du pays, rapporte la revue Le Courrier des pays de l\u2019Est en\u00a02004. Selon les enqu\u00eates, de 70 \u00e0 80\u00a0% des Russes se d\u00e9clarent orthodoxes, alors que les pratiquants ne repr\u00e9sentent que 6 \u00e0 7\u00a0% de la population. L\u2019Eglise orthodoxe russe avait \u00ab\u00a0gagn\u00e9 de plus en plus d\u2019influence dans le monde orthodoxe, \u00e9tant d\u00e9sormais (\u2026) bien implant\u00e9e en Europe occidentale, au sein de la diaspora russe\u00a0\u00bb , explique Kathy\u00a0Jeanne Rousselet, directrice de recherche \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste de la Russie.          Mais elle \u00ab\u00a0risque de perdre de cette influence avec [son] soutien \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. En effet, le patriarche de Moscou, Kirill, a b\u00e9ni la guerre et nomm\u00e9 les opposants \u00e0 Moscou en Ukraine \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb . Cela cr\u00e9e des dissensions. De nombreux pr\u00eatres de l\u2019Eglise relevant de Moscou refusent d\u00e9sormais de citer le nom du patriarche, Kirill, dans leurs services religieux.                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T16:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:54:10+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis le port de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a fustig\u00e9 Petro Andriouchtchenko, un adjoint au maire de Marioupol sur son compte Telegram.          Quelque 200 r\u00e9sidents avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dispers\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Certains auraient \u00e9t\u00e9 ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localit\u00e9 occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 80 km au nord. \u00ab\u00a0Une fois encore les Russes ont perturb\u00e9 une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019adjoint au maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de civils de Marioupol \u00ab\u00a0perturb\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes, confirme un adjoint au maire","dateModified":"2022-04-23T15:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:42:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 sur Twitter une mesure contre la flotte de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun navire battant pavillon russe, d\u00e9tenu ou exploit\u00e9 par un int\u00e9r\u00eat russe ne sera autoris\u00e9 \u00e0 accoster dans un port am\u00e9ricain ou \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 nos c\u00f4tes\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington interdit aux navires affili\u00e9s \u00e0 la Russie l\u2019acc\u00e8s aux ports am\u00e9ricains","dateModified":"2022-04-23T15:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:35:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nJe retente...ou en est le 6eme paquet de sanctions? Plus de son plus d'image? \u00c7a fait 3 semaines que l'UE en parle...\r\nMerci    Virginiequisimpatiente         Bonjour Virginiequisimpatiente,          Effectivement, un sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 11\u00a0avril. Depuis, les Vingt-Sept tentent de trouver un consensus. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, refuserait notamment d\u2019aller plus loin dans les sanctions.          Ces sanctions viseront les banques, en particulier Sberbank, ainsi que le secteur p\u00e9trolier, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 un journal allemand, dimanche dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T15:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:10:35+00:00","articleBody":"              Quel est le dernier bilan des soldats russes morts? Merci    Louise Onbobet         Bonjour Louise Onbobet,          Il est toujours difficile d\u2019avoir des chiffres officiels sur les pertes humaines russes. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351\u00a0soldats pour 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s. Certaines sources occidentales vont jusqu\u2019\u00e0 \u00e9voquer la mort de 12\u00a0000\u00a0soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T15:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:01:03+00:00","articleBody":"    Les avoirs de la banque centrale russe ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s par l\u2019EU et les US, est il envisageable que cette argent soit utilis\u00e9 pour reconstruire l\u2019Ukraine ?     Bruno          Bonjour Bruno,          Cette solution avait \u00e9t\u00e9 notamment propos\u00e9e par le chef de la banque centrale ukrainienne, Kyrylo Chevtchenko. \u00ab\u00a0Une grande partie du financement doit \u00eatre obtenue \u00e0 titre de r\u00e9paration de l\u2019agresseur, y compris des fonds qui sont actuellement gel\u00e9s dans nos pays alli\u00e9s\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC.          Mais cette id\u00e9e reste, pour l\u2019instant, au stade abstrait, parce qu\u2019elle \u00ab\u00a0demande un travail de justification consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, explique l\u2019administrateur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor belge Alexandre De Geest, dans une interview \u00e0 L\u2019Echo. \u00ab\u00a0Ceci s\u2019apparenterait \u00e0 une expropriation ou une nationalisation. Il faudrait une loi pour pouvoir le faire.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T15:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:43:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et dix-huit autres bless\u00e9es, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Andriy Yermak, le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Et ce ne sont que ceux qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver [\u00e0 ce stade]. Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram en pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 de trois mois\u00a0\u00bb faisait partie des victimes.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 sur Facebook que les forces russes avaient tir\u00e9 une s\u00e9rie de missiles depuis des bombardiers Tu-95 au-dessus de la mer Caspienne. Deux missiles ont touch\u00e9 une installation militaire, et deux autres des immeubles d\u2019habitation. Deux autres encore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts dans des frappes russes sur Odessa, rapporte Kiev","dateModified":"2022-04-23T15:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:27:26+00:00","articleBody":"              bonjour,\r\nquand on voit tous ces d\u00e9sastres, qui va payer la reconstruction?\r\nce sont des dizaines de milliard?    inquiet         Bonjour inquiet,          La reconstruction s\u2019organise d\u00e9j\u00e0. Elle va \u00eatre soutenue financi\u00e8rement par le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), la Banque mondiale et l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour cela, le FMI a ouvert un compte d\u2019urgence pour l\u2019Ukraine, auquel les pays donateurs pourront contribuer en pr\u00eats et subventions. Le Canada, les Pays-Bas, la Pologne, les pays baltes et scandinaves ont fait part d\u2019intentions de dons.          Lorsque des sites patrimoniaux d\u2019importance sont touch\u00e9s, l\u2019Unesco, autre instance onusienne, peut aussi apporter son concours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:13:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 les fid\u00e8les orthodoxes \u00e0 suivre les c\u00e9r\u00e9monies de la veill\u00e9e pascale orthodoxe en ligne, et \u00e0 ne pas d\u00e9roger au couvre-feu.          Dans la capitale, Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a rappel\u00e9 que le couvre-feu serait en vigueur de 23\u00a0heures (locales) samedi \u00e0 5\u00a0heures dimanche. \u00ab\u00a0Respectez les r\u00e8gles du couvre-feu, c\u00e9l\u00e9brez en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur son compte Telegram, en soulignant que les services seraient \u00ab\u00a0transmis en ligne\u00a0\u00bb.          L\u2019ensemble des r\u00e9gions ukrainiennes, y compris celle de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, sont plac\u00e9es sous un r\u00e9gime de couvre-feu. Dans les r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, les plus vis\u00e9es par les frappes russes, il commence d\u00e8s 19\u00a0heures (locales).          \u00ab\u00a0Nous soutenons les d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine et restons \u00e0 la maison pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Kyrylo Timochenko, membre du cabinet de Volodymyr Zelensky, appelant les Ukrainiens, \u00ab\u00a0comme les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes pour cause de confinement\u00a0\u00bb, \u00e0 suivre la messe qui sera retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fid\u00e8les orthodoxes appel\u00e9s \u00e0 suivre la veill\u00e9e pascale en ligne","dateModified":"2022-04-23T14:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:00:35+00:00","articleBody":"         Ludmila Sadlova, 72\u00a0ans, racontant comment sa maison a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des roquettes le 12\u00a0mars, \u00e0 Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev, le 23\u00a0avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/f57928d_1650722362467-569601.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-23T14:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:46:07+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, Dmytro Kuleba d\u00e9nonce des bombardements \u00e0 Odessa destin\u00e9s \u00e0 imposer \u00ab\u00a0la terreur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e comme un Etat parrain du terrorisme et trait\u00e9e en cons\u00e9quence. Pas d\u2019affaires, pas de contacts, pas de projets culturels\u00a0\u00bb, plaide le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                    Anton Gerashchenko, un de conseillers du gouvernement ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que les forces russes avaient tir\u00e9 au moins six missiles de croisi\u00e8re sur la ville portuaire, dont un, voire plus, a explos\u00e9. \u00ab\u00a0Des immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Gerashchenko, qui pr\u00e9cise qu\u2019une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien confirme les frappes sur Odessa","dateModified":"2022-04-23T14:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:39:42+00:00","articleBody":"                   Des habitants dans une rue d\u00e9truite de Marioupol, le 22\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:30:59+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation humanitaire des civils r\u00e9sidant \u00e0 Marioupol pr\u00e9vue samedi va \u00eatre report\u00e9e car \u00ab\u00a0les Russes ne l\u2019autorisent pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire adjoint de la ville, Serhiy Orlov, interrog\u00e9 sur BFM-TV. Une tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils \u00e9tait initialement pr\u00e9vue pour la mi-journ\u00e9e, avait annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avertissant toutefois que les forces russes pourraient vouloir organiser un couloir d\u2019\u00e9vacuation parall\u00e8le, vers la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol n\u2019aura pas lieu samedi, selon la mairie","dateModified":"2022-04-23T13:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:16+00:00","articleBody":"              Est-il vrai qu\u2019Odessa fait l\u2019objet de bombardements importants en ce moment ?    Spartyy         Bonjour Spartyy,          Des bombardements ont effectivement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 Odessa, selon Reuters, mais nous ne disposons pas d\u2019autres informations pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:08+00:00","articleBody":"         Deux fr\u00e8res jouent dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Des personnes mises \u00e0 l\u2019abri attendent une distribution de nourriture dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Une personne de la Croix-Rouge ukrainienne s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer une femme de 92\u00a0ans du sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Une jeune fille devant des v\u00eatements qui s\u00e8chent, dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Des parents s\u2019occupent de leur petite fille de 7\u00a0mois dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/c8cdce0_1650719272980-454964.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-23T13:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:03:10+00:00","articleBody":"              Pour quelle raison y a-t-il un aussi grand \u00e9lan de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis des ukrainiens tant de la part des europ\u00e9ens (dont je reconnais faire partie) que de la part des pays anglophones alors que c'est un sentiment de presqu'indiff\u00e9rence qui pr\u00e9dominait quand cela concerne les autres conflits (Y\u00e9men, Irak, Syrie, ...)? Merci de votre travail que je suis avec assiduit\u00e9.     Double poids double mesure         Bonjour,          L\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 in\u00e9dit de la part des Europ\u00e9ens s\u2019explique par les \u00ab\u00a0relations diplomatiques et g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb de proximit\u00e9 entre l\u2019Ukraine et l\u2019Europe, selon Michel Agier, anthropologue et directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales. Il ajoute que \u00ab\u00a0la position de pays tampon [de l\u2019Ukraine] avec la Russie en fait une zone sur laquelle toute l\u2019attention des dirigeants europ\u00e9ens et mondiaux se porte\u00a0\u00bb. L\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et afghans, syriens ou y\u00e9m\u00e9nites a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs ONG, dont Human Rights Watch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:54:51+00:00","articleBody":"     Si les soldats russes ont quitt\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl il y a trois semaines, laissant derri\u00e8re eux des mines et des lieux d\u00e9truits, ils occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:44:26+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nQuelle est la superficie du complexe Azovstal \u00e0 Mariupol ?     Pierre         Bonjour Pierre,          Nous ne disposons pas d\u2019informations exactes concernant la taille du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol. Etendue sur 11\u00a0km\u00b2, l\u2019usine disposerait d\u2019une vingtaine de kilom\u00e8tres de couloirs creus\u00e9s \u00e0 une profondeur de 30\u00a0m\u00e8tres.\u00a0Pour vous donner une id\u00e9e, elle a abrit\u00e9 \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est une ville dans la ville, et il y a plusieurs niveaux souterrains datant de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, expliquait au d\u00e9but d\u2019avril Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk.              Cette vid\u00e9o extraite d'une s\u00e9quence publi\u00e9e par le conseil municipal de Mariupol le 19 avril 2022 montre des nuages de fum\u00e9e au-dessus de l'aci\u00e9rie Azovstal et des portes d\u00e9truites du chantier naval d'Azov, alors que la Russie poursuit son offensive pour prendre la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. MUNICIPALIT\u00c9 DE MARIUPOL VIA  AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/ede9d4c_1650718509158-450483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T12:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:35:18+00:00","articleBody":"         Des habitants s'appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des habitants s\u2019appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d\u2019\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une dame porte son chat dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/518aeea_1650717134430-lgeai-kramatorsk-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T12:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:15:41+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui l\u2019invasion de leur territoire par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin de f\u00e9vrier continue d\u2019augmenter et atteint 5\u00a0163\u00a0686, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s publi\u00e9s samedi. Au mois d\u2019avril, ce sont pour l\u2019heure un peu plus de 1\u00a0128\u00a0000\u00a0Ukrainiens qui ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode en mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 218\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans \u00e9tant susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s et n\u2019ayant pas le droit de partir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ","dateModified":"2022-04-23T12:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:10:33+00:00","articleBody":"         Valentyna pleure devant une maison voisine de la sienne d\u00e9truite par un missile, \u00e0 Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 23\u00a0avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/b9182a0_1650715795804-2022-04-23t111038z-460574111-rc2wst9y4dmp-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk ","dateModified":"2022-04-23T12:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:51:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 samedi avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e dans l\u2019est. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es ukrainiennes ont r\u00e9ussi une contre-offensive lanc\u00e9e [vendredi] matin. Apr\u00e8s de longs combats acharn\u00e9s, nos unit\u00e9s ont d\u00e9log\u00e9 les troupes russes de Bezrouki, Slatyne et Proud\u00efanka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv.          M. Synehoubov a ajout\u00e9 que trois personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es dans les bombardements russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.          Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Kharkiv reste \u00ab\u00a0partiellement bloqu\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes, notamment pr\u00e9sentes au nord-ouest et qui \u00ab\u00a0renforcent leurs positions\u00a0\u00bb au sud de la ville.          Selon la m\u00eame source, les Russes ont poursuivi leurs offensives dans les districts d\u2019Izioum et de Barvinkove (\u00e0 environ 150 km au sud-est de Kharkiv) pour \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le du r\u00e9seau ferr\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe tente dans cette zone, frontali\u00e8re entre les r\u00e9gions de Kharkiv, de Donetsk et de Louhansk, d\u2019encercler les positions fortifi\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le Donbass.          Moscou a annonc\u00e9 vendredi viser le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass afin d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv","dateModified":"2022-04-23T16:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:25:10+00:00","articleBody":"     Des femmes et des enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une usine sid\u00e9rurgique dans la ville portuaire ukrainienne de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils aspiraient \u00e0 voir le soleil, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e samedi, alors que les troupes russes poursuivent leur offensive dans la r\u00e9gion orientale du Donbass contre une r\u00e9sistance farouche.Le r\u00e9giment Azov de la garde nationale ukrainienne, dont les membres sont retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal avec d\u2019autres soldats et civils, a publi\u00e9 des images d\u2019une vingtaine de femmes et d\u2019enfants, dont certains ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre dans les tunnels souterrains de l\u2019usine depuis deux mois. Le commandant adjoint du r\u00e9giment, Sviatoslav Palamar, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Associated Press que la vid\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e jeudi. Son contenu n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les autorit\u00e9s ukrainiennes et russes ont d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019usine Azovstal \u00e9tait le dernier bastion de d\u00e9fense de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous voulons voir des cieux paisibles, nous voulons respirer de l\u2019air frais\u00a0\u00bb, dit une femme dans la vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Vous n\u2019avez tout simplement aucune id\u00e9e de ce que cela signifie pour nous de simplement manger, de boire du th\u00e9 sucr\u00e9. Pour nous, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le bonheur.\u00a0\u00bb                    Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 100 000 personnes \u2013 contre une population d\u2019environ 430 000 avant la guerre \u2013 seraient bloqu\u00e9es \u00e0 Marioupol, avec peu de nourriture, d\u2019eau ou de chauffage. Les autorit\u00e9s ont estim\u00e9 vendredi qu\u2019un millier de civils restaient pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Azovstal avec environ 2 000\u00a0combattants ukrainiens. Les images montrent des soldats donnant des bonbons aux enfants, qui r\u00e9pondent par des poign\u00e9es de main. Une jeune fille dit qu\u2019elle et ses proches \u00ab\u00a0n\u2019ont vu ni le ciel, ni le soleil\u00a0\u00bb depuis qu\u2019ils ont quitt\u00e9 leur maison, le 27 f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les survivants de l\u2019usine de Marioupol veulent voir le soleil","dateModified":"2022-04-23T11:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:09:40+00:00","articleBody":"     Editorial du Monde.  Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit \u00e0 un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-\u00e0-vis du dirigeant de l\u2019Eglise orthodoxe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: isoler la hi\u00e9rarchie de l\u2019Eglise orthodoxe russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T11:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:31:04+00:00","articleBody":"         Un policier recouvre le corps d\u2019une victime du bombardement d'une usine, le 19 avril \u00e0 Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MO               Kramatorsk, le 19 avril 2022. En cette fin de journ\u00e9e, une usine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, faisant un mort. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Devant la gare de Kramatorsk, le 16\u00a0avril 2022. Mykita, 13\u00a0ans, et son ami, devant l\u2019impact du missile qui s\u2019est abattu sur la gare de Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e il y a quelques jours. Elle \u00e9tait vide. Kramatorsk, le 18 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/3b1a2e9_1650709744806-lgeai-kramatorsk-77.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T10:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:01:05+00:00","articleBody":"      Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Plusieurs couloirs humanitaires ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. A chaque fois, Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9s la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Cette semaine a d\u00e9but\u00e9 la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e en Ukraine le 24 f\u00e9vrier par Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe. Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays.          \u00ab\u00a0Cela ne fait que confirmer ce que j\u2019ai dit \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre que le d\u00e9but, et ensuite ils veulent capturer d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, commentant les plans russes.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont obtenu ces derniers jours une aide en armements plus substantielle des Occidentaux, continuent d\u2019assurer qu\u2019elle peuvent repousser l\u2019arm\u00e9e russe hors de leur sol mais ont r\u00e9clam\u00e9 une tr\u00eave pascale. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0rejet\u00e9e\u00a0\u00bb par Moscou, a pest\u00e9 jeudi M. Zelensky.          Vendredi, la Russie a reconnu pour la premi\u00e8re fois des pertes sur son croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, navire-amiral de la flotte de la mer Noire qui a coul\u00e9 le 14\u00a0avril. Un marin est mort et 27 sont port\u00e9s disparus, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Moscou affirme que le navire a sombr\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019explosion de munitions \u00e0 bord et de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o. Mais l\u2019Ukraine dit avoir coul\u00e9 le b\u00e2timent avec des missiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 midi","dateModified":"2022-04-23T10:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:56:37+00:00","articleBody":"                   Des habitants marchent avec leurs v\u00e9los devant une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. Une seule croix en m\u00e9tal subsiste \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe faite de briques bris\u00e9es et de pierres noircies. Les habitants disent que les soldats russes utilisaient le lieu de culte pour stocker des munitions, et que les forces ukrainiennes ont bombard\u00e9 le b\u00e2timent pour faire partir les Russes. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un trou dans le toit d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, pr\u00e8s de la ville de Tchernihiv dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi\u00a022 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Les cloches de l\u2019\u00e9glise \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Une croix en m\u00e9daille qui se trouvait au sommet du d\u00f4me se trouve \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise endommag\u00e9e de Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/7445c3e_1650702488807-255934.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lukashivka pr\u00e8s de Tchernihiv","dateModified":"2022-04-23T10:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:41:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation dat\u00e9e du 23 avril \u00e0 2\u00a0heures.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/69fef27_1650706704149-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2304-actu-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-23T09:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:27:43+00:00","articleBody":"    Le d\u00e9gel (raspoutitsa) limitera jusqu'\u00e0 quand les avanc\u00e9es russes dans l'est ou le sud-est du pays ?    RV         Bonjour,          Le d\u00e9gel a commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mars et n\u2019a rien arrang\u00e9 \u00e0 l\u2019enlisement de la guerre-\u00e9clair voulue par Vladimir Poutine. Ce terme russe raspoutitsa, qui signifie \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an. La raspoutitsa g\u00eanera jusqu\u2019en mai le mouvement des unit\u00e9s russes dont les nombreux blind\u00e9s sont contraints d\u2019emprunter les routes, donc d\u2019avancer en colonnes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T09:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:40:38+00:00","articleBody":"     Jamais assum\u00e9e dans les mots, la violence arm\u00e9e est l\u2019instrument privil\u00e9gi\u00e9 par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l\u2019Occident. R\u00e9cit.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine, le culte de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:27:33+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9sidents de Marioupol vendent des \u0153ufs sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 pr\u00e8s d'un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Des habitants de Marioupol se rassemblent sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de deux tombes r\u00e9centes au premier plan dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Des habitants de Marioupol rassembl\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un g\u00e9n\u00e9rateur pour recharger leurs appareils mobiles dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi\u00a022\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/61e7875_1650701912457-255935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-23T08:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:26:00+00:00","articleBody":"                   Un membre des troupes prorusses discute avec le conducteur d\u2019un v\u00e9hicule \u00e0 un poste de contr\u00f4le dans la ville de Marioupol, en Ukraine, le 22 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/de53a31_1650702263105-569036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T08:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:09:22+00:00","articleBody":"         Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Un soldat dans une tranch\u00e9e. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Devant le poste de tirs d\u2019une tranch\u00e9e, au sol, des munitions vides. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/e9f501f_36512914-lgeai-tranchees-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Avdi\u00efvka dans le Donbass","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:56:02+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous essayons \u00e0 nouveau d\u2019\u00e9vacuer les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Facebook. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que des civils avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pr\u00e8s d\u2019un centre commercial de la ville et esp\u00e9raient pouvoir commencer \u00e0 \u00e9vacuer vers midi.          Apr\u00e8s plusieurs jours sans \u00e9vacuations possibles, trois cars d\u2019\u00e9vacu\u00e9s de Marioupol avaient pu arriver \u00e0 Zaporijjia, \u00e0 quelque 200 km au nord-ouest, jeudi.          Mme Verechtchouk a cependant averti que les forces russes pourraient vouloir organiser un autre couloir d\u2019\u00e9vacuation en parall\u00e8le, vers la Russie cette fois. \u00ab\u00a0Soyez prudents\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ne succombez pas \u00e0 la tromperie et la provocation\u00a0\u00bb.          Cette tentative survient alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e0 nouveau r\u00e9clam\u00e9 vendredi soir, \u00e0 la veille du week-end de P\u00e2ques orthodoxe, une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils des villes ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es par les Russes.          Si Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, est d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 en grande partie par l\u2019arm\u00e9e russe, les derniers combattants ukrainiens, appartenant notamment au r\u00e9giment Azov, sont retranch\u00e9s dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Ils demandent depuis plusieurs jours \u00e0 ce que les femmes et les enfants, qui seraient des centaines avec eux r\u00e9fugi\u00e9s dans les souterrains de ce complexe, puissent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0avec des garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-23T08:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:47:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que le trafic maritime en Mer noire est totalement bloqu\u00e9 ou seulement \u00e0 proximit\u00e9 de l'Ukraine ? J'ai cru comprendre que la Turquie interdit le passage du Bosphore et des Dardanelles aux navires militaires russes. Par ce fait, la Turquie prend des risques. Qu'en est-il ? Merci    GD         Bonjour,          Au d\u00e9but de mars, Ankara a annonc\u00e9 avoir ferm\u00e9 les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles, en vertu de la convention de Montreux, sign\u00e9e en\u00a01936. Cet accord lui permet d\u2019emp\u00eacher les b\u00e2timents militaires de passer en temps de guerre, sauf s\u2019ils regagnent leurs bases. Les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles relient la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la mer Noire, \u00e0 partir de laquelle la Russie a lanc\u00e9 son invasion du sud de l\u2019Ukraine. Bien avant le d\u00e9but de l\u2019assaut, de nombreux navires russes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9s sur la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T07:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:04:22+00:00","articleBody":"     Comme la France, plusieurs pays ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une aide militaire et des armes afin de l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre depuis les d\u00e9buts de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les livraisons connues concernent globalement des armes dites d\u00e9fensives, mais cela \u00e9volue. Parmi les armes offensives qui jouent un r\u00f4le important figurent les lance-missiles antichars Javelin, de fabrication am\u00e9ricaine, ou encore les drones turcs. Cette aide comprend souvent des \u00e9quipements de protection (casques, gilets pare-balles) et des rations de survie.          Les pays donateurs ne communiquent pas toujours le d\u00e9tail des livraisons effectu\u00e9es, ni si elles ont effectivement eu lieu. Certaines peuvent rester secr\u00e8tes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays occidentaux","dateModified":"2022-04-23T07:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:33:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 une activit\u00e9 accrue, les forces russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains importants au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, les contre-attaques ukrainiennes continuant \u00e0 entraver leurs efforts\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Defence Intelligence (DI), du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier bulletin.                    Le renseignement militaire britannique explique que les forces a\u00e9riennes et navales russes \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e9tabli de contr\u00f4le dans l\u2019un ou l\u2019autre domaine en raison de l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et maritime de l\u2019Ukraine qui r\u00e9duit leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des progr\u00e8s notables\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0malgr\u00e9 leur conqu\u00eate d\u00e9clar\u00e9e de Marioupol [dans le sud-est de l\u2019Ukraine], de violents combats se poursuivent et font \u00e9chouer les tentatives russes de prendre la ville\u00a0\u00bb. Cela \u00ab\u00a0ralentit les progr\u00e8s souhait\u00e9s par la Russie\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion orientale du Donbass, en Ukraine, ajoute la DI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains majeurs au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, sel...","dateModified":"2022-04-23T06:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:07:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, les Russes prenant position au sud et \u00e0 l'est de l'Ukraine, selon certains experts, la guerre est partie pour durer.... tranch\u00e9es, pilonnages, etc. Combien de temps selon vous ?    Nour         Bonjour,          Les capitales occidentales s\u2019attendent \u00e0 un conflit appel\u00e9 \u00e0 durer. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb.          Et Washington a invit\u00e9 vendredi quarante pays alli\u00e9s \u00e0 se retrouver en Allemagne mardi, pour discuter des besoins s\u00e9curitaires \u00e0 long terme de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T06:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T05:21:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Odessa et la partie sud ouest sont-ils des objectifs des russes?    Tycho         Bonjour,          La guerre entrera dimanche dans son troisi\u00e8me mois, mais la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou vient de commencer, cette semaine. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe.          Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord et l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays. Il s\u2019agit d\u00e9sormais d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre\u00a0\u00bb vers la Crim\u00e9e et un autre menant \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion moldave prorusse, o\u00f9 se trouve une garnison russe, a d\u00e9taill\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T05:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:31:10+00:00","articleBody":"                   Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka, le 21 avril 2022. Devant un poste de tirs de la tranch\u00e9e. De l\u2019autre cot\u00e9, les soldats russes ont des positions. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/fb6cdb1_467662183-lgeai-tranchees-51.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins cinq morts apr\u00e8s un bombardement sur Odessa, toujours pas d\u2019\u00e9v...","dateModified":"2022-04-23T05:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:00:38+00:00","articleBody":"      Un haut grad\u00e9 russe, le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette d\u00e9claration comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher la reddition des combattants ukrainiens.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, qui repr\u00e9sente les Etats membres de l\u2019UE, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, de garantir des corridors humanitaires \u00e0 Marioupol \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2ques orthodoxe. Pour sa part, l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne relevant du patriarcat de Moscou a propos\u00e9 d\u2019organiser une procession pascale vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol afin d\u2019en \u00e9vacuer des civils et militaires bless\u00e9s. Plusieurs couloirs humanitaires dans cette ville ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute.          Des images satellites, publi\u00e9es jeudi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village \u00e0 20 kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant.          Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente et \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait plus t\u00f4t qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, o\u00f9 il s\u2019entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la premi\u00e8re fois depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, o\u00f9 il sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019ONU a accus\u00e9 vendredi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever des crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine depuis l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Un marin est mort et 27 autres sont toujours port\u00e9s disparus apr\u00e8s le naufrage la semaine derni\u00e8re du croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, reconnaissant pour la premi\u00e8re fois des pertes.          L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza, f\u00e9roce d\u00e9tracteur du Kremlin, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 vendredi en d\u00e9tention provisoire jusqu\u2019en juin dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur les activit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e en Ukraine, selon son avocat.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-23T05:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html#396124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/23/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-des-tirs-de-missiles-sur-odessa-l-evacuation-de-civils-a-marioupol-de-nouveau-annulee_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T03:59:51+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-23T03:59:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/3500/2310/1342/885/3/0/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/23/19-5">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Christian Brückner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Affaire Maddie McCann : un Allemand, multirécidiviste, a été identifié      Christian Brückner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Quinze ans après la disparition de Maddie McCann, cette fillette britannique de 3 ans que personne n’a revue depuis le soir du 3 mai 2007, alors qu’elle se trouvait dans une station balnéaire du sud du Portugal avec ses parents, la piste allemande se précise. Dans un communiqué publié jeudi 21 avril, le ministère public portugais a annoncé qu’un suspect avait été mis en examen à sa demande, la veille, en Allemagne.          Si la justice portugaise n’a pas précisé son identité, celle-ci n’a pas tardé à être révélée : Christian Brückner, un multirécidiviste de 45 ans, actuellement en détention dans une prison allemande pour le viol d’une Américaine dans le sud du Portugal en 2005, deux ans avant la disparition de Maddie. Depuis 2020, les autorités allemandes affirment avoir des preuves de son implication dans la disparition de la fillette.          Depuis, quinze ans ont passé, mais l’émotion que suscite l’affaire chez les Britanniques reste intacte. Le drame vécu par Kate et Gerry McCann, les parents de Maddie, a eu lieu le 3 mai 2007, à l’Ocean Club, à Praia da Luz, dans l’Algarve – où les McCann séjournaient. Ce jour-là, Kate et Gerry McCann s’étaient éclipsés à 70 mètres de leur appartement pour manger des tapas au bord de la piscine avec une bande d’amis. Ils avaient laissé Maddie, 3 ans, avec son frère et sa sœur, des jumeaux de 18 mois, seuls, dans l’appartement. Gerry n’avait rien remarqué d’anormal quand il était allé vérifier si les petits dormaient, à 21 heures. Mais, à 22 heures, quand Kate était rentrée à son tour, Maddie avait disparu.          Piste solide          D’abord chargée de l’enquête, la police portugaise a commencé par suspecter un binational britannico-portugais qui vivait à proximité de l’appartement où se trouvaient les McCann, mais elle finit par abandonner la piste, car ce dernier, âgé de 34 ans à l’époque, disposait d’un alibi. Ensuite, les soupçons se sont portés sur Gerry et Kate McCann, placés sous le statut d’arguidos (« suspects ») par la police portugaise, qui évoqua un tragique accident domestique ayant conduit à la mort de Maddie. Cette deuxième piste a été écartée au bout d’un an, à l’été 2008.          Blanchis, Gerry et Kate McCann sont ensuite repartis de l’avant, récoltant de l’argent pour financer des détectives privés et plaidant leur cause auprès des médias pour que l’enquête soit rouverte, en 2011, par Scotland Yard. Sans grand succès : malgré plusieurs perquisitions et interrogatoires, les années qui ont suivi n’ont pas conduit à des avancées substantielles. Du moins jusqu’en juin 2020.        Il vous reste 29.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/affaire-maddie-mccann-un-allemand-multirecidiviste-a-ete-identifie_6123373_3210.html"},"headline":"Affaire Maddie McCann\u00a0: un Allemand, multir\u00e9cidiviste, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9","dateCreated":"2022-04-23T10:21:41+02:00","datePublished":"2022-04-23T10:21:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Christian Br\u00fcckner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/292/0/3504/1752/1342/671/60/0/70b7a9f_1650581157160-000-par1363355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-6">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La guerre en Ukraine pose les questions de la proximité par l’image, de la ressemblance et de la dissemblance ou encore de l’accueil inégal des réfugiés en fonction de leurs origines, explique la philosophe Hélène L’Heuillet, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Vladimir Poutine             « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »      La guerre en Ukraine pose les questions de la proximité par l’image, de la ressemblance et de la dissemblance ou encore de l’accueil inégal des réfugiés en fonction de leurs origines, explique la philosophe Hélène L’Heuillet, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Luc Cédelle         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La philosophe Hélène L’Heuillet.  YANN LEGENDRE               Hélène L’Heuillet est maîtresse de conférences en philosophie politique et éthique à Sorbonne-Université, et psychanalyste, membre de l’Association lacanienne internationale. Ses travaux portent sur le lien social et la violence, le voisinage et les affects politiques, et le rapport contemporain à la temporalité. Situant sa réflexion à la lisière de la philosophie et des sciences sociales, elle a notamment publié Du Voisinage. Réflexions sur la coexistence humaine (Albin Michel, 2016), Tu haïras ton prochain comme toi-même (Albin Michel, 2017) et Eloge du retard. Où le temps est-il passé ? (Albin Michel, 2020).          La généralisation du téléphone portable semble transformer aujourd’hui l’ensemble des humains en voisins proches. La tragédie de l’Ukraine en est une illustration, avec des effets à la fois politiques et psychiques…          Oui, c’est un phénomène particulièrement net pour cette guerre, que nous visualisons en temps réel, en assistant presque en direct aux bombardements. Au XVIIIe siècle, Emmanuel Kant disait déjà, dans son projet de « paix perpétuelle », qu’en vertu de la rotondité de la Terre, l’autre ne pourrait jamais être tout à fait un étranger et que les secousses politiques se produisant dans un endroit seraient ressenties partout.          Mais la grande différence est qu’à son époque il fallait du temps avant d’apprendre la survenue d’un événement. Nous, les secousses, nous les vivons en direct. Cela passe par le fait de voir et d’entendre les personnes concernées et de pouvoir nous identifier à elles. Nous avons tous vu ces bâtiments éventrés, ces gens terrifiés… C’est à juste titre que cela nous plonge dans un état d’angoisse, car heureusement que nous ne sommes pas immunisés – du moins pas entièrement !          Quant aux conséquences en matière de santé mentale, on ne peut pas généraliser car chacun réagit de manière différente. Après le 11-Septembre, certaines personnes ont été traumatisées par les seules images. Cela peut aussi se produire pour la guerre en Ukraine. Mais ma crainte serait plutôt qu’à force de voir ces images, on s’y habitue, malgré notre empathie.          D’autres drames comme ceux de la Syrie, du Yémen ou du Sahel, permettent la même proximité par l’image, mais n’ont pas déclenché le même élan de solidarité que pour l’Ukraine.          Le voisinage est en effet une notion complexe et relative. Mentalement, c’est l’espace entre un point que j’identifie comme « chez moi » et un autre point qui est « chez l’autre », les deux étant séparés par une ligne. Mais les variations d’échelle font que « chez moi », cela peut-être mon logement, mais aussi ma rue, ma ville, mon pays ou ma région du monde.        Il vous reste 76.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/23/esperons-que-l-accueil-des-ukrainiens-reconcilie-les-francais-avec-l-alterite_6123370_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Esp\u00e9rons que l\u2019accueil des Ukrainiens r\u00e9concilie les Fran\u00e7ais avec l\u2019alt\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-23T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-23T10:00:11+02:00","dateModified":"2022-04-23T18:21:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vladimir Poutine"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Immigration en Europe","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La guerre en Ukraine pose les questions de la proximit\u00e9 par l\u2019image, de la ressemblance et de la dissemblance ou encore de l\u2019accueil in\u00e9gal des r\u00e9fugi\u00e9s en fonction de leurs origines, explique la philosophe H\u00e9l\u00e8ne L\u2019Heuillet, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc C\u00e9delle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/912/0/2858/1429/1342/671/60/0/f9bffd0_1650643795050-he-le-ne-l-heuillet-2-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-7">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Avec le Digital Services Act, les pratiques de modération des contenus des grands services numériques seront surveillées par Bruxelles, qui pourra infliger de lourdes sanctions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Modération du Web             L’UE impose une régulation aux réseaux sociaux comme Facebook, Instagram, Twitter ou TikTok, et aux sites de vente en ligne comme Amazon ou Leboncoin      Avec le Digital Services Act, les pratiques de modération des contenus des grands services numériques seront surveillées par Bruxelles, qui pourra infliger de lourdes sanctions.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 08h10, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à Bruxelles, le 23 février 2022.  JOHN THYS / AFP               C’est un moment « historique » pour la régulation du numérique : le commissaire au marché intérieur, Thierry Breton, ne cache pas sa satisfaction d’avoir bouclé, samedi 23 avril, à Bruxelles, après seize heures de négociation, un accord politique sur le règlement européen Digital Services Act (DSA).          Adopté un mois après le Digital Markets Act, un texte « économique » destiné à imposer aux plates-formes dominantes le respect de leurs concurrents, le DSA vise, lui, à réduire les risques pour la « société », en imposant des devoirs aux réseaux sociaux comme Facebook, Instagram, Twitter ou TikTok et aux places de marché de vente en ligne comme Amazon ou Leboncoin. « Ces textes sont deux faces d’une même pièce », estime M. Breton. Le DSA devrait entrer en vigueur début 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                 Ce règlement est aussi une victoire politique pour la France, qui espérait obtenir un accord avant la fin de sa présidence du Conseil de l’Union européenne (UE) prévue mi-juin.          Ces auteurs ambitionnent de mettre à jour, « pour les vingt années à venir », la régulation du Web, en vigueur en Europe depuis la directive sur le commerce électronique, adoptée en l’an 2000, quand Facebook n’existait pas et Amazon venait à peine d’ouvrir en France. En effet, pour certains, ce texte fondateur a laissé trop de liberté aux géants du numérique, car il exonère les hébergeurs de responsabilités pour les contenus postés par des tiers, tant qu’on ne leur a pas notifié.          Mais, rétorquent d’autres, rendre responsables les plates-formes ou les forcer à retirer sous vingt-quatre heures les contenus problématiques mettrait en danger la liberté d’expression et engendrerait une censure excessive – la proposition de loi de la députée (LRM) Laetitia Avia a été rejetée en 2019 par le Conseil constitutionnel pour ce motif.          Pour résoudre ce dilemme, le nouveau règlement européen impose des « obligations de moyens et de transparence » aux grands services. Comme les banques, ceux-ci seront tenus de mener périodiquement des « évaluations des risques », puis de proposer des mesures. Les domaines visés pour l’heure sont la lutte contre les contenus illégaux (incitations à la haine, produits dangereux ou contrefaits…), les atteintes aux processus électoraux (désinformation…), les atteintes à la liberté d’expression (afin d’éviter la surcensure) et les atteintes aux mineurs et à leur santé mentale. Tous sont liés à la charte des droits humains.          « Compensation » pour le consommateur lésé          Les grandes plates-formes ont déjà des politiques de modération des contenus, mais, désormais, les moyens alloués et les résultats seront évalués par la Commission européenne. Celle-ci pourra leur infliger des amendes allant jusqu’à 6 % de leur chiffre d’affaires, voire les interdire dans l’UE.        Il vous reste 51.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/23/l-union-europeenne-impose-une-regulation-aux-reseaux-sociaux-et-aux-plates-formes-d-e-commerce_6123360_3234.html"},"headline":"L\u2019UE impose une r\u00e9gulation aux r\u00e9seaux sociaux comme Facebook, Instagram, Twitter ou TikTok, et aux sites de vente en ligne comme Amazon ou Leboncoin","dateCreated":"2022-04-23T08:10:03+02:00","datePublished":"2022-04-23T08:10:03+02:00","dateModified":"2022-04-23T11:03:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mod\u00e9ration du Web"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Vie priv\u00e9e","Surveillance num\u00e9rique","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Mod\u00e9ration du Web"],"description":"Avec le Digital Services Act, les pratiques de mod\u00e9ration des contenus des grands services num\u00e9riques seront surveill\u00e9es par Bruxelles, qui pourra infliger de lourdes sanctions.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e78a1d2_1650694104357-breton.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mod\u00e9ration du Web","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moderation-du-web/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-8">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les jeunes artistes de l’exposition « This is Ukraine : Defending Freedom » se sont fait les ambassadeurs de leur pays bombardé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             La cité des Doges affiche son soutien à la culture ukrainienne      Les jeunes artistes de l’exposition « This is Ukraine : Defending Freedom » se sont fait les ambassadeurs de leur pays bombardé.          Par Emmanuelle Lequeux         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La façade de la Scuola Grande della Misericordia à Venise, avec l’immense drapeau ukrainien, signé de Zelenski.  FACEBOOK PINCHUK ART CENTRE               « Soutenez notre combat avec votre art ! », Volodymyr Zelensky a lancé un appel solennel au monde de l’art rassemblé pour l’ouverture de la biennale de Venise : une vidéo de cinq minutes, diffusée le 21 avril en plein vernissage de l’exposition « This is Ukraine : Defending Freedom », organisée par le centre d’art Pinchuk de Kiev. Sur la façade de la Scuola Grande della Misericordia, un immense drapeau ukrainien annonce l’événement, signé de Zelenski.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Biennale de Venise met les femmes à l’honneur                 Devant une salle comble, le président ukrainien s’est adressé à cette communauté internationale comme il l’a fait aux parlements de nombreux pays : ciblant précisément son public, misant sur la puissance du verbe. « Aucun mot ne peut exprimer les sentiments d’une petite fille de Marioupol qui écrit une lettre à sa mère assassinée par les bombes russes ; aucun mot ne peut exprimer ce qu’ont ressenti les soldats ukrainiens quand ils ont découvert les cadavres de centaines de leurs concitoyens à Boutcha. Ces sentiments ne peuvent être montrés à la télévision. Aucune plate-forme au monde ne peut évoquer ce qu’ont ressenti les médecins de Kharkiv, eux-mêmes bombardés alors qu’ils venaient soigner les victimes. Seul l’art peut transmettre ces sentiments. Lui seul peut raconter au monde des choses qui ne peuvent être partagées autrement. »          Les jeunes artistes ukrainiens rassemblés au rez-de-chaussée de la Misericordia n’avaient pas attendu cet appel pour jouer ce rôle d’ambassadeurs. La peintre Lesia Khomenko a peint les immenses silhouettes de quatre jeunes soldats, dont son mari, musicien. « Une façon de dire combien il me manque et de rappeler que chacun peut se battre à sa manière », a-t-elle expliqué.          Fragment de ruine          Chef de file de la résistance artistique, Nikita Kadan a voyagé depuis l’ouest du pays, en bus via la Roumanie, avec une pièce de métal dans ses bagages : « C’est le fragment d’une station de métro de Kiev ravagée par un missile, à trois minutes de chez moi, a-t-il raconté. Chargé de ce bout de métal, je me sens connecté à mon pays. Pour contrer la propagande russe, nous avons besoin de preuves, et d’archives. Voilà une preuve, et les preuves ont aussi leur poétique. » Ce fragment de ruine est le cœur de l’installation qu’il a créée dans l’urgence, intitulée Les Difficultés de la profanation. « Poutine assure que nous ne sommes pas une nation. Sans doute pas au sens du nationalisme conservateur. Mais au sens d’une constellation dynamique, riche de gens très, très divers. Notre combat consiste à survivre, pour garder ce droit de rester divers, alors que Poutine tente de nous éradiquer comme un membre infecté de la grande Russie qu’il voudrait amputer. »        Il vous reste 42.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/23/la-cite-des-doges-affiche-son-soutien-a-la-culture-ukrainienne_6123359_3246.html"},"headline":"La cit\u00e9 des Doges affiche son soutien \u00e0 la culture ukrainienne","dateCreated":"2022-04-23T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-23T08:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Arts"],"description":"Les jeunes artistes de l\u2019exposition \u00ab\u00a0This is Ukraine\u00a0: Defending Freedom\u00a0\u00bb se sont fait les ambassadeurs de leur pays bombard\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/319/0/576/288/1342/671/60/0/89b28bc_1650635089859-278272472-5304304129600597-2930284154765011718-n.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-9">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les Etats membres, la Commission et le Parlement se sont mis d’accord sur une nouvelle législation permettant de mieux lutter contre les dérives du Web, comme les discours de haine, la désinformation ou la contrefaçon.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Libertés numériques             L’Union européenne adopte son règlement sur les services numériques      Les Etats membres, la Commission et le Parlement se sont mis d’accord sur une nouvelle législation permettant de mieux lutter contre les dérives du Web, comme les discours de haine, la désinformation ou la contrefaçon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Les commissaires européens Margrethe Vestager et Thierry Breton, lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le 23 février 2022.  JOHN THYS / AFP                 Après plusieurs mois de négociations, un accord a été trouvé, samedi 23 avril, entre les institutions européennes au sujet du règlement sur les services numériques (Digital Services Act, DSA), qui imposera aux grandes plates-formes, comme Facebook (Meta) ou Amazon, de mieux éradiquer les contenus illicites et dangereux en ligne, a annoncé sur Twitter le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à l’origine du projet avec sa collègue à la concurrence, Margrethe Vestager.            « Cet accord est historique, s’est aussitôt félicitée la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Nos nouvelles règles vont protéger les utilisateurs en ligne, assurer la liberté d’expression et des opportunités pour les entreprises. » « Le DSA est une première mondiale en matière de régulation du numérique », a insisté le Conseil de l’Union européenne (UE), qui représente les 27 Etats membres, dans un communiqué. Le texte « vient consacrer le principe que ce qui est illégal hors ligne doit également être illégal en ligne. Il vise à protéger l’espace numérique contre la diffusion de contenus illicites et à garantir la protection des droits fondamentaux des utilisateurs ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Internet, l’Europe mise au défi d’appliquer ses propres règles                   Mettre fin aux dérives            Le règlement sur les services numériques constitue l’un des deux volets d’un plan d’envergure présenté en décembre 2020 par l’exécutif européen. Le premier volet, le règlement sur les marchés numériques (Digital Markets Act, DMA), qui s’attaque aux pratiques anticoncurrentielles, a été conclu à la fin de mars.              Le DSA, lui, met à jour la directive sur l’e-commerce née il y a vingt ans, quand les plates-formes aujourd’hui géantes étaient encore embryonnaires. Son objectif est de mettre fin aux dérives des réseaux sociaux qui ont souvent défrayé la chronique : assassinat du professeur d’histoire Samuel Paty en France après une campagne de haine, en octobre 2020 ; assaut de manifestants sur le Capitole aux Etats-Unis, en janvier 2021, en partie planifié grâce à Facebook et Twitter…            La face sombre d’Internet concerne aussi les plates-formes de vente envahies de produits contrefaits ou défectueux, qui peuvent s’avérer dangereux, à l’instar des jouets d’enfants ne respectant pas les normes de sécurité. Le nouveau règlement institue l’obligation de retirer « promptement » tout contenu illicite (selon les lois nationales et européennes) dès qu’une plate-forme en a connaissance. Il contraint aussi les réseaux sociaux à suspendre les utilisateurs violant « fréquemment » la loi, et obligera les sites de vente en ligne à contrôler l’identité de leurs fournisseurs avant de proposer leurs produits.            Obligations pour les « très grandes plates-formes »            Au cœur du projet, de nouvelles obligations imposées aux « très grandes plates-formes », celles comptant « plus de 45 millions d’utilisateurs actifs » dans l’UE, soit autour d’une vingtaine d’entreprises, dont la liste reste à déterminer mais qui incluront les Gafam (Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft), ainsi que Twitter, et probablement TikTok, Zalando ou Booking.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment réguler Facebook ?                   Ces acteurs devront évaluer eux-mêmes les risques liés à l’utilisation de leurs services et mettre en place les moyens appropriés pour retirer des contenus problématiques. Ils se verront imposer une transparence accrue sur leurs données et algorithmes de recommandation. Ils feront l’objet d’un audit une fois par an par des organismes indépendants et placés sous la surveillance de la Commission européenne, qui pourra infliger des amendes atteignant 6 % de leurs ventes annuelles en cas d’infractions répétées.              « Dans le contexte de l’agression russe en Ukraine et des conséquences particulières sur la manipulation de l’information en ligne, un nouvel article a été introduit afin de mettre en place un mécanisme de réaction en cas de crise », a fait savoir le Conseil européen. Ce mécanisme, activé sur décision de la Commission, permettra de prendre des mesures « proportionnées et efficaces » à l’égard des très grandes plates-formes qui contribueraient à répandre de fausses informations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Refonder Internet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                    Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                    Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/23/l-union-europeenne-a-finalise-sa-legislation-pour-eliminer-les-zones-de-non-droit-sur-internet_6123347_4408996.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte son r\u00e8glement sur les services num\u00e9riques","dateCreated":"2022-04-23T05:15:09+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:15:09+02:00","dateModified":"2022-04-23T07:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"description":"Les Etats membres, la Commission et le Parlement se sont mis d\u2019accord sur une nouvelle l\u00e9gislation permettant de mieux lutter contre les d\u00e9rives du Web, comme les discours de haine, la d\u00e9sinformation ou la contrefa\u00e7on.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/67/0/4544/2272/1342/671/60/0/d028b01_671921171-000-323q9c8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-10">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Plus de 100 cas d’hépatites sévèresont été détectés chez des enfants au Royaume-Uni. Des cas épars ont aussi été recensés aux Etats-Unis, en Espagne, en Irlande… mais pas en France. L’enquête se poursuit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Santé             Derrière les cas d’hépatites aiguës infantiles d’origine inconnue, la piste des adénovirus      Plus de 100 cas d’hépatites sévèresont été détectés chez des enfants au Royaume-Uni. Des cas épars ont aussi été recensés aux Etats-Unis, en Espagne, en Irlande… mais pas en France. L’enquête se poursuit.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 05h06, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Devant l’hôpital universitaire de Southend, dans l’Essex, en Angleterre (Royaume-Uni), en janvier 2021.  ADRIAN DENNIS / AFP               C’est une intrigante série d’hépatites aiguës. Elle sévit depuis quelques mois chez de jeunes enfants, dans certains pays d’Europe et aux Etats-Unis. Intrigante, car l’origine de ces hépatites sévères n’a toujours pas été élucidée, malgré les enquêtes en cours.          Au Royaume-Uni, pays de loin le plus touché, ce sont désormais 108 cas qui ont été confirmés par les autorités médicales, jeudi 21 avril : 79 en Angleterre, 14 en Ecosse, et 15 entre le pays de Galles et l’Irlande du Nord. Les premiers cas ont été détectés fin mars (sauf un cas identifié dès janvier). La plupart des enfants hospitalisés ont entre 1 et 5 ans. Huit d’entre eux ont dû subir une greffe de foie. « Des greffes à ces âges sont extrêmement rares, donc nous sommes très préoccupés », a indiqué à la BBC la professeure Susan Hopkins, conseillère médicale en chef de l’agence britannique de sécurité sanitaire (UKHSA).          D’autres cas isolés ont été identifiés aux Etats-Unis, chez des enfants tout aussi jeunes (neuf cas en Alabama et deux en Caroline du Nord, au 21 avril), ainsi qu’en Espagne et en Irlande, notamment. En France, deux jeunes enfants, diagnostiqués à l’hôpital Femme-Mère-Enfant de Lyon, ont été suspectés d’appartenir à cette série. Mais depuis, ces deux cas « ont été résolus, l’un il y a quinze jours, l’autre il y a un mois, ont fait savoir mardi les Hospices civils de Lyon. L’une des hépatites (ayant touché un garçon de 3 ans et demi) est d’origine virale, l’autre (sur une fille de 7 ans) serait d’origine métabolique-génétique, avec des examens encore en cours d’analyse ». Ces deux cas n’ont « pas de liens évidents avec les cas d’hépatites recensés au Royaume-Uni », estiment ces hôpitaux.          L’alerte avait été lancée par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) le 15 avril. « La priorité est de déterminer l’étiologie de ces cas afin d’orienter les actions cliniques et de santé publique à venir », relevait l’organisation onusienne.          Des cas très inhabituels          Les hépatites sont des inflammations du foie, c’est-à-dire des réponses du système immunitaire face à une infection ou à une atteinte de cet organe. Leurs causes peuvent être tantôt infectieuses, tantôt toxiques (médicaments, par exemple, ou, pour les hépatites chroniques, une alimentation excessivement grasse et sucrée ou un excès chronique d’alcool). Chez les enfants, une hépatite aiguë se traduit souvent (mais pas toujours) par une jaunisse, des diarrhées, des vomissements, des douleurs abdominales, ainsi que par une urine foncée et des selles grises. Et par de la fièvre, si son origine est infectieuse.        Il vous reste 65.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/23/hepatites-aigues-chez-l-enfant-la-piste-des-adenovirus_6123346_3244.html"},"headline":"Derri\u00e8re les cas d\u2019h\u00e9patites aigu\u00ebs infantiles d\u2019origine inconnue, la piste des ad\u00e9novirus","dateCreated":"2022-04-23T05:06:25+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:06:25+02:00","dateModified":"2022-04-23T10:36:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Royaume-Uni","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Plus de 100\u00a0cas d\u2019h\u00e9patites s\u00e9v\u00e8resont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s chez des enfants au Royaume-Uni. Des cas \u00e9pars ont aussi \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s aux Etats-Unis, en Espagne, en Irlande\u2026 mais pas en France. L\u2019enqu\u00eate se poursuit.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/697/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd20a4d_1650679103381-000-8y223m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-11">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Si les soldats russes ont quitté le site il y a trois semaines, laissant derrière eux des mines et des lieux détruits, ils occupent toujours la centrale en activité de Zaporijia, la plus grande d’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le lent retour à la normale dans la centrale nucléaire de Tchernobyl après l’occupation russe      Si les soldats russes ont quitté le site il y a trois semaines, laissant derrière eux des mines et des lieux détruits, ils occupent toujours la centrale en activité de Zaporijia, la plus grande d’Europe.          Par Perrine Mouterde et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un soldat ukrainien devant les quartiers où sont stockés les déchets nucléaires, à Tchernobyl, en Ukraine, le 16 avril 2022.  EFREM LUKATSKY / AP               Le téléphone sonne de nouveau. Après avoir été interrompu pendant plus d’un mois, le contact direct entre la centrale de Tchernobyl, située dans le nord de l’Ukraine, et l’autorité de sûreté nucléaire du pays a enfin été rétabli, mardi 19 avril. L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a salué « une étape importante », qui témoigne d’un lent et progressif retour à la normale sur le site. Trois semaines après le départ des forces russes, le 31 mars, la situation autour de l’installation reste toutefois compliquée, des terrains ayant notamment été minés par les soldats de Moscou.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol                 Dès le premier jour de la guerre, le 24 février, les troupes de Vladimir Poutine s’étaient emparées des lieux, théâtre de la plus grave catastrophe nucléaire de l’histoire, en 1986. Sur le site se trouvent quatre anciens réacteurs, dont le dernier a été arrêté en 2000 – le réacteur accidenté est, lui, recouvert d’un « sarcophage », une enceinte de confinement –, ainsi que des installations d’entreposage des combustibles usés et de stockage des déchets.          Pendant cinq semaines, des dizaines d’employés ukrainiens ont continué à assurer la sûreté des installations dans des conditions particulièrement difficiles, en travaillant de manière continue, sans pouvoir rentrer chez eux. Interrogé par plusieurs médias, dont l’agence Associated Press, l’ingénieur en chef chargé de la sûreté, Valerii Semenov, a raconté avoir œuvré trente-cinq jours d’affilée, ne dormant que trois heures par nuit, en se rationnant sur les cigarettes.                         Valerii Semenov, l’ingénieur en chef chargé de la sécurité de la centrale nucléaire de Tchernobyl, pose à Kiev, le 18 avril 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »                 « Les Russes voulaient savoir comment l’installation était gérée. Ils voulaient des informations sur toutes les procédures, les documents et les opérations. J’avais peur, parce que les interrogatoires étaient constants et parfois violents », a également déclaré à la chaîne anglaise BBC Oleksandr Lobada, le responsable de la radioprotection du site. La tension a été particulièrement forte lorsque le site a été complètement déconnecté du réseau électrique, le 9 mars, en raison d’actions militaires russes. L’installation a alors fonctionné grâce à des générateurs de secours, avant que le courant ne puisse être rétabli, le 14 mars.          Saccage et pillage          Dans le sous-sol du bâtiment principal, un fatras de matelas, tapis, chaussures, vêtements et autres effets personnels s’entassent là où ont vécu quelque 170 membres de la garde nationale ukrainienne tout au long de l’occupation russe. Selon les témoignages, les occupants ont saccagé et pillé ces pièces lors de leur départ, emmenant des militaires ukrainiens qui avaient été déployés pour assurer la sécurité du site et dont le sort demeure inconnu. « Les soldats russes, qui viennent de régions rurales pauvres, ont pris tout ce qu’ils pouvaient prendre, des ordinateurs, des imprimantes, des appareils électriques, ou même des cuillères ou des fourchettes… Tout ce qui leur tombait sous la main », assure au Monde Petro Kotin, le patron de l’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne Energoatom. Des bureaux, laboratoires et équipements ont été endommagés ou détruits.        Il vous reste 61.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/guerre-en-ukraine-apres-l-occupation-russe-le-lent-retour-a-la-normale-dans-la-centrale-nucleaire-de-tchernobyl_6123345_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe","dateCreated":"2022-04-23T05:05:43+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:05:43+02:00","dateModified":"2022-04-23T15:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si les soldats russes ont quitt\u00e9 le site il y a trois semaines, laissant derri\u00e8re eux des mines et des lieux d\u00e9truits, ils occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/475/0/5699/2849/1342/671/60/0/a71b2da_b3f8162e843f460592189941fffc5440-14d2796667d74f1ea346aaa3bde4ba90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-12">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Dans un entretien au quotidien « Ouest-France », vendredi, Emmanuel Macron a donné des précisions sur les armes livrées à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine      Dans un entretien au quotidien « Ouest-France », vendredi, Emmanuel Macron a donné des précisions sur les armes livrées à Kiev.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 05h04, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des soldats de l’armée française opèrent sur un Caesar (un camion équipé d’un système d’artillerie), lors d’un exercice de tir, à Canjuers (Var), en octobre 2021.  NICOLAS TUCAT / AFP               Ce sera la priorité des priorités diplomatiques, quelle que soit l’issue du scrutin présidentiel, dimanche 24 avril : qu’Emmanuel Macron commence un second mandat ou qu’une transition se dessine à l’Elysée au profit de Marine Le Pen, la guerre en Ukraine va continuer de peser sur l’exécutif français, après avoir hanté les débats électoraux. Deux mois après le début de l’invasion russe, le Donbass menace, en effet, de s’embraser et le siège de Marioupol n’en finit pas.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : au moins cinq morts après un bombardement sur Odessa, toujours pas d’évacuation de civils à Marioupol                 Au dernier jour de la campagne, le président sortant a cherché, vendredi 22 avril, à préparer les esprits à cette nouvelle phase de la guerre, pas moins risquée et incertaine que la première, en dépit de l’échec subi par le président russe, Vladimir Poutine, dans sa tentative de conquête de Kiev. Tandis que le sujet était jusqu’ici tabou, Emmanuel Macron a reconnu, dans un entretien au quotidien Ouest-France, que la France livrait à Kiev des missiles antichars Milan et des canons Caesar. Il s’agit de répondre aux appels à l’aide militaire lancés sans relâche par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, soucieux de recevoir des armes lourdes afin d’amplifier la résistance de son pays face à l’envahisseur russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou                 L’Elysée n’a voulu donner aucun détail sur les quantités envisagées, tout en précisant que ces matériels étaient prélevés sur les stocks des forces françaises. Quelques dizaines de Milan ont d’ores et déjà été livrés, avait révélé Le Monde, le 9 mars. Les Caesar – dont l’armée ne dispose plus que de 76 exemplaires – devraient être déployés en Ukraine d’ici à la fin du mois. Plusieurs dizaines de milliers d’obus les accompagneront. En attendant, une quarantaine de soldats ukrainiens devaient arriver, samedi 23 avril, en France pour se former au maniement de ces canons de 155 mm, d’une portée de 40 kilomètres, montés sur camion.          Ligne rouge          La déclaration du chef de l’Etat survient une semaine après que les autorités françaises ont commencé à lever le voile sur leurs livraisons d’armes, au moment où tous les alliés de l’Ukraine, à commencer par les Etats-Unis, amplifient leur assistance dans la perspective de combats de grande intensité dans le Donbass.          Depuis le début des hostilités, la France assure avoir donné pour 100 millions d’euros de matériels militaires. Un montant équivalent devrait être fourni dans les prochaines semaines. « Je pense qu’il faut continuer sur ce chemin. Avec toujours une ligne rouge, qui est de ne pas entrer dans la cobelligérance », a déclaré M. Macron à Ouest-France. Une ligne rouge qui exclut, d’après Paris, l’envoi d’avions de chasse et de chars.        Il vous reste 57.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/la-guerre-en-ukraine-priorite-de-l-elysee_6123344_3210.html"},"headline":"La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-23T05:04:00+02:00","datePublished":"2022-04-23T05:04:00+02:00","dateModified":"2022-04-23T15:53:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Diplomatie","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Dans un entretien au quotidien \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb, vendredi, Emmanuel Macron a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur les armes livr\u00e9es \u00e0 Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2c34a61_1650682907101-000-9pj7et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-13">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Carnets d’exil, épisode 2. Avec la guerre, ils ont quitté Dymer, Kiev ou Moscou, et posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg, Toulon, Paris ou Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « J’espère aller passer quelques jours à Kiev avec mes parents – les voir, les toucher, être rassurée »   Par Anne Guillard, Chloé Hecketsweiler, Solène L'Hénoret et Mattea Battaglia  Publié aujourd’hui à 04h42, mis à jour à 07h50   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesCarnets d’exil, épisode 2. Avec la guerre, ils ont quitté Dymer, Kiev ou Moscou, et posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg, Toulon, Paris ou Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
       }

          Ils s’appellent Valeria, Ivan, Olga, Nina et Evgenia. Ils viennent d’Ukraine et de Russie, et ont trouvé refuge en France, depuis le début du conflit. Douze familles ukrainiennes et russes, dont les vies ont été bouleversées, ont accepté de nous raconter régulièrement leur nouveau quotidien. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés, afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Depuis le début de la guerre, le 24 février, près de 5 millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays. Au 18 avril, 57 000 adultes et enfants percevaient l’allocation de subsistance accordée par la France. A côté de cet exode massif, des Russes ont fui le régime de Vladimir Poutine, dont certains sont arrivés dans l’Hexagone sans qu’on puisse en déterminer précisément le nombre. Ils ne peuvent en effet bénéficier de la protection temporaire accordée par la France et ne demandent pas forcément l’asile.                    
Valeria, à Strasbourg 

 «&nbspC’est pour que ma sœur puisse réussir sa scolarité que nous avons décidé de partir, elle et moi »

 Elles ont plus l’air de deux amies que de deux sœurs. Neuf ans séparent pourtant l’aînée, Valeria, 26 ans, de sa cadette, Maria, 17 ans. A Strasbourg, où elles ont posé leurs valises le 1er mars, les sœurs Nadieina cherchent leurs marques, dans un petit studio, entre reprise d’études et recherche d’emploi, projets d’avenir et espoir d’un retour à Kiev.




<article-nb="2022/04/23/19-14">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Après l’annexion de la Crimée en 2014, le pays a perdu la moitié de sa production de vins. Il a su alors dynamiser d’autres régions. Si l’invasion russe a tout anéanti, certains pensent déjà à rebondir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde passe à table       Vignobles & vignerons             Dans le vignoble ukrainien, tous les indicateurs étaient au vert avant la guerre      Après l’annexion de la Crimée en 2014, le pays a perdu la moitié de sa production de vins. Il a su alors dynamiser d’autres régions. Si l’invasion russe a tout anéanti, certains pensent déjà à rebondir.          Par Laure Gasparotto         Publié aujourd’hui à 00h56, mis à jour à 05h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une roquette Smerch (à sous-munitions) retrouvée dans les vignes de Mikhaïl Molchanov, à l’est d'Odessa (Ukraine), le 9 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               Tout allait pour le mieux jusqu’en 2014 et l’annexion de la Crimée par la Russie. L’Ukraine a alors perdu plus de la moitié de ses bouteilles – les meilleures, diront certains, ou les plus réputées. La production est tombée à 670 000 hectolitres par an, soit cinquante fois moins qu’en France, un pays de taille comparable, selon un article du magazine Capital publié le 6 mars 2018. Pourtant, cette amputation n’a pas anéanti le vignoble, au contraire. Par réflexe nationaliste, les Ukrainiens se sont mis à boire local. Avec cette conséquence : la production a augmenté chaque année de 7 % à 9 %. Et la consommation a bondi de 10 % en 2019. La France était alors son deuxième fournisseur après l’Italie.          La culture du vin s’amplifiait donc en Ukraine, un atout parmi d’autres visant à souder une nation. A développer le tourisme aussi. Son vignoble s’organisait, la production maison commençait à gagner le marché international et ses importations de vins étrangers s’étoffaient.          Achat prohibitif          L’intérêt des Ukrainiens pour leur vin a aussi été dopé par la dévaluation de leur monnaie en 2014 et 2015, la hryvnia perdant les deux tiers de sa valeur face au dollar. L’achat de vins étrangers s’en est trouvé prohibitif – hormis pour les plus fortunés – alors qu’une bouteille de vin ukrainien coûtait en moyenne entre 3 et 6 euros. D’où l’apparition récente à Kiev de bars à vins uniquement ukrainiens, comme Like a Lokal’s, comme le racontait encore Capital.          La situation était donc optimale avant la guerre. Qui a évidemment anéanti ce dynamisme, et plus que cela. Le seul vignoble éloigné des combats est celui planté en Transcarpatie, région montagneuse et touristique de l’ouest du pays, réputée pour ses sources thermales et ses stations de ski. Le vin blanc y est convoité et la vigne, dynamique, avec en prime neuf festivals consacrés au vin dans la région, attirant 150 000 visiteurs par an, selon son centre d’information touristique.          En revanche, dans l’est de l’Ukraine, autour de la mer Noire et non loin de la Crimée, où le doux climat à tendance méditerranéenne est favorable à la vigne, un gros vignoble s’est vu frôler par des combats et des destructions parmi les plus épouvantables. Une des principales zones de vignes se trouve autour des villes de Kherson, prise récemment par l’armée russe, et d’Odessa.          Hausser la qualité          L’œnologue français Simon Blanchard, consultant notamment pour l’entreprise viticole Shabo (1 500 hectares de vignes), dans l’oblast d’Odessa, se souvient, admiratif, des années douces dans cet ancien kolkhoze, acheté en 2003 par la famille géorgienne Lukuridze, afin que l’Ukraine sorte d’une culture de l’alcool pour s’orienter vers celle du vin. « Ce ne sont pas des rigolos chez Shabo ! Ils ne plaisantent pas ! »        Il vous reste 39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/23/dans-le-vignoble-ukrainien-tous-les-indicateurs-etaient-au-vert-avant-la-guerre_6123334_6082232.html"},"headline":"Dans le vignoble ukrainien, tous les indicateurs \u00e9taient au vert avant la guerre","dateCreated":"2022-04-23T00:56:56+02:00","datePublished":"2022-04-23T00:56:56+02:00","dateModified":"2022-04-23T05:18:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vignobles & vignerons","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, le pays a perdu la moiti\u00e9 de sa production de vins. Il a su alors dynamiser d\u2019autres r\u00e9gions. Si l\u2019invasion russe a tout an\u00e9anti, certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 rebondir.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Gasparotto"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/480/0/5650/2825/1342/671/60/0/bc13b87_1650449036345-lgeai-mikolaev-9-10mars-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vignobles & vignerons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vignobles-vignerons/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-15">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ M. Correa a été condamné par contumace en septembre 2020 à huit ans de prison pour corruption et crimes imprescriptibles tels que détournement de fonds, extorsion et enrichissement illicite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Equateur             La Belgique accorde l’asile à l’ancien président équatorien Rafael Correa      M. Correa a été condamné par contumace en septembre 2020 à huit ans de prison pour corruption et crimes imprescriptibles tels que détournement de fonds, extorsion et enrichissement illicite.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le 13 avril 2021, l’ancien président équatorien Rafael Correa s’exprime lors d’une interview avec l’AFP, dans le quartier de Coyoacan, à Mexico.  ALFREDO ESTRELLA / AFP                 Rafael Correa devrait pouvoir se réfugier dans le pays d’origine de son épouse. L’ancien président équatorien, condamné par contumace à huit ans de prison pour corruption dans son pays, a obtenu le statut de réfugié en Belgique, a-t-il annoncé, vendredi 22 avril, peu après le lancement par Quito d’une demande d’extradition.            Rafael Correa a rapporté à l’Agence France-Presse (AFP) que la Belgique, où il vit depuis la fin de son mandat, soit depuis 2017, lui avait accordé l’asile, confirmant une information de l’agence espagnole EFE. Une attestation du Commissariat général belge aux réfugiés et aux apatrides, datée du 15 avril, accorde à l’ancien président (2007-2017) le statut de réfugié « au sens de la Convention de Genève (…) et de son protocole additionnel ».              De son côté, le président de la Cour nationale de justice équatorienne, Ivan Saquicela, a annoncé vendredi avoir signé la veille « l’ordre initiant le processus d’extradition, comme cela correspond à la loi, de Rafael Vicente Correa ». L’étape suivante est « qu’au niveau diplomatique les mesures nécessaires et indispensables soient prises pour que se concrétise l’extradition » depuis la Belgique, a-t-il expliqué dans un entretien à la chaîne de télévision Teleamazonas.            Visé par d’autres poursuites            Rafael Correa a été condamné par contumace en septembre 2020 à huit ans de prison pour corruption, crimes imprescriptibles tels que détournement de fonds, extorsion et enrichissement illicite.            Cette condamnation avait annihilé ses espoirs de retour en politique, la Constitution interdisant à vie de se présenter devant les électeurs dans les cas de corruption. La justice a estimé que M. Correa et plusieurs de ses anciens collaborateurs ont reçu des pots-de-vin en échange de contrats avec diverses entreprises. Parmi les firmes soupçonnées figurait le groupe de construction brésilien Odebrecht, au cœur de nombreux procès pour corruption en Amérique latine.                              Lire aussi   Equateur : la condamnation de l’ex-président Rafael Correa confirmée en cassation                   L’ancien président a toujours clamé son innocence et dénonce un complot fomenté par son rival, son ancien vice-président et successeur à la présidence, Lenin Moreno. Il avait formellement demandé l’asile à la Belgique à la fin de 2018. « Nous avons une sentence ferme. Il y a l’accord avec la Belgique et les accords internationaux, plus la loi sur l’extradition, qui soutiennent notre demande en droit strict. Il n’y a pas de jugement de valeur ici », a déclaré M. Saquicela.              Rafael Correa a réagi à cette annonce sur son compte Twitter en disant du chef de la Cour nationale de justice qu’il était le « clown » et la « marionnette » du gouvernement. M. Correa est également poursuivi en Colombie pour l’enlèvement éphémère d’un opposant dans ce pays en 2012.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le bilan en mi-teinte de Rafael Correa en Equateur                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Algorithmes endiablés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/la-belgique-accorde-l-asile-a-l-ancien-president-equatorien-rafael-correa_6123331_3210.html"},"headline":"La Belgique accorde l\u2019asile \u00e0 l\u2019ancien pr\u00e9sident \u00e9quatorien Rafael Correa","dateCreated":"2022-04-22T23:15:24+02:00","datePublished":"2022-04-22T23:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Equateur"],"keywords":["Am\u00e9riques","Equateur","International","Europe","Belgique"],"description":"M.\u00a0Correa a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace en septembre\u00a02020 \u00e0 huit ans de prison pour corruption et crimes imprescriptibles tels que d\u00e9tournement de fonds, extorsion et enrichissement illicite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/293/0/3460/1730/1342/671/60/0/304bb29_5024698-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equateur","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equateur/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/23/19-16">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Dix-huit étudiants de l’Université catholique de Louvain comparaissent après la mort d’un étudiant d’origine sénégalaise, victime de sévices lors d’un rite d’initiation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Belgique             En Flandre, le procès d’enfants de notables pour un bizutage mortel      Dix-huit étudiants de l’Université catholique de Louvain comparaissent après la mort d’un étudiant d’origine sénégalaise, victime de sévices lors d’un rite d’initiation.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié hier à 20h50, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La bibliothèque de l’université catholique de Louvain, en Belgique, en 2019.  PIROSCHKA VAN DE WOUW / REUTERS               Ils faisaient faire partie d’un club sélect, Reuzegom, censé être « le creuset de l’élite flamande » et rien, en principe, ne les destinait à comparaître devant un tribunal pour y répondre d’accusations de meurtre sans préméditation, de traitement inhumain, d’administration de substances nocives et de non-assistance à personne en danger. Fils de notables, ils étaient pourtant dix-huit, devant les juges d’Hasselt, dans le Limbourg, vendredi 22 avril. Tous là pour expliquer les circonstances du décès de Sanda Dia, 20 ans, fils d’une mère belge et d’un père sénégalais, un étudiant de l’Université catholique flamande de Louvain qui voulait devenir ingénieur. Mort au bout d’un « baptême » (un bizutage) conforme à la promesse de ses organisateurs : il devait être « fou et brutal ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sanda Dia, 20 ans, mort lors d’un bizutage organisé par des étudiants de bonnes familles en Flandre                 Assis côte à côte, chemises blanches et pulls bleu marine, « Shrek », « Petite graine », « Mouche à merde » et les autres ne sont plus protégés par leur surnom et l’anonymat qu’on leur a assuré depuis le 5 décembre 2018. Ce jour-là, Sanda Dia a été admis à l’hôpital avec une température corporelle tombée à 28,7 degrés et 117 grammes de sel dans le sang, comme s’il avait bu quatre litres d’eau de mer. L’une des phases du baptême consistait à avaler et régurgiter un poisson rouge vivant. Celui qui n’y arrivait pas devait boire des quantités d’huile de poisson, à haute teneur en sel.          Allongé inconscient et replacé dans un trou          Les autres épreuves consistaient notamment à avaler une souris mélangée à de la bouillie pour chiens, à décapiter une anguille, à se terrer dans un trou avant d’être arrosé d’eau glacée et d’urine, etc. Des images que les prévenus avaient tenté d’éliminer ont été diffusées à la veille du procès. On y voit le jeune Sanda allongé inconscient sur l’herbe avant d’être replacé dans un trou. Les secours n’ont été appelés que deux heures plus tard.          Celui dont on disait qu’il était talentueux, souriant, heureux, n’avait pas voulu se soustraire à un rite initiatique censé faciliter son intégration. Il n’a pas voulu entendre un membre du club qui, selon un autre étudiant, l’avait déjà traité de « nègre ». Pas entendre d’autres chanter : « Le Congo est à nous ! », en souvenir de la colonisation. L’un des « dompteurs » des « bleus » (les bizuts) aimait aussi apparemment parler d’Hitler comme de « notre bon ami allemand ».          « Notre vie est anéantie, nous voulons la vérité, mais est-ce possible ? », interrogeait, quelques jours avant le procès, Papis Dia, le père de la victime. Son avocat, Me Sven Mary, disait son espoir que « l’omerta » soit enfin brisée. Lors de la première audience, ceux qui ont été interrogés ont tous nié avoir forcé le jeune homme à avaler la sauce de poisson. Ou soutenu qu’il avait volontairement choisi de poursuivre les épreuves, alors qu’il avait « la possibilité d’arrêter à tout moment », selon l’un d’eux. « Sanda Dia a tout ingurgité de son plein gré, il a expressément admis les règles du baptême », a écrit l’un des avocats des prévenus dans les conclusions qu’il a déposées.        Il vous reste 32.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/en-flandre-le-proces-d-enfants-de-notables-pour-un-bizutage-mortel_6123327_3210.html"},"headline":"En Flandre, le proc\u00e8s d\u2019enfants de notables pour un bizutage mortel","dateCreated":"2022-04-22T20:50:12+02:00","datePublished":"2022-04-22T20:50:12+02:00","dateModified":"2022-04-23T10:21:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Belgique"],"description":"Dix-huit \u00e9tudiants de l\u2019Universit\u00e9 catholique de Louvain comparaissent apr\u00e8s la mort d\u2019un \u00e9tudiant d\u2019origine s\u00e9n\u00e9galaise, victime de s\u00e9vices lors d\u2019un rite d\u2019initiation.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/19/216/0/4233/2114/1342/671/60/0/120a75c_41419430-rtx6tra1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-17">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La France s’est engagée à livrer 100 millions d’euros d’équipements militaires, dont des missiles Milan et des canons Caesar. Les Etats-Unis en sont à plus de 4 milliards d’euros d’aide.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les livraisons d’armes et l’aide militaire promises par les pays occidentaux      La France s’est engagée à livrer 100 millions d’euros d’équipements militaires, dont des missiles Milan et des canons Caesar. Les Etats-Unis en sont à plus de 4 milliards d’euros d’aide.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h40, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Sur cette image fournie par l’armée de l’air américaine, des aviateurs et des civils du 436e escadron de port aérien palettisent des munitions, des armes et d’autres équipements destinés à l’Ukraine lors d’une mission de vente de matériel militaire à l’étranger sur la base aérienne de Dover, le 21 janvier 2022.  MAURICIO CAMPINO / AP                 Jusqu’ici discret sur le détail des armes livrées à l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, Emmanuel Macron a précisé, vendredi 22 avril, que la France avait fourni à Kiev des missiles antichars Milan ainsi que des canons Caesar. Sollicitée par l’Agence France-Presse, l’Elysée n’a pas précisé le nombre de ces armes lourdes, afin de ne « pas donner d’informations opérationnelles » qui pourraient être utilisées par l’armée russe. Les missiles Milan « ont déjà été donnés ». L’acheminement des Caesar est, lui, « en cours » et ils « seront livrés dans les prochains jours » ainsi que « des milliers d’obus », selon l’Elysée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine                   Comme la France, plusieurs pays ont fourni à l’Ukraine une aide militaire et des armes afin de l’aider à se défendre depuis les débuts de l’invasion russe, le 24 février.              Les livraisons connues concernent globalement des armes dites défensives, mais cela évolue. Parmi les armes offensives qui jouent un rôle important figurent les lance-missiles antichars Javelin, de fabrication américaine, ou encore les drones turcs. Cette aide comprend souvent des équipements de protection (casques, gilets pare-balles) et des rations de survie.            Les pays donateurs ne communiquent pas toujours le détail des livraisons effectuées, ni si elles sont effectivement intervenues. Certaines peuvent rester secrètes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les armes qui ont été déterminantes                   Etats-Unis : plus de 4 milliards de dollars d’aide            Le président américain, Joe Biden, a annoncé jeudi une nouvelle aide militaire de 800 millions de dollars, comprenant 72 obusiers et leurs véhicules, 144 000 obus et 121 drones kamikazes Phoenix Ghost, portant à plus de 4 milliards de dollars l’aide à l’Ukraine depuis le début de son mandat.              Le 13 avril, il avait déjà annoncé une aide incluant des véhicules blindés, de l’artillerie (18 obusiers) et des hélicoptères. Précédemment, Washington avait fourni ou promis 1 400 systèmes anti-aériens Stinger, 5 000 missiles antichars Javelin, 7 000 armes antichars d’un autre modèle, plusieurs centaines de drones kamikazes Switchblade, 7 000 fusils d’assaut, 50 millions de balles et munitions diverses, des roquettes à guidage laser, des drones Puma, des radars anti-artillerie et antidrones, des blindés légers et des systèmes de communication sécurisée.            Le Javelin, capable de percer le char russe T-90, est devenu un symbole de la résistance ukrainienne.                           Dans cette photo datée du 11 février 2022, des soldats ukrainiens chargent un camion avec des missiles Javelin après leur livraison à l’aéroport de Boryspil, près de Kiev.  SERGEI SUPINSKY / AFP                       Turquie : plus d’une vingtaine de drones TB2            L’Ukraine qui disait disposer avant l’invasion russe d’une vingtaine de drones turcs Bayraktar TB2, a déclaré début mars en avoir réceptionné de nouveaux commandés fin janvier, 16 selon certains experts.              Kiev a affirmé avoir distrait la défense du croiseur russe Moskva coulé la semaine dernière en mer Noire avec un TB2, pendant que des missiles le frappaient de l’autre côté. Certains experts affirment que des drones turcs continuent d’être livrés à l’Ukraine, ce que n’a jamais confirmé Ankara.             







<article-nb="2022/04/23/19-18">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La confusion règne pour les réfugiés francophones du Maghreb et d’Afrique de l’Ouest arrivés en France début mars et exclus de la protection temporaire de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Education supérieure             L’avenir suspendu des étudiants africains qui ont fui l’Ukraine      La confusion règne pour les réfugiés francophones du Maghreb et d’Afrique de l’Ouest arrivés en France début mars et exclus de la protection temporaire de l’Union européenne.          Par Sandrine Berthaud-Clair         Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le département d’économie de l’Université nationale Karazine, à Kharkiv, le 2 mars 2022, après les bombardements russes.  SERGEY BOBOK / AFP               Que sont devenus les étudiants d’origine africaine qui avaient fui la guerre en Ukraine et s’étaient réfugiés en France début mars ? Arrivés presque en même temps que les Ukrainiens, ils n’ont pas bénéficié de la protection temporaire assortie d’aides sociales généreuses et renouvelable « de plein droit » accordée aux autres réfugiés.          Le dispositif d’urgence déclenché par l’Union européenne le 4 mars excluait en effet « les ressortissants de pays tiers en mesure de regagner leur pays d’origine dans des conditions sûres et durables ». Côté français, le ministère de l’intérieur a laissé à la discrétion des préfets l’examen individuel « du droit au séjour de ces personnes ». Un flou qui avait d’emblée inquiété les organismes d’aide aux réfugiés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’Ukraine était prisée des étudiants africains                 Un mois et demi plus tard, la confusion règne. D’après les témoignages recueillis par Le Monde, beaucoup de jeunes ont obtenu une autorisation provisoire de séjour (APS) de trente jours. Mais certains se sont entendu dire que cette APS n’était pas renouvelable, alors que d’autres ont appris qu’elle pourrait l’être, à condition de revenir avec une preuve d’inscription en université… Un dossier difficile à réaliser en si peu de temps quand tout manque : papiers d’identité, relevés de notes et preuves de suivi d’un cursus ukrainien. Quelques-uns se sont même vu confisquer leur passeport lors de leur passage par l’Allemagne.          « Besoin de clarification »          Le sentiment d’être en sursis et la peur sont si forts que plus aucun d’entre eux ne veut être cité sous sa véritable identité, redoutant des conséquences sur la suite de leur parcours, certains même refusent désormais de s’exprimer. « Quand les bombes tombent, elles ne regardent pas si tu es Ukrainien ou Ivoirien. On a tous fui la guerre », raconte Christian*, un Camerounais de Marioupol d’à peine 20 ans qui ne comprend toujours pas que l’Europe ait décidé de faire une sélection entre les réfugiés. « Nous ne sommes pas des délinquants, nous sommes partis avec des papiers en règle et un visa étudiant. La guerre nous a plongés dans une situation dramatique et impossible », confie Abel*, un Ivoirien de 26 ans qui a fui Kharkiv.          La plupart de ces jeunes Africains sont arrivés en France après un périple éprouvant à travers l’Europe, parfois émaillé de discriminations et d’actes racistes, notamment à la frontière entre l’Ukraine et la Pologne. « Il ne faut pas sous-estimer le choc qu’ils ont subi, certains n’osent même pas aller se déclarer », souligne Mathieu Schneider, président du Réseau Migrants dans l’enseignement supérieur (MEnS) et vice-président de l’université de Strasbourg chargé des solidarités.        Il vous reste 65.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/22/l-avenir-suspendu-des-etudiants-africains-qui-ont-fui-l-ukraine_6123310_3212.html"},"headline":"L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-22T19:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-22T19:00:11+02:00","dateModified":"2022-04-22T19:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Education sup\u00e9rieure"],"keywords":["Cameroun","Guin\u00e9e","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diaspora","Education sup\u00e9rieure","Maroc","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Le Monde Afrique","International"],"description":"La confusion r\u00e8gne pour les r\u00e9fugi\u00e9s francophones du Maghreb et d\u2019Afrique de l\u2019Ouest arriv\u00e9s en France d\u00e9but mars et exclus de la protection temporaire de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Berthaud-Clair"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/178e6b1_1650629728753-000-324b238.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Education sup\u00e9rieure","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education-superieure/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/23/19-19">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Entrée officiellement dans une « deuxième phase de l’opération spéciale », l’armée russe cherche à créer un « couloir terrestre » allant du Donbass à la Transnistrie en passant par la Crimée. La Moldavie, préoccupée par l’avenir de cette région séparatiste prorusse, a convoqué l’ambassadeur du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Le point sur la situation à 14 heures         L’ONU accuse l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre »         L’armée russe veut prendre le « contrôle total du Donbass et du sud de l’Ukraine »                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg         Le port stratégique de Marioupol, que Moscou assure avoir « libéré », résiste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de défendre avec acharnement l’immense complexe métallurgique Azovstal, où sont également retranchés des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher la reddition des combattants ukrainiens.Des images satellites, publiées jeudi par la société américaine Maxar Technologies, montrent « l’existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch », un village à 20 kilomètres de Marioupol. Selon Maxar, les images révèlent de longues rangées de tombes, plus de deux cents, à proximité d’un cimetière existant.Les négociations entre la Russie et l’Ukraine n’ont donné lieu à aucune avancée apparente et « patinent », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov.Dans le Donbass, « les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localités comme Lyman, Bouhaïvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la région », a souligné vendredi matin le ministère de la défense britannique.Un haut gradé russe, le général Roustam Minnekaïev, a affirmé que « l’un des objectifs de l’armée russe est d’établir un contrôle total sur le Donbass et le sud de l’Ukraine », permettant « d’assurer un couloir terrestre vers la Crimée » puis « un couloir vers la Transnistrie », région séparatiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette déclaration comme « une diversion » pour détourner l’attention du Donbass vers le sud, la Russie n’ayant pas actuellement les capacités militaires pour atteindre cet objectif.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Accaparé par l’Ukraine, Joe Biden cherche à reprendre pied sur le plan intérieur         Tribune. « Au cœur de nos débats intérieurs, l’histoire cogne à la porte »         Factuel. Le Canada envoie des armes lourdes à l’Ukraine         Reportage. En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »         Décryptages. La France, un pays peu attractif pour les réfugiés d’Ukraine, de Syrie ou d’Afghanistan         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 14 heures         L’ONU accuse l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre »         L’armée russe veut prendre le « contrôle total du Donbass et du sud de l’Ukraine »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-23T14:43:48+00:00","coverageEndTime":"2022-04-23T14:43:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","description":"Entr\u00e9e officiellement dans une \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e russe cherche \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0couloir terrestre\u00a0\u00bb allant du Donbass \u00e0 la Transnistrie en passant par la Crim\u00e9e. La Moldavie, pr\u00e9occup\u00e9e par l\u2019avenir de cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse, a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « L’un des objectifs est d’établir un contrôle total sur le Donbass et le sud de l’Ukraine », a déclaré un haut gradé russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Entr\u00e9e officiellement dans une \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e russe cherche \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0couloir terrestre\u00a0\u00bb allant du Donbass \u00e0 la Transnistrie en passant par la Crim\u00e9e. La Moldavie, pr\u00e9occup\u00e9e par l\u2019avenir de cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse, a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-04-23T14:43:48+00:00"
,"endDate":"2022-04-23T14:43:48+00:00"
  Vous pouvez retrouver le nouveau direct sur l\u2019Ukraine ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-04-23T04:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#396110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-23T01:08:32+00:00","articleBody":"    Vous citez des chiffres pour les pertes russes, mais pouvez-vous les mettre en perspective ?\n\nD'apr\u00e8s l'IISS, la Russie disposait de pr\u00e8s de 3000 tanks en service actif \u00e0 l'entr\u00e9e en guerre. Selon les sources (Oryx ou l'arm\u00e9e ukrainienne), la Russie a donc perdu entre 16% et 28% de ses chars en service en l'espace de 2 mois.\nDe plus, la Russie aurait environ 9000 tanks en r\u00e9serve. Difficile de savoir dans quel \u00e9tat ils sont, et \u00e0 quelle cadence les russes pourraient les d\u00e9ployer si n\u00e9cessaire. Les sanctions occidentales compliquent l'acc\u00e8s \u00e0 certaines pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, et ralentissent donc les op\u00e9rations de maintenance et de remise en \u00e9tat.    Max         Merci pour ces pr\u00e9cisions Max.          En effet, le think tank britannique International Institute for Strategic Studies (IISS) a fait le 22\u00a0avril le bilan des pertes de chaque camp.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9valuation des pertes en personnel et en mat\u00e9riel au sein des forces russes et ukrainiennes est rendue difficile par le manque d\u2019informations officielles d\u00e9taill\u00e9es, les campagnes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de d\u00e9sinformation et la difficult\u00e9 \u00e0 \u00e9tayer les affirmations. Toutefois, si l\u2019on consid\u00e8re les informations limit\u00e9es disponibles, il est \u00e9vident que les pertes des forces terrestres de Moscou sont bien plus importantes que celles de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e9crivent les auteurs de la note.          Selon le site Oryx qui se base sur l\u2019imagerie disponible, la Russie aurait perdu 505\u00a0chars \u00e0 la date du 14\u00a0avril, l\u2019Ukraine quatre fois moins. Il s\u2019agit de chiffres conservateurs, plus que ceux de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dans la mesure o\u00f9 \u00ab\u00a0ils ne sont bas\u00e9s que sur les images disponibles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les chiffres r\u00e9els pourraient \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la note. Au total, la Russie aurait perdu 16\u00a0% de ses chars engag\u00e9s, l\u2019Ukraine 12\u00a0%. Mais les stocks de cette derni\u00e8re \u00e9tant bien moindres, elle est plus sensible aux pertes.          La synth\u00e8se de l\u2019IISS explique ensuite les difficult\u00e9s \u00e0 se r\u00e9approvisionner pour l\u2019Ukraine, qui ne peut recevoir \u00e0 court terme que des blind\u00e9s (et avions) sur lesquels ses soldats ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, donc datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Ceux-ci sont fournis par des pays aujourd\u2019hui membres de l\u2019OTAN mais jadis membres du Pacte de Varsovie (Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Slovaquie, pays Baltes\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-23T01:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#396103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-23T00:37:36+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres ira la semaine prochaine en Russie o\u00f9 il sera re\u00e7u par Vladimir Poutine, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Il visitera ensuite l\u2019Ukraine o\u00f9 il \u00ab\u00a0aura un rendez-vous avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kuleba et sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky le 28\u00a0avril\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9. Le diplomate compte \u00e9galement rencontrer les \u00e9quipes des agences de l\u2019ONU sur place \u00ab\u00a0pour discuter d\u2019un renforcement de l\u2019aide humanitaire \u00e0 destination des Ukrainiens.\u00a0\u00bb          Depuis qu\u2019Antonio Guterres a affirm\u00e9 que la Russie violait la Charte de l\u2019ONU en envoyant des troupes en Ukraine, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clin\u00e9 tout contact avec le dirigeant de l\u2019ONU, qu\u2019il refuse de prendre au t\u00e9l\u00e9phone. M.\u00a0Guterres n\u2019a par ailleurs eu que peu de contacts avec le pr\u00e9sident ukrainien, depuis un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, le 26\u00a0f\u00e9vrier. Mardi dernier, il avait d\u00e9nonc\u00e9 la nouvelle offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et demand\u00e9 aux deux parties d\u2019arr\u00eater les combats pour une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb de quatre jours \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2que orthodoxe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU se rendra en Russie et en Ukraine la semaine prochaine\n","dateModified":"2022-04-23T00:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#396100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T22:56:30+00:00","articleBody":"    Bonsoir ! A ce jour combien de blind\u00e9es, chars, \u2026 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\/reprit \u00e0 l\u2019autre par les 2 camps ?     Florence         Bonsoir Florence,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure avoir d\u00e9truit 823\u00a0chars \u00e0 ce jour.                    Nous n\u2019avons pas d\u2019information concernant le mat\u00e9riel ukrainien d\u00e9truit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T22:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#396047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T20:56:38+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quelles sont les armes que l\u2019arm\u00e9e belge a envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine ?     Bzosj          Bonjour Bzosj,          Plusieurs pays ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une aide militaire et des armes afin de l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019invasion russe depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Belgique a annonc\u00e9 l\u2019envoi de 5\u00a0000\u00a0fusils automatiques et de 200\u00a0armes antichars.          De son c\u00f4t\u00e9, la France, qui reste discr\u00e8te, a livr\u00e9 plus de 100\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9quipements militaires. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipements cons\u00e9quents, des Milan aux Caesar en passant par plusieurs types d\u2019armements\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi Emmanuel Macron.          Selon la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, les missiles Milan \u00ab\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s\u00a0\u00bb et les canons Caesar seront livr\u00e9s \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0des milliers d\u2019obus\u00a0\u00bb. Une quarantaine de militaires ukrainiens doivent \u00eatre form\u00e9s en France au maniement des Caesar, \u00e0 partir de samedi, a-t-on ajout\u00e9.          L\u2019ensemble des livraisons d\u00e9clar\u00e9es par les pays ayant apport\u00e9 une aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine concernent globalement des armes dites d\u00e9fensives, mais cela \u00e9volue. Parmi les armes offensives qui jouent un r\u00f4le important figurent les lance-missiles antichars Javelin, de fabrication am\u00e9ricaine, ou encore les drones turcs. L\u2019aide comprend souvent des \u00e9quipements de protection (casques, gilets pare-balles) et des rations de survie.          Voici un tour d\u2019horizon des aides militaires rendues publiques par les pays occidentaux, sans que l\u2019on sache toujours si leur livraison a bien eu lieu. D\u2019autres peuvent rester secr\u00e8tes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T21:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#396043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T20:30:45+00:00","articleBody":"    Bonsoir,  l'arm\u00e9e russe avance ou pas?    Nni         Bonjour Nni,          Pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, Moscou a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il visait le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable militaire russe, selon qui il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb dont l\u2019un des objectifs est d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Moscou avait revu ses plans \u00e0 la baisse et retir\u00e9, \u00e0 la fin de mars, ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du Nord. L\u2019Ukraine, qui a obtenu ces derniers jours une aide en armements plus substantielle de la part des Occidentaux, continue d\u2019assurer qu\u2019elle peut repousser les soldats russes hors de son sol.          \u00ab\u00a0Ils ne peuvent que retarder l\u2019in\u00e9vitable \u2013\u00a0le moment o\u00f9 les envahisseurs devront quitter notre territoire, en particulier Marioupol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Le succ\u00e8s de l\u2019offensive russe dans le Sud d\u00e9pend du sort de Marioupol\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019AFP le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko.          Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils.          Vladimir Poutine a affirm\u00e9 vendredi que Kiev refusait la reddition des derniers soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans la zone industrielle d\u2019Azovstal. Son arm\u00e9e s\u2019est dite vendredi pr\u00eate \u00e0 observer \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment\u00a0\u00bb une tr\u00eave \u00ab\u00a0sur tout ou partie\u00a0\u00bb du site. Le point de d\u00e9part de cette pause en \u00ab\u00a0sera la lev\u00e9e par les formations arm\u00e9es ukrainiennes de drapeaux blancs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T20:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T20:09:15+00:00","articleBody":"     Un troisi\u00e8me tableau appartenant \u00e0 une fondation priv\u00e9e russe li\u00e9e \u00e0 un oligarque russe, qui a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 dans le cadre de la collection Morozov \u00e0 Paris, est \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb et reste en France, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP vendredi le minist\u00e8re de la culture.          \u00ab\u00a0Le gel est confirm\u00e9 pour l\u2019\u0153uvre appartenant \u00e0 la fondation\u00a0\u00bb priv\u00e9e russe Magma, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re.          La fondation Magma est li\u00e9e \u00e0 l\u2019oligarque russe Viatcheslav Kantor, vis\u00e9 par les mesures de gel d\u2019avoirs d\u00e9cid\u00e9es par les pays occidentaux, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Le minist\u00e8re avait annonc\u00e9 le 9\u00a0avril que son cas \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours d\u2019examen par les services de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Paris avait alors annonc\u00e9 le gel d\u2019un premier tableau appartenant \u00e0 Petr Aven, un proche de Vladimir Poutine qui figure sur la liste des personnalit\u00e9s russes faisant l\u2019objet de sanctions occidentales.          Il avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un autre tableau \u2013 un portrait de Margarita Morozova par le peintre Serov \u2013 resterait \u00e9galement en France \u00ab\u00a0\u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes par mesure de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Il appartient au Mus\u00e9e des beaux-arts de Dnipropetrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, et risquerait d\u2019\u00eatre endommag\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un troisi\u00e8me tableau li\u00e9 \u00e0 un oligarque russe reste en France ","dateModified":"2022-04-22T20:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#396014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T19:45:03+00:00","articleBody":"     La Russie reconna\u00eet pour la premi\u00e8re fois des pertes dans le naufrage du croiseur Moskva. Un marin est mort et vingt-sept autres sont toujours port\u00e9s disparus apr\u00e8s ce naufrage survenu la semaine derni\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Un militaire a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et vingt-sept autres membres d\u2019\u00e9quipage sont port\u00e9s disparus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re, cit\u00e9 par les agences de presse russes, affirmant que les 396\u00a0autres personnes se trouvant \u00e0 bord avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.          La Russie a perdu, jeudi 14\u00a0avril, le plus important navire de sa flotte de la mer Noire, d\u00e9ploy\u00e9 dans le cadre de l\u2019offensive lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0: le croiseur Moskva (\u00ab\u00a0Moscou\u00a0\u00bb en russe). C\u2019\u00e9tait un b\u00e2timent-cl\u00e9 pour ses op\u00e9rations\u00a0: il pouvait coordonner plusieurs b\u00e2timents \u00e0 la fois.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie donne un bilan de vingt-sept disparus et un mort dans le naufrage du croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T19:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T19:25:46+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 21 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Dans une tranch\u00e9e, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 21\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 21 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/b17bfb4_760709484-lgeai-tranchees-65.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T19:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T18:17:11+00:00","articleBody":"     Que sont devenus les \u00e9tudiants d\u2019origine africaine qui avaient fui la guerre en Ukraine\u00a0et s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en France\u00a0au d\u00e9but de mars\u00a0? Arriv\u00e9s presque en m\u00eame temps que les Ukrainiens, ils n\u2019ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la protection temporaire assortie d\u2019aides sociales g\u00e9n\u00e9reuses et renouvelable \u00ab\u00a0de plein droit\u00a0\u00bb accord\u00e9e aux autres r\u00e9fugi\u00e9s.                    Lire aussi :  L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-22T18:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T17:59:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, je vois que vous continuez d'utiliser le nom Kiev, nom russe de la ville, au lieu de Kyiv. Je pense qu'il est important pour l'Ukraine plus que jamais en ce moment d'adopter le nom ukrainien. Merci!    t_penible         Bonjour,          Vous nous posez r\u00e9guli\u00e8rement cette question, voici notre r\u00e9ponse\u00a0:          Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine. Seul Lib\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne, comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones.          Le Monde utilise donc \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Ky\u00efv\u00a0\u00bb. Nous continuons \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb parce que ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme Londres, par exemple, d\u00e9signe le \u00ab\u00a0London\u00a0\u00bb des Britanniques.          Nous avons, en revanche, d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise. Nous tenons, par ailleurs, \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T18:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T17:29:57+00:00","articleBody":"     Le groupe fran\u00e7ais d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense est accus\u00e9 d\u2019avoir contourn\u00e9 les sanctions visant la Russie. Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne a accus\u00e9 Thales d\u2019avoir vendu en\u00a02015 \u00e0 la Russie du mat\u00e9riel utilis\u00e9 en Ukraine pour tuer des civils. L\u2019entreprise r\u00e9fute cette affirmation.          \u00ab\u00a0Une famille tentait de s\u2019\u00e9chapper, elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par des assassins russes. Tu\u00e9e, comme c\u2019est maintenant prouv\u00e9, avec des armes fran\u00e7aises vendues en contournement des sanctions en\u00a02015\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), Thales a ni\u00e9 avoir contourn\u00e9 les sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0Thales s\u2019est toujours conform\u00e9 strictement aux r\u00e9glementations fran\u00e7aises et internationales, y compris concernant l\u2019application des sanctions europ\u00e9ennes de 2014 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le groupe.          \u00ab\u00a0Aucun contrat d\u2019export d\u2019\u00e9quipement de d\u00e9fense n\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec la Russie depuis 2014 et aucune livraison n\u2019a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoute Thales en faisant part de sa d\u00e9cision de cesser ses activit\u00e9s en Russie.          Ces accusations suivent celles du m\u00e9dia en ligne Disclose, \u00e0 la mi-mars, selon qui la France a livr\u00e9 des \u00e9quipements militaires, dont des cam\u00e9ras thermiques, \u00e0 la Russie entre 2015 et 2020, soit apr\u00e8s les sanctions europ\u00e9ennes ayant suivi l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou.                    Lire aussi :  La France a livr\u00e9 des \u00e9quipements militaires \u00e0 la Russie jusqu\u2019en\u00a02020, apr\u00e8s l\u2019embargo d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019UE                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Thales d\u2019avoir vendu du mat\u00e9riel utilis\u00e9 pour tuer des civils \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-22T17:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T17:12:12+00:00","articleBody":"         Point de ravitaillement des soldats ukrainiens en nourriture, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 21\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Dans un bunker souterrain, les soldats ukrainiens observent les positions ennemies, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 21\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un soldat ukrainien observe des positions russes, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 21\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/5b708cc_249684823-lgeai-tranchees-31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-04-22T17:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T17:03:03+00:00","articleBody":"     La Moldavie a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie pour protester contre les d\u00e9clarations d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe affirmant que Moscou voulait prendre le contr\u00f4le du sud de l\u2019Ukraine pour avoir un acc\u00e8s \u00e0 une r\u00e9gion s\u00e9paratiste moldave.          La Moldavie a exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0profonde pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur au sujet de ces d\u00e9clarations du g\u00e9n\u00e9ral russe Roustam Minneka\u00efev, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave dans un communiqu\u00e9 appelant \u00e0 respecter sa \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, le g\u00e9n\u00e9ral russe Roustam Minneka\u00efev a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette d\u00e9claration comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif affich\u00e9.          La Moldavie est le pays europ\u00e9en, apr\u00e8s la Pologne, qui a fourni l\u2019effort le plus remarquable pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Cet Etat pauvre de pr\u00e8s de 3\u00a0millions d\u2019habitants, longtemps n\u00e9glig\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de l\u2019Union europ\u00e9enne, fait l\u2019objet, aujourd\u2019hui, d\u2019une attention in\u00e9dite de la part de Bruxelles et de Washington.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9occup\u00e9e, la Moldavie convoque l\u2019ambassadeur russe","dateModified":"2022-04-22T17:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:30:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le mardi 26 avril, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, arrivera \u00e0 Moscou pour des discussions avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov. Il sera \u00e9galement re\u00e7u par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Ce sera la premi\u00e8re rencontre entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin.          M. Guterres a envoy\u00e9, mardi, des lettres au pr\u00e9sident Vladimir Poutine et \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour leur demander d\u2019\u00eatre re\u00e7u \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, M. Guterres n\u2019a eu que tr\u00e8s peu de contacts avec le pr\u00e9sident ukrainien, avec lequel il n\u2019a eu qu\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, le 26 f\u00e9vrier.          Depuis que M. Guterres a affirm\u00e9 que la Russie violait la Charte des Nations unies en envoyant des troupes en Ukraine, le pr\u00e9sident russe d\u00e9cline tout contact avec le dirigeant de l\u2019ONU, \u00e0 qui il refuse de r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres sera re\u00e7u par Vladimir Poutine \u00e0 Moscou la semaine prochaine, annonce le Kremlin","dateModified":"2022-04-22T16:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:30:27+00:00","articleBody":"     A son tour, l\u2019Unesco fait les frais des clivages suscit\u00e9s au sein de la communaut\u00e9 internationale par la guerre que m\u00e8ne la Russie contre Ukraine. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture a d\u00e9cid\u00e9, jeudi 21\u00a0avril, \u00e0 Paris, de reporter sine die une r\u00e9union de son comit\u00e9 du Patrimoine mondial, pr\u00e9vue en juin dans la ville russe de Kazan, en raison des divisions que ce rendez-vous suscitait.          La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s de longues tractations, qui refl\u00e8tent \u00e0 nouveau, comme \u00e0 New York, la difficult\u00e9 qu\u2019ont les Occidentaux \u00e0 isoler diplomatiquement Moscou, soumis par ailleurs \u00e0 des sanctions massives.                    Lire aussi :  L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T16:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:24:21+00:00","articleBody":"         Un pompier est assis sur une balan\u00e7oire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP               Des habitants regardent leurs maisons d\u00e9truites par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP               Des pompiers travaillent \u00e0 l'int\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-22T16:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU proc\u00e9dera \u00ab\u00a0dans les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9lection pour choisir un successeur \u00e0 la Russie, \u00e9vinc\u00e9e, au d\u00e9but d\u2019avril, du Conseil des droits de l\u2019homme, a fait savoir vendredi le pr\u00e9sident de cette instance, l\u2019Argentin Federico Villegas.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Villegas a pr\u00e9cis\u00e9 que le pays qui serait choisi viendrait d\u2019Europe orientale sans pouvoir dire si des candidats s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s.          En raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Russie a \u00e9t\u00e9 suspendue le 7 avril du Conseil des droits de l\u2019homme, qui si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 ensuite de lib\u00e9rer son si\u00e8ge, dont elle disposait jusqu\u2019en 2023, faisant basculer la Russie dans un statut d\u2019observateur qui lui permet de continuer \u00e0 prendre la parole lors des sessions, a pr\u00e9cis\u00e9 Federico Villegas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU proc\u00e9dera bient\u00f4t \u00e0 un vote pour \u00e9lire un successeur \u00e0 la Russie au Conseil des droits de l\u2019h...","dateModified":"2022-04-22T16:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:07:49+00:00","articleBody":"     La fili\u00e8re nucl\u00e9aire fran\u00e7aise n\u2019est pas particuli\u00e8rement d\u00e9pendante de mat\u00e9riaux strat\u00e9giques venant de Russie, et le volume d\u2019activit\u00e9 avec ce pays n\u2019est \u00ab\u00a0pas cons\u00e9quent\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) sa repr\u00e9sentante.          \u00ab\u00a0Les industriels de la fili\u00e8re sont touch\u00e9s comme les autres industriels du fait de la volatilit\u00e9 des tarifs, par exemple des mati\u00e8res premi\u00e8res, des transports\u2026\u00a0\u00bb, a fait savoir C\u00e9cile Arbouille, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Groupement des industriels fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire (GIFEN).          \u00ab\u00a0Mais contrairement \u00e0 d\u2019autres fili\u00e8res, on n\u2019est pas d\u00e9pendants de produits sp\u00e9cifiques qui viendraient de la Russie, en tout cas pas \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Cela distingue le nucl\u00e9aire d\u2019autres secteurs comme l\u2019a\u00e9ronautique, qui a besoin de titane dont la Russie est une grosse productrice.          Les industriels du nucl\u00e9aire \u2013 activit\u00e9 qui \u00e9chappe pour l\u2019instant aux sanctions europ\u00e9ennes \u2013 ont des volumes d\u2019activit\u00e9 \u00ab\u00a0pas cons\u00e9quents\u00a0\u00bb avec ce pays, selon Mme\u00a0Arbouille. \u00ab\u00a0\u00c7a ne peut pas mettre en p\u00e9ril la fili\u00e8re ni m\u00eame des acteurs particuliers\u00a0\u00bb, en cas d\u2019extension des sanctions, juge-t-elle.                    Lire aussi :  Entre la France et la Russie, malgr\u00e9 la guerre, les affaires continuent dans le nucl\u00e9aire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: la fili\u00e8re fran\u00e7aise se dit peu expos\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-04-22T16:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:34:38+00:00","articleBody":"         Lev Ponomarev, militant russe des droits de l\u2019homme, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence du principal groupe de d\u00e9fense des droits en Russie, Memorial, \u00e0 Moscou, le 27 octobre 2021. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP           Il fait d\u00e9sormais partie des nombreux opposants ayant d\u00fb quitter la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Lev Ponomarev, 80\u00a0ans, militant historique de la d\u00e9fense des droits humains en Russie, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il avait quitt\u00e9 \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb le pays face \u00e0 des menaces \u00ab\u00a0permanentes\u00a0\u00bb et \u00e0 la pleine r\u00e9pression men\u00e9e contre les derniers critiques du Kremlin.          \u00ab\u00a0J\u2019ai effectivement quitt\u00e9 temporairement la Russie, je me suis autoris\u00e9 des cong\u00e9s pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans une lettre publi\u00e9e par son organisation, Pour les droits de l\u2019homme.           Ma situation (\u2026) \u00e9tait alarmante, notamment des provocations permanentes, des attaques de spammeurs, des interpellations et, je ne le cache pas, des informations ambigu\u00ebs, venues de diff\u00e9rentes sources, sur des actions pr\u00e9vues contre moi.           Cet ancien dissident sovi\u00e9tique, actif depuis la fin des ann\u00e9es 1980, a toutefois assur\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb que son absence soit prolong\u00e9e. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quel pays il se trouvait actuellement. Cet exil temporaire va lui permettre de \u00ab\u00a0[s]\u2019occuper de [s]a sant\u00e9\u00a0\u00bb et de penser \u00ab\u00a0plus sereinement \u00e0 la situation difficile\u00a0\u00bb de la Russie.          Ag\u00e9 de 80\u00a0ans, Lev Ponomarev n\u2019a jamais cess\u00e9 de militer contre les d\u00e9rives autoritaires en Russie, ce qui lui a valu r\u00e9guli\u00e8rement des arrestations, des amendes, et d\u2019\u00eatre class\u00e9 en\u00a02020 sur la liste des \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, un statut impliquant de nombreuses contraintes, sous peine de sanctions. Cofondateur de l\u2019embl\u00e9matique ONG Memorial, Lev Ponomarev s\u2019est vivement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019intervention militaire du Kremlin en Ukraine.          Pour faire taire les critiques, les autorit\u00e9s ont notamment promulgu\u00e9 une loi contre \u00ab\u00a0la diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe pr\u00e9voyant des peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans d\u2019emprisonnement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/371e424_1650644677150-000-9qh2wd.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev Ponomarev, 80\u00a0ans, militant historique des droits humains, quitte la Russie","dateModified":"2022-04-22T16:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:21:10+00:00","articleBody":"         Cette image tir\u00e9e d\u2019une s\u00e9quence vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe le 22 avril 2022 montre des membres d'une unit\u00e9 militaire blind\u00e9e assis sur un char avan\u00e7ant sur une route dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine. MINIST\u00c8RE DE LA D\u00c9FENSE RUSSE \/ AFP               Cette image tir\u00e9e d\u2019une s\u00e9quence vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe le 22 avril 2022, montre des v\u00e9hicules et du personnel d'une unit\u00e9 militaire blind\u00e9e avan\u00e7ant le long d'une route dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine. MINIST\u00c8RE DE LA D\u00c9FENSE RUSSE VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/ac4a5b3_1650640615708-453786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-04-22T15:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:13:32+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va se rendre dans la centrale de Tchernobyl la semaine prochaine pour \u00ab\u00a0intensifier les efforts visant \u00e0 pr\u00e9venir le danger d\u2019un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 vendredi.          Rafael Grossi arrivera le 26\u00a0avril, date anniversaire du d\u00e9sastre de 1986, avec une \u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance onusienne \u00ab\u00a0pour livrer des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb et effectuer \u00ab\u00a0des contr\u00f4les radiologiques et autres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons pouvoir mieux comprendre la situation en nous fondant sur nos propres mesures scientifiques et \u00e9valuations techniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de l\u2019AIEA, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          Au cours de leur visite, les experts de l\u2019Agence vont par ailleurs \u00ab\u00a0r\u00e9parer les syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 distance, qui ont cess\u00e9 de transmettre les donn\u00e9es vers le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.              Un v\u00e9hicule russe cass\u00e9 avec une lettre V, signe de l'arm\u00e9e russe, est vu pr\u00e8s d'un abri au-dessus du sarcophage couvrant le r\u00e9acteur explos\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, en Ukraine, samedi 16 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/d5be634_1650640958150-242689.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA \u00e0 Tchernobyl la semaine prochaine","dateModified":"2022-04-22T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:07:03+00:00","articleBody":"     Sous pression depuis des jours \u00e0 cause de son soutien jug\u00e9 trop h\u00e9sitant \u00e0 l\u2019Ukraine, Berlin a r\u00e9affirm\u00e9 son ambition de mettre fin, \u00e0 court terme, \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique aux hydrocarbures russes. En visite \u00e0 Riga, mercredi 20\u00a0avril, pour rencontrer des homologues des Etats baltes, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, a promis que, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0en aurait fini avec le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019Allemagne promet de mettre fin \u00e0 ses importations de p\u00e9trole russe \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne promet de mettre fin \u00e0 ses importations de p\u00e9trole russe \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-04-22T15:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:02:47+00:00","articleBody":"     Dans le sillage de l\u2019Allemagne, le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 son ambition de sortir de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole, gaz et charbon russes d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, en misant sur l\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie, l\u2019\u00e9nergie durable et l\u2019augmentation des importations en provenance d\u2019autres pays.          \u00ab\u00a0Ce que nous voudrions, en fait, c\u2019est que les Pays-Bas soient ind\u00e9pendants du gaz et du p\u00e9trole russes avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Mark Rutte, lors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire, \u00e0 La\u00a0Haye. \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment un d\u00e9fi, surtout en ce qui concerne le gaz\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous pensons que c\u2019est faisable parce que, en soi, notre d\u00e9pendance au gaz russe est telle que c\u2019est possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Rutte.          Selon une estimation, la consommation de gaz aux Pays-Bas peut \u00eatre r\u00e9duite d\u2019environ 9\u00a0milliards de m3 d\u2019ici 2025 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9nergie durable, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re n\u00e9erlandais des affaires \u00e9conomiques et du climat. \u00ab\u00a0C\u2019est plus que l\u2019importation depuis la Russie (environ 6\u00a0milliards de m3)\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le gouvernement mise par ailleurs sur une augmentation des importations du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), transportable par navires, avec par exemple l\u2019extension du terminal GNL \u00e0 Rotterdam et la construction d\u2019un terminal GNL flottant \u00e0 Eemshaven (nord). Par ailleurs, le gouvernement n\u00e9erlandais essaiera \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb de conclure des accords avec d\u2019autres pays pour devenir ind\u00e9pendant du p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.          L\u2019Europe met actuellement les bouch\u00e9es doubles pour s\u2019\u00e9manciper du gaz russe, dont les revenus servent \u00e0 financer la guerre en Ukraine, m\u00eame si la t\u00e2che prendra des ann\u00e9es, selon les experts. L\u2019Union europ\u00e9enne, dont certains Etats membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, a pr\u00e9vu de r\u00e9duire de deux tiers leurs importations de gaz russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas souhaitent sortir de l\u2019\u00e9nergie russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-04-22T15:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:49:45+00:00","articleBody":"         Des membres du Parti communiste russe et des partisans se dirigent vers le mausol\u00e9e du fondateur de l'Etat sovi\u00e9tique et leader r\u00e9volutionnaire Vladimir Ilyich Ulyanov, surnomm\u00e9 L\u00e9nine, pour assister \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de d\u00e9p\u00f4t de fleurs marquant le 152e anniversaire de sa naissance, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 22 avril 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP           Les communistes russes ont exprim\u00e9 vendredi leur soutien \u00e0 l\u2019offensive lanc\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine, qu\u2019ils voient comme une lutte entre Moscou et Washington, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie marquant le jour de la naissance de L\u00e9nine.          \u00ab\u00a0Les Anglo-Saxons sont venus en Ukraine pour se battre afin de dominer la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 le premier secr\u00e9taire du Parti communiste russe, Guennadi Ziouganov. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, dans les \u00e9tendues ukrainiennes, est tranch\u00e9e la question de savoir si le monde sera unipolaire sous leur commandement [celui des Anglo-Saxons] ou multipolaire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le responsable de 77\u00a0ans.          \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire de d\u00e9fendre l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 vendredi M. Ziouganov, accusant l\u2019OTAN et les Etats-Unis de combattre \u00ab\u00a0le monde russe\u00a0\u00bb. M.\u00a0Ziouganov participait \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie sur la place Rouge marquant le 152e anniversaire de la naissance de L\u00e9nine, premier dirigeant de l\u2019Union sovi\u00e9tique et dont la figure reste r\u00e9v\u00e9r\u00e9e par les communistes.          Environ 200 personnes se sont rassembl\u00e9es dans la matin\u00e9e pr\u00e8s des murs du Kremlin, brandissant des portraits du dirigeant communiste et des drapeaux rouges frapp\u00e9s de la faucille et du marteau. Elles ont ensuite d\u00e9pos\u00e9 des \u0153illets devant le mausol\u00e9e o\u00f9 le corps embaum\u00e9 de L\u00e9nine, mort en\u00a01924, est toujours expos\u00e9 au public.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/4fedbda_1650638942205-lenin.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les communistes c\u00e9l\u00e8brent L\u00e9nine et l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T15:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:49:14+00:00","articleBody":"         Un homme marche pr\u00e8s d'un incendie apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/41e6824_1650638919013-252118.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-22T14:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#395068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:27:03+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations visant \u00e0 trouver une solution au conflit n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie russe.          \u00ab\u00a0Elles patinent, car une proposition que nous avons remise aux n\u00e9gociateurs ukrainiens il y a cinq jours, et qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en prenant en compte leurs commentaires, reste sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov. Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation russe, Vladimir Medinski, a par ailleurs rapport\u00e9 qu\u2019une nouvelle session de discussions s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e vendredi.                        Sur cette photo distribu\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergey Lavrov, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence de presse conjointe apr\u00e8s ses entretiens avec le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Kazakhstan, Muchtar Tileuberdi, \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 22 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/7014cc1_1650641108930-254177.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-22T15:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:48:04+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate pour diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 ouverte en Russie contre Vladimir Kara-Mourza. \u00ab\u00a0Vladimir Kara-Mourza se trouve actuellement au d\u00e9partement principal du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe\u00a0\u00bb, charg\u00e9 dans le pays des principales affaires criminelles, a \u00e9crit sur Facebook Vadim Prokhorov, son avocat. L\u2019opposant, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans, est actuellement en d\u00e9tention apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, le 12\u00a0avril, \u00e0 quinze jours de prison pour \u00ab\u00a0insoumission aux forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb.          La diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations sur l\u2019emploi des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb est passible en Russie de quinze\u00a0ans de prison. Elle est punie en vertu d\u2019un nouvel article du code p\u00e9nal adopt\u00e9 au d\u00e9but de mars par les autorit\u00e9s russes, qui ont renforc\u00e9 leur arsenal juridique pour contr\u00f4ler la communication portant sur l\u2019op\u00e9ration en Ukraine. D\u2019autres enqu\u00eates similaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes contre des critiques du conflit. \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate a des pouvoirs et des obligations conform\u00e9ment \u00e0 cette loi\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, r\u00e9agissant aux poursuites engag\u00e9es contre M. Kara-Mourza.          Vladimir Kara-Mourza est un ancien journaliste qui fut proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 non loin du Kremlin en\u00a02015. Il a \u00e9galement travaill\u00e9 pour les organisations de Mikha\u00efl Khodorkovski, un ex-oligarque russe devenu d\u00e9tracteur de Vladimir Poutine. M.\u00a0Kara-Mourza, qui est l\u2019un des derniers opposants d\u2019envergure vivant en Russie, affirme avoir \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 \u00e0 deux reprises, en\u00a02015 et en\u00a02017, en raison de ses activit\u00e9s politiques. Il a plusieurs fois critiqu\u00e9 l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.                    Lire aussi :  L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza a-t-il \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza vis\u00e9 par une enqu\u00eate","dateModified":"2022-04-22T13:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:47:11+00:00","articleBody":"         Des personnes d\u00e9plac\u00e9es de Marioupol et des villes voisines arrivent dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les attaques russes, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Une femme de Marioupol pleure en arrivant dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les attaques russes, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21\u00a0avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Une femme \u00e2g\u00e9e d\u00e9plac\u00e9e de Marioupol regarde par la fen\u00eatre d\u2019un bus parvenu jusqu\u2019\u00e0 un centre de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Zaporijia, Ukraine, jeudi 21\u00a0avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Des personnes originaires de Marioupol et des villes voisines sortent d\u2019un bus, dont la fen\u00eatre porte un panneau indiquant en russe : \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb, et arrivent dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. LEO CORREA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/bfd7b14_1650634829192-252363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de Marioupol fuit les combats","dateModified":"2022-04-22T13:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:24:46+00:00","articleBody":"              Pourquoi on n'a pas applique les sanctions actuelles contre la Russie lors de l'annexion de la Crimee?    TommyK         Bonjour TommyK,          Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en 2014, un certain nombre de mesures ont \u00e9t\u00e9 prises par la communaut\u00e9 internationale (et renouvel\u00e9es). Elles ne sont pas si \u00e9loign\u00e9es de celles prises depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0: personnalit\u00e9s sanctionn\u00e9es, suspension de la coop\u00e9ration militaire par la France et l\u2019Allemagne, d\u00e9connexion des cartes bancaires Visa ou Mastercard de la banque russe Rossia\u2026 Mais elles n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 infl\u00e9chir la position de Vladimir Poutine.          Les sanctions visant aujourd\u2019hui la Russie sont parmi les plus lourdes jamais adopt\u00e9es contre un pays, avec notamment l\u2019exclusion partielle de la Russie du syst\u00e8me Swift.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T13:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:16:12+00:00","articleBody":"         Un missile sur une route, dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel, en Ukraine, le 22 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS               Une croix partiellement endommag\u00e9e au bord d\u2019une route, dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel, pr\u00e8s de Kiev le 22 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/44f7b2c_1650631370375-189526.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel","dateModified":"2022-04-22T13:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:11:45+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019une rencontre avec le patriarche orthodoxe russe Kirill \u00e9tait pr\u00e9vue pour juin mais qu\u2019elle a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e.          Dans un entretien avec le quotidien argentin La Nacion de vendredi, le pape assure que ses relations avec le patriarche Kirill sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s bonnes\u00a0\u00bb et dit \u00ab\u00a0regretter que le Vatican ait d\u00fb annuler une deuxi\u00e8me rencontre avec [lui], (\u2026) pr\u00e9vue pour juin \u00e0 J\u00e9rusalem\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre diplomatie a estim\u00e9 qu\u2019une rencontre des deux \u00e0 ce moment pouvait pr\u00eater \u00e0 beaucoup de confusion\u00a0\u00bb, explique le souverain pontife, une allusion manifeste \u00e0 la guerre en Ukraine.          En f\u00e9vrier 2016, une rencontre historique avait eu lieu \u00e0 Cuba entre le pape et le patriarche, la premi\u00e8re r\u00e9union des chefs des deux plus grandes confessions chr\u00e9tiennes en pr\u00e8s de mille ans et un pas important dans le rapprochement du Vatican avec les orthodoxes russes. Mais, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de la Russie en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, les chefs des deux Eglises ont eu des attitudes fonci\u00e8rement diff\u00e9rentes.          Le pape Fran\u00e7ois a multipli\u00e9 les appels \u00e0 la paix, fustigeant encore r\u00e9cemment \u00ab\u00a0la cruaut\u00e9 toujours plus horrible\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine.          Alli\u00e9 du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le patriarche Kirill a, pour sa part, d\u00e9fendu l\u2019op\u00e9ration militaire, demandant, encore \u00e0 la mi-avril, \u00e0 se rallier autour du pouvoir pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape r\u00e9v\u00e8le qu\u2019une rencontre pr\u00e9vue pour juin avec le patriarche russe a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e ","dateModified":"2022-04-22T13:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:08:16+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une quarantaine  de soldats ukrainiens seraient form\u00e9s en France sur des obusiers automoteurs Caesar de 155 mm de calibre 52 donn\u00e9s par la France. Pouvez-vous confirmer et pr\u00e9ciser ? Merci.    Marcel         Bonjour Marcel,          En effet, une quarantaine d\u2019artilleurs ukrainiens devraient \u00eatre form\u00e9s, rapporte Philippe Chapleau, journaliste au service Monde du quotidien Ouest-France, sp\u00e9cialis\u00e9 sur la politique \u00e9trang\u00e8re et la d\u00e9fense. Il explique\u00a0:           Selon des sources fran\u00e7aises, douze canons Caesar vont \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s sur le parc de l\u2019arm\u00e9e de terre. C\u2019est un effort tr\u00e8s notable qui va affaiblir les capacit\u00e9s fran\u00e7aises mais certainement acc\u00e9l\u00e9rer une d\u00e9cision sur le remplacement des pi\u00e8ces d\u2019artillerie us\u00e9es et la modernisation du parc avec des Caesar NG.           L\u2019acheminement des Caesar est, lui, \u00ab\u00a0en cours, ils seront livr\u00e9s dans les prochains jours\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0des milliers d\u2019obus\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. La formation de la quarantaine de militaires ukrainiens doit commencer samedi, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence sans plus de pr\u00e9cisions.          L\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise dispose de 76 Caesar. Ce canon de 155\u00a0mm d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres mont\u00e9 sur camion a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 export\u00e9 en Arabie saoudite, au Danemark, en Indon\u00e9sie, au Maroc, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Tha\u00eflande.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T13:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:01:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que Kiev refusait la reddition des derniers soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans la zone industrielle d\u2019Azovstal, dans le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol.          \u00ab\u00a0La vie de tous les militaires ukrainiens, combattants nationalistes et mercenaires \u00e9trangers est garantie s\u2019ils d\u00e9posent les armes. (\u2026) Mais le r\u00e9gime de Kiev n\u2019autorise pas cette possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Poutine, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin r\u00e9sumant un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.              Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 22 avril 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV\/SPUTNIK, KREMLIN POOL PHOTO VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/33ba914_1650641454851-253863.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher la reddition des combattants ukrainiens","dateModified":"2022-04-22T15:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:58:14+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a jug\u00e9 probable vendredi que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023 en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi sur un tel calendrier \u00e9voqu\u00e9 par des sources occidentales et le possible sc\u00e9nario d\u2019une victoire russe, le dirigeant conservateur a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste, oui, bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00ab\u00a0[Vladimir]Poutine, a une \u00e9norme arm\u00e9e, (\u2026) il a fait une erreur catastrophique et la seule option qu\u2019il a maintenant, c\u2019est de continuer \u00e0 essayer d\u2019utiliser son approche \u00e9pouvantable, bas\u00e9e sur l\u2019artillerie, pour essayer d\u2019\u00e9craser les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 au terme d\u2019une visite de deux jours en Inde visant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre l\u2019Etat indien et le Royaume-Uni.          Selon Boris Johnson, qui a rendu hommage \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne, une n\u00e9gociation \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb visant \u00e0 mettre fin au conflit \u00ab\u00a0ne semble pas probable pour le moment\u00a0\u00bb.              Le Premier ministre britannique Boris Johnson s'adresse \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi, vendredi 22 avril 2022. MANISH SWARUP \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/61472ea_1650641575926-253939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a une \u00ab\u00a0possibilit\u00e9 r\u00e9aliste\u00a0\u00bb que la guerre dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, selon Boris Johnso...","dateModified":"2022-04-22T15:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:48:30+00:00","articleBody":"               Maia Sandu, la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique de Moldavie, a remis le premier questionnaire pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Janis Mazeiks, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en Moldavie. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire notre part rapidement et avec diligence pour donner \u00e0 la Moldavie une chance d\u2019avoir un avenir meilleur, plus s\u00fbr et plus prosp\u00e8re\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la pr\u00e9sidente sur Twitter.          La proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE est expliqu\u00e9e ici et l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie soumet son premier questionnaire d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-04-22T12:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:42:29+00:00","articleBody":"         Un homme lit un journal dans un bar, \u00e0 Dnipro, en Ukraine, le 21 avril 2022. MARKO DJURICA \/ REUTERS               Une banni\u00e8re avec un message en anglais indiquant \u00ab\u00a0Fermez le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au-dessus de la route \u00e0 Dnipro, en Ukraine, le 20 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/83a3012_1650610950962-189354.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T12:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:42:11+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, qui repr\u00e9sente les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a demand\u00e9 vendredi au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, de garantir des corridors humanitaires \u00e0 Marioupol \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2que orthodoxe.\u00ab\u00a0Appel avec le pr\u00e9sident Poutine. Les corridors humanitaires \u00e0 Marioupol et dans les autres villes assi\u00e9g\u00e9es doivent \u00eatre imm\u00e9diats, sp\u00e9cialement \u00e0 l\u2019occasion de [la] P\u00e2que orthodoxe\u00a0\u00bb, qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le dimanche 24\u00a0avril, a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter.Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, est quasi int\u00e9gralement sous contr\u00f4le russe. Des combattants ukrainiens sont toutefois encore retranch\u00e9s dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, assi\u00e9g\u00e9 et toujours bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs couloirs humanitaires ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils ne pourra \u00eatre organis\u00e9 vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk, jugeant la situation trop \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb sur les routes.Charles Michel a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait \u00ab\u00a0r\u00e9it\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb la position de l\u2019UE lors de son \u00e9change avec Vladimir Poutine qui a eu lieu vers 11\u00a0heures (heure de Paris)\u00a0: \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 sa souverainet\u00e9, condamnation et sanctions contre l\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre unit\u00e9, nos principes et nos valeurs sont inali\u00e9nables\u00a0\u00bb, a-t-il encore \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE demande \u00e0 Vladimir Poutine des corridors humanitaires pour la P\u00e2que orthodoxe","dateModified":"2022-04-22T13:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:16:41+00:00","articleBody":"    Un nouveau m\u00e9dia russe aurait annonc\u00e9 13000 morts et 7000 disparus avant que l'article ne soit supprim\u00e9. aucune information quand \u00e0 un d\u00e9menti n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9     Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          Kevin Rothrock, du m\u00e9dia ind\u00e9pendant d\u2019investigation Meduza, rapporte que dans une publication d\u00e9sormais supprim\u00e9e sur le r\u00e9seau social VK (VKontakte), le m\u00e9dia pro-Kremlin Readovka affirme que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019un \u00ab\u00a0briefing ferm\u00e9\u00a0\u00bb, que 13\u00a0414 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine et plus de 7\u00a0000 \u00ab\u00a0port\u00e9s disparus\u00a0\u00bb. Par ailleurs, 116 marins auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 bord du Moskva et plus de 100 sont toujours port\u00e9s disparus.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T12:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:00:21+00:00","articleBody":"      Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils.          Des images satellites, publi\u00e9es jeudi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village \u00e0 20 kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de 200, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 vendredi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Un haut grad\u00e9 russe, le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Une d\u00e9claration que plusieurs experts analysent comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif.          Durant une mission le 9\u00a0avril, le Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a document\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de cinquante civils, dont certains ont fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, dans la ville de Boutcha, en banlieue ouest de Kiev, a affirm\u00e9 la porte-parole Ravina Shamdasani, vendredi, lors d\u2019un briefing des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.          L\u2019ONU a ainsi accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine depuis l\u2019invasion du 24 f\u00e9vrier, et a constat\u00e9 que le droit humanitaire a \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par dessus bord\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-04-22T12:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:33:10+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni envisage de livrer des chars \u00e0 la Pologne \u00ab\u00a0pour l\u2019aider \u00e0 envoyer certains de ses T-72 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le premier ministre Boris Johnson lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres envisage de livrer des chars \u00e0 la Pologne en vue d\u2019aider l\u2019Ukraine, annonce Boris Johnson","dateModified":"2022-04-22T11:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:31:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDes rumeurs circulent sur internet sur la sant\u00e9 de Poutine, mentionnant notamment un potentiel cancer et\/ou un d\u00e9but de Parkinson, en se basant sur de r\u00e9centes photos. Ces rumeurs sont-elles v\u00e9rifi\u00e9es ? Se basent-elles sur des photos truqu\u00e9es ?\r\nJe vous remercie    Francois         Bonjour Fran\u00e7ois,          Les rumeurs ne sont pas nouvelles mais il est encore difficile de les confirmer, les informations sur le chef du Kremlin \u00e9tant cadenass\u00e9es. Ce que l\u2019on sait, c\u2019est que le m\u00e9dia ind\u00e9pendant Proekt, interdit en Russie, a publi\u00e9 une enqu\u00eate laissant penser que Vladimir Poutine serait atteint d\u2019un cancer de la thyro\u00efde. \u00ab\u00a0Il est entour\u00e9 de m\u00e9decins depuis cinq ou sept ans\u00a0\u00bb, expliquait \u00e0 BFM-TV le fondateur de ce m\u00e9dia, Roman Badanin, pr\u00e9cisant que le pr\u00e9sident russe a consult\u00e9 un oncologue 35\u00a0fois en l\u2019espace de quatre ans.          Dmitri Peskov, le porte-parole de Vladimir Poutine, affirme, lui,  que la sant\u00e9 du ma\u00eetre du Kremlin est \u00ab\u00a0excellente\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T11:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:17:18+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, \u00eatre pr\u00eate \u00e0 observer \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment\u00a0\u00bb une tr\u00eave \u00ab\u00a0sur tout ou une partie\u00a0\u00bb du site industriel d\u2019Azovstal, dernier bastion des forces ukrainiennes de Marioupol, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils et la reddition de combattants.          \u00ab\u00a0Le point de d\u00e9part de cette pause humanitaire sera la lev\u00e9e par les formations arm\u00e9es ukrainiennes de drapeaux blancs sur tout ou une partie d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, assurant que les civils qui sortiraient auront le choix de rejoindre ensuite des territoires sous contr\u00f4le ukrainien ou russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme \u00eatre pr\u00eate \u00e0 une tr\u00eave sur le site d\u2019Azovstal de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T11:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:09:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e8s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des \u00ab\u00a0fosses communes\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 200 rang\u00e9es de tombes rep\u00e9r\u00e9es par satellite \u00e0 proximit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T12:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:08:29+00:00","articleBody":"    Je ne comprends toujours pas pourquoi vous ne parlez pas ni n'avez jamais parl\u00e9 du projet expansionniste Novorussia (une simple recherche vers wikip\u00e9dia explique tout). Cela fait un mois que je tente de vous questionner l\u00e0-dessus... Et ce matin la Russie avoue que tout le sud de l'Ukraine est un objectif pour eux jusqu'\u00e0 la Transnistrie !!! Tout est \u00e9crit noir sur blanc depuis des ann\u00e9es et vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a ? Merci pour votre r\u00e9action....    Venere         Bonjour Venere, Merci pour votre vigilance. Voici un peu de lecture sur le sujet\u00a0:         Sur l\u2019importance de Marioupol pour ma\u00eetriser toute la c\u00f4te sud de l\u2019Ukraine\u00a0: Pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie          Sur les projets nationalistes\u00a0: En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues          Tribune sur le projet de \u00ab\u00a0Nouvelle Russie\u00a0\u00bb du Kremlin\u00a0: Premi\u00e8re \u00e9tape de la \u00ab\u00a0nouvelle Russie\u00a0\u00bb          Tribune de l\u2019\u00e9crivain Jonathan Littell sur ce m\u00eame projet entretenu par Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Mes chers amis russes, c\u2019est l\u2019heure de votre Ma\u00efdan\u00a0\u00bb          Tribune sur le r\u00f4le de l\u2019Ukraine face au projet de \u00ab\u00a0Novorossia\u00a0\u00bb\u00a0: L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doit montrer aux Russes le chemin d\u2019un avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T11:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:51:16+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 la r\u00e9ouverture \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb de l\u2019ambassade du Royaume-Uni \u00e0 Kiev, qui avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va rouvrir\u00a0son ambassade \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T10:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:40:58+00:00","articleBody":"     La police britannique a re\u00e7u une cinquantaine de signalements de possibles crimes de guerre en Ukraine dans le cadre d\u2019un appel \u00e0 t\u00e9moins lanc\u00e9 pour alimenter l\u2019enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 de ces signalements, re\u00e7us de la part de gens \u00e0 travers tout le Royaume-Uni, concernent des incidents survenus en Ukraine\u00a0\u00bb dans le cadre du conflit ayant commenc\u00e9 en f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0et sp\u00e9cifiquement ce qui semble \u00eatre des attaques contre la population civile\u00a0\u00bb, a fait savoir la Metropolitan Police de Londres dans un communiqu\u00e9.          Dominic Murphy, chef des op\u00e9rations du commandement antiterroriste de la police, a dit s\u2019attendre \u00e0 ce que le nombre de signalements aille croissant \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines, alors que de plus en plus de personnes ayant fui l\u2019Ukraine arrivent au Royaume-Uni\u00a0\u00bb.          Soulignant que la police collaborait \u00ab\u00a0proactivement\u00a0\u00bb avec les communaut\u00e9s ukrainiennes du Royaume-Uni, Dominic Murphy a appel\u00e9 les Britanniques accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0encourager\u00a0\u00bb toute personne ayant \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin ou victime de possibles crimes de guerre \u00e0 contacter les forces de l\u2019ordre.          L\u2019enqu\u00eate ouverte par la CPI apr\u00e8s l\u2019invasion russe porte sur des faits \u00e0 partir du 21\u00a0novembre\u00a02013, c\u2019est-\u00e0-dire peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9volution pro-occidentale de Ma\u00efdan, r\u00e9prim\u00e9e dans le sang par le pouvoir prorusse de l\u2019\u00e9poque, et suivie de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e puis de l\u2019\u00e9clatement du conflit entre s\u00e9paratistes parrain\u00e9s par Moscou et arm\u00e9e ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Crimes de guerre\u00a0: une cinquantaine de signalements re\u00e7us par la police britannique","dateModified":"2022-04-22T10:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:36:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Moldavie peut-elle \u00eatre la prochaine victime du Kremlin ?     PhH         Bonjour PhH,          La Moldavie est en effet dans une position inconfortable, avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un gouvernement et une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9ens, et de l\u2019autre la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste prorusse.          Comme l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie, la Moldavie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, laquelle n\u2019est donc pas tenue d\u2019intervenir en cas d\u2019agression russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T10:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:28:35+00:00","articleBody":"    bonjour Le Monde, \u00e0 propos des livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine, pourquoi la France est-elle tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 la Pologne\/Slovaquie\/R\u00e9publique Tch\u00e8que\/GB ?     jyb        L'Ukraine re\u00e7oit l'aide militaire au compte-gouttes et des vieilleries la plupart du temps, l'Ukraine ach\u00e8ve de r\u00e9sister, impossible de r\u00e9sister bien longtemps encore face a la puissance russe, la France semble bien timide a aider l'Ukraine militairement.    AG         Bonjour jyb et AG,          La France ne d\u00e9taille pas les \u00e9quipements qu\u2019elle envoie \u00e0 l\u2019Ukraine. Pourtant, dans un entretien \u00e0 Ouest-France, vendredi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la fourniture d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous livrons quand m\u00eame des \u00e9quipements cons\u00e9quents, des Milan aux [canons]C\u00e9sar en passant par plusieurs types d\u2019armements. Je pense qu\u2019il faut continuer sur ce chemin. Avec toujours une ligne rouge, qui est de ne pas entrer dans la cobellig\u00e9rance.\u00a0\u00bb          Il y a plus d\u2019une semaine, Jean-Dominique Merchet, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de d\u00e9fense pour le site L\u2019Opinion, \u00e9crivait que \u00ab\u00a0la France a livr\u00e9 au moins trois types de missiles l\u00e9gers. Des vieux syst\u00e8mes antichars Milan (fabrication franco-allemande) et des Javelin, des engins plus r\u00e9cents acquis aux Etats-Unis durant la guerre d\u2019Afghanistan et stock\u00e9s depuis lors. Des missiles antia\u00e9riens \u00e0 tr\u00e8s courte port\u00e9e (SATCP) Mistral ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 fournis. Nous ne connaissons pas le volume de ces livraisons, mais il n\u2019est sans doute pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, vu la faiblesse des stocks de munitions de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, point\u00e9e par un r\u00e9cent rapport parlementaire\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0la fourniture de ses syst\u00e8mes d\u2019armes s\u2019est accompagn\u00e9e de la formation des personnels militaires ukrainiens appel\u00e9s \u00e0 les mettre en \u0153uvre. Celle-ci s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb.          Le site MilitaryLeak \u00e9crit qu\u2019il s\u2019agit de quelques dizaines de syst\u00e8mes Milan et rappelle que l\u2019Italie a elle aussi fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une version modernis\u00e9e de ce missile.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T10:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:13:05+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Avez-vous des informations sur les causes du crash d'avion survenudans le Sud de l'Ukraine ce matin ?     Antonin D.          Bonjour Antonin D.,          Un avion de transport de troupes ukrainien An-26 s\u2019est effectivement \u00e9cras\u00e9, vendredi, lors d\u2019un \u00ab\u00a0vol technique\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, faisant un mort et deux bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires et encore non confirm\u00e9es, l\u2019avion a heurt\u00e9 un pyl\u00f4ne \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T10:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:02:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, je retente ma question qui a du passer inaper\u00e7u dans le grand nombre de messages que vous recevez.\r\nLa Russie semble avoir coup\u00e9 tout lien de communication avec l'Occident. De quand datent les derni\u00e8res n\u00e9gociations et le dernier \u00e9change entre Poutine et un responsable Occidental ?    Julie         Bonjour Julie,          Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Vladimir Poutine le 11\u00a0avril. \u00ab\u00a0La discussion avec le pr\u00e9sident Poutine a \u00e9t\u00e9 franche, ouverte et difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Nehammer apr\u00e8s cet entretien qui a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure et n\u2019a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 une poign\u00e9e de main, selon la presse autrichienne. \u00ab\u00a0J\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 les graves crimes de guerre \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres lieux, en affirmant que tous les responsables devront \u00eatre traduits en justice\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier autrichien.          Aucune image n\u2019a filtr\u00e9 de la rencontre et aucune conf\u00e9rence de presse commune n\u2019est pr\u00e9vue. Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ce format \u00e0 huis clos avait \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l\u2019initiative de la partie autrichienne.          Dimanche, dans une interview au quotidien Il Corriere della Sera, Mario Draghi, le chef du gouvernement italien, a regrett\u00e9 l\u2019inefficacit\u00e9 apparente du \u00ab\u00a0dialogue\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine, constatant que ces contacts n\u2019emp\u00eachaient pas \u00ab\u00a0l\u2019horreur\u00a0\u00bb de se poursuivre en Ukraine. Le dernier entretien entre les deux hommes a eu lieu le 30\u00a0mars.          Vendredi, sur France Inter, Emmanuel Macron n\u2019a pas exclu de continuer \u00e0 discuter avec Vladimir Poutine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T11:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:02:22+00:00","articleBody":"              Bonjour, parlez nous un peu de la transnistrie (tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 sur Le Monde avant la guerre malheureusement, comme de nombreuses personnes qui n'en ont jamais entendu parl\u00e9 car tr\u00e8s peu couvert...), prochaine objectif des forces russes au Sud...    vous avez oubli\u00e9 la transnistrie...         Bonjour,          Micro-r\u00e9publique qui s\u2019est proclam\u00e9e ind\u00e9pendante en 1991, la Transnistrie est une \u00e9troite bande de terre d\u2019environ 4 000 km\u00b2, situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re ouest de l\u2019Ukraine (\u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres du port d\u2019Odessa).          En mars\u00a01992, une guerre civile a \u00e9clat\u00e9 entre la Transnistrie et la Moldavie \u2013 l\u2019adoption du roumain comme langue officielle et la perte d\u2019influence des russophones au sein des institutions gouvernementales ont attis\u00e9 la col\u00e8re de la r\u00e9gion sous la f\u00e9rule du Kremlin. Le cessez-le-feu sign\u00e9 en juillet\u00a01992 a amput\u00e9 la Moldavie d\u2019une partie de son territoire. Contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou, la Transnistrie s\u2019est alors proclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique moldave du Dniestr\u00a0\u00bb. Aucun Etat souverain ne le reconna\u00eet comme Etat ind\u00e9pendant.          M\u00eame si le conflit est gel\u00e9 depuis trente ans, la Transnistrie est un cheval de Troie russe qui inqui\u00e8te les Moldaves. Moscou maintient sa pr\u00e9sence en Transnistrie de plusieurs mani\u00e8res\u00a0: militaire, \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique, administrative... Entre 1\u00a0000 et 1\u00a0500\u00a0soldats russes y stationnent en permanence depuis 1992. La Russie est, en outre, la premi\u00e8re source d\u2019investissements directs \u00e9trangers en Transnistrie.          Moscou est ambigu\u00eb dans ses relations avec Tiraspol, car si la Russie ne reconna\u00eet pas la Transnistrie, elle y a malgr\u00e9 tout ouvert un consulat, symbole de relations diplomatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T10:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:01:11+00:00","articleBody":"                   Des membres d\u2019une brigade ukrainienne dans une tranch\u00e9e, \u00e0 l\u2019ouest de Donetsk, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/b17bfb4_760709484-lgeai-tranchees-65.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T10:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:48:02+00:00","articleBody":"         Image satellite publi\u00e9e par Maxar Technologies montrant la zone  \u00e0 proximit\u00e9 du cimeti\u00e8re de Manhouch, le 19\u00a0mars\u00a02022, avant l\u2019apparition de fosses communes. - \/ AFP               La m\u00eame zone, le 26\u00a0mars\u00a02022. - \/ AFP               Image satellite du 30\u00a0mars\u00a02022. - \/ AFP           Des images satellites, publi\u00e9es jeudi 21\u00a0avril par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village situ\u00e9 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant. Maxar, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, d\u00e9clare que les tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 la fin de mars et agrandies au cours des derni\u00e8res semaines.          Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de \u00ab\u00a0cacher leurs crimes militaires\u00a0\u00bb. A Manhouch, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre trois mille et neuf mille r\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Ils creusent des trous de 30\u00a0m\u00e8tres et am\u00e8nent les corps des habitants de Marioupol dans des camions.\u00a0\u00bb Il estime que les bombardements russes ont fait au moins vingt mille morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge.                                                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/4f8e8a0_5018305-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des fosses communes \u00e0 proximit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T10:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:34:02+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont accus\u00e9, vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont bombard\u00e9 et pilonn\u00e9 de mani\u00e8re aveugle des zones peupl\u00e9es, tuant des civils et d\u00e9truisant des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et d\u2019autres infrastructures civiles, a d\u00e9clar\u00e9 Ravina Shamdasani, lors d\u2019un briefing de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. C\u2019est \u00e0 une cour de justice de d\u00e9terminer in fine si c\u2019est le cas, mais il y a de plus en plus de preuves que des crimes de guerre sont commis.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Lors de ces huit derni\u00e8res semaines, le droit humanitaire international n\u2019a pas seulement \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9, il a tout simplement \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par-dessus bord\u00a0\u00bb, a appuy\u00e9 Michelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9.           Ce que nous avons vu \u00e0 Kramatorsk, dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par le gouvernement le 8\u00a0avril, quand des sous-munitions ont frapp\u00e9 la gare, tuant 60\u00a0civils et en blessant 111\u00a0autres, est embl\u00e9matique de l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer au principe de distinction [entre civils et militaires], l\u2019interdiction de mener des attaques aveugles et le principe de pr\u00e9caution qui est inscrit dans le droit humanitaire international.\u00a0\u00bb           Si Mme\u00a0Shamdasani n\u2019a pas exclu que la partie ukrainienne ait \u00e9galement enfreint le droit humanitaire \u00e0 certaines occasions, \u00ab\u00a0la tr\u00e8s large majorit\u00e9 de ces violations, et de tr\u00e8s loin, sont attribuables aux forces russes\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Elle a \u00e9galement expliqu\u00e9 que 92,3\u00a0% du nombre de victimes enregistr\u00e9es par les services de Mme\u00a0Bachelet \u00e9taient \u00ab\u00a0attribuables aux forces russes, tout comme les all\u00e9gations de meurtre et les ex\u00e9cutions sommaires\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T10:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:29:14+00:00","articleBody":"              Sait-on qui est le haut grad\u00e9 qui a affirm\u00e9 que la Russie voulait prendre le contr\u00f4le du sud du pays ? Quel cr\u00e9dit accorder \u00e0 cette d\u00e9claration qui n'est pas en ligne avec le discours actuel du Kremlin ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Il s\u2019agit du g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie. Il est intervenu lors d\u2019une r\u00e9union avec des entreprises du complexe militaro-industriel russe \u00e0 Iekaterinbourg (Oural). Les agences de presse russes ont rapport\u00e9 ses propos.          Il y a effectivement une diff\u00e9rence dans le vocabulaire utilis\u00e9, le Kremlin parlant de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb des territoires et non de \u00ab\u00a0contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Le g\u00e9n\u00e9ral rappelle tout de m\u00eame, en ad\u00e9quation avec la ligne russe, que l\u2019op\u00e9ration a pour objectif de prot\u00e9ger les populations russophones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T10:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:06:49+00:00","articleBody":"     Durant une mission le 9\u00a0avril, le Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a document\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de cinquante civils, dont certains ont fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, dans la ville de Boutcha, en banlieue ouest de Kiev, a affirm\u00e9 la porte-parole Ravina Shamdasani, vendredi, lors d\u2019un briefing des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU affirme avoir document\u00e9 les meurtres de cinquante civils \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-22T15:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:46:45+00:00","articleBody":"     Des militaires ukrainiens sont form\u00e9s au Royaume-Uni \u00e0 l\u2019utilisation des v\u00e9hicules blind\u00e9s que Londres va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson. \u00ab\u00a0Je peux dire que nous formons actuellement des Ukrainiens en Pologne \u00e0 utiliser les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, et, [au Royaume-Uni], \u00e0 utiliser les v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux m\u00e9dias britanniques l\u2019accompagnant dans sa visite en Inde.          Selon son porte-parole, cit\u00e9 jeudi soir par ces m\u00e9dias, \u00ab\u00a0deux douzaines\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens se trouvent actuellement au Royaume-Uni dans ce cadre. \u00ab\u00a0Nous agissons de concert avec nos alli\u00e9s pour fournir de nouveaux types d\u2019\u00e9quipement pour lesquels les Ukrainiens n\u2019ont peut-\u00eatre pas d\u2019exp\u00e9rience. Il est donc raisonnable qu\u2019ils re\u00e7oivent la formation requise pour pouvoir en faire le meilleur usage\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Nous travaillons simplement ensemble avec nos alli\u00e9s pour donner \u00e0 l\u2019Ukraine les outils pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, minimisant les inqui\u00e9tudes que cette initiative puisse \u00eatre per\u00e7ue par le pouvoir russe comme une escalade.          Lors d\u2019une visite le 9\u00a0avril \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Boris Johnson s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine 120\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s et des nouveaux syst\u00e8mes de missiles antinavires dans le cadre d\u2019une aide militaire britannique comprenant aussi plus de 10\u00a0000\u00a0missiles antichars.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni forme des militaires ukrainiens","dateModified":"2022-04-22T09:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#394008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:28:18+00:00","articleBody":"         Des habitants installent des planches de bois sur les fen\u00eatres pour les prot\u00e9ger des bombardements russes \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 21 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/92a4ecb_1650615891100-270579.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T08:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:26:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de prendre le contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine dans le cadre de la deuxi\u00e8me phase de son op\u00e9ration militaire dans ce pays, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le commandant adjoint du district militaire central de Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. Elle veut aussi \u00e9tablir une continuit\u00e9 territoriale s\u00fbre jusqu\u2019\u00e0 la Crim\u00e9e, que la Russie a annex\u00e9e en\u00a02014, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019arm\u00e9e russe affirme que le contr\u00f4le du sud de l\u2019Ukraine donnera \u00e0 la Russie un point d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste de l\u2019est de la Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe veut prendre le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T09:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T07:39:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDes avions ont- ils \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par les Occidentaux et Am\u00e9ricains aux Ukrainiens ?\nSi oui, quels type d\u2019appareil \nC\u2019\u00e9tait une r\u00e9flexion d\u00e9licate des Occidentaux \nMerci     XM         Bonjour XM,          Il n\u2019y a pas eu de livraison d\u2019avions, mais des livraisons d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res sont pr\u00e9vues.          Sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u de nouveaux avions de ses partenaires\u00a0! Avec l\u2019aide du gouvernement des Etats-Unis, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air de l\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces et des composants, pour la restauration et la r\u00e9paration du parc des avions.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses Mig-29, mais pas des appareils entiers, avait expliqu\u00e9 le porte-parole du Pentagone, John Kirby, mercredi, corrigeant ses propos de la veille. Un responsable du Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 par la suite, sous le couvert de l\u2019anonymat, que les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es avaient permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne de remettre en \u00e9tat \u00ab\u00a0plus de vingt avions\u00a0\u00bb de chasse. Depuis le d\u00e9but du conflit, Kiev r\u00e9clame des Mig-29 de fabrication russe, dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est. La Pologne avait propos\u00e9 de transf\u00e9rer de tels avions via une base am\u00e9ricaine au d\u00e9but de mars, mais les Etats-Unis s\u2019y \u00e9taient oppos\u00e9s, redoutant que la Russie puisse y voir une trop grande implication directe de l\u2019OTAN dans le conflit.          Par ailleurs, les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-17 initialement destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Afghanistan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T07:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:54:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison du danger mena\u00e7ant nos itin\u00e9raires, il n\u2019y aura pas de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Je m\u2019adresse \u00e0 tous ceux qui attendent pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s\u00a0: patientez, s\u2019il vous pla\u00eet, tenez bon\u00a0!\u00a0\u00bb          Jeudi, trois bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol \u00e9taient arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia, grande ville du sud-est. Des femmes et des enfants ont pu \u00eatre achemin\u00e9s, par ces bus, \u00e0 travers des territoires sous contr\u00f4le russe \u00e0 la faveur de l\u2019ouverture d\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation apr\u00e8s plusieurs jours durant lesquels il avait \u00e9t\u00e9 impossible de les emprunter en raison des combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils vendredi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-22T09:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:38:00+00:00","articleBody":"         Des personnes fuyant les combats dans la ville de Marioupol arrivent en petit convoi apr\u00e8s l\u2019ouverture d'un corridor humanitaire, dans un centre d\u2019enregistrement pour personnes d\u00e9plac\u00e9es, \u00e0 Zaporijia, le 21\u00a0avril\u00a02022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/8e53506_1650609404436-270357.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T06:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:25:27+00:00","articleBody":"     Le chiffre d\u2019affaires de Renault est en baisse de 2,7\u00a0% sur un an au premier trimestre, \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros, frein\u00e9 notamment par la p\u00e9nurie de semi-conducteurs et dans une moindre mesure par la guerre en Ukraine, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s par le groupe, vendredi.          Ses filiales AvtoVAZ (Lada) et Renault Russie affichent des ventes amput\u00e9es d\u2019un tiers et un chiffre d\u2019affaires en baisse de 15,7\u00a0% sur la p\u00e9riode, \u00e0 0,9\u00a0milliard d\u2019euros. Les usines AvtoVaz, \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis trois semaines, doivent reprendre leur activit\u00e9 pendant quelques jours \u00e0 partir du 25\u00a0avril, tandis que l\u2019usine Renault de Moscou reste \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Renault \u00e9value toujours les \u00ab\u00a0options possibles\u00a0\u00bb d\u2019une sortie d\u2019AvtoVAZ, leader du march\u00e9 russe, dont il d\u00e9tient 67\u00a0%.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour Renault, les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine pourraient \u00eatre la crise de trop\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chiffre d\u2019affaires en baisse pour Renault","dateModified":"2022-04-22T06:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:46:29+00:00","articleBody":"     Plusieurs initiatives de m\u00e9dias allemands ont vu le jour depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, afin d\u2019embaucher des journalistes fuyant la guerre. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision RTL propose ainsi une \u00e9mission quotidienne en ukrainien destin\u00e9e aux plus de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Allemagne, anim\u00e9e par l\u2019une des stars de la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, Karolina Ashion, d\u00e9sormais install\u00e9e \u00e0 Cologne.          A Greifswald, dans le nord-est de l\u2019Allemagne, un b\u00e2timent en r\u00e9fection abrite la r\u00e9daction de Katapult, qui a embauch\u00e9 une vingtaine de journalistes ukrainiens. Ils relisent et traduisent des articles en ukrainien et en russe envoy\u00e9s de Kiev, Kharkiv ou Lviv. \u00ab\u00a0Nous voulons combattre les fausses informations en livrant les faits sur le terrain avec des sources fiables\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Roksana Panashchuk, originaire d\u2019Odessa et qui vit d\u00e9sormais dans un h\u00f4tel \u00e0 proximit\u00e9 de la r\u00e9daction.          A Berlin, le quotidien Der Tagesspiegel a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir ses portes \u00e0 des journalistes ukrainiens et russes en fuite en leur offrant un espace de travail et des \u00e9moluments mensuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des journalistes ukrainiens recrut\u00e9s par plusieurs m\u00e9dias allemands","dateModified":"2022-04-22T05:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:28:54+00:00","articleBody":"     Au nord-ouest  de la capitale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e prorusse, les soldats de la 6e\u00a0brigade ukrainienne sont retranch\u00e9s dans leur position creus\u00e9e en\u00a02015. Leur objectif\u00a0: bloquer toute avanc\u00e9e ennemie et intercepter  les groupes de reconnaissance. La suite du reportage \u00e0 lire ici.              Un soldat fume devant un stock de munitions, sur une base militaire ukrainienne, vers Avdi\u00efvka, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Stocks de munition. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Andriy Grigorich, 47\u00a0ans et commandant de la bridage, observe les  positions russes, vers Avdi\u00efvka, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/d7d3a7c_475368919-lgeai-tranchees-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nSur le front du Donbass, pr\u00e8s de Donetsk, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne attend toujours la \u00ab\u00a0grande bataille\u00a0\u00bb pr...","dateModified":"2022-04-22T06:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:00:09+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a jug\u00e9, jeudi, que ses forces avaient pris le contr\u00f4le de Marioupol et leur a ordonn\u00e9 d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s. Une affirmation jug\u00e9e \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui estime qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a encore aucune preuve que Marioupol soit compl\u00e8tement perdue\u00a0\u00bb. En plus de quelque 2\u00a0000 militaires ukrainiens qui refusent de se rendre et r\u00e9clament de la communaut\u00e9 internationale des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0environ mille civils, femmes et enfants\u00a0et\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb seraient aussi r\u00e9fugi\u00e9s dans cette usine, selon le chef d\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky.          M.\u00a0Biden a annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine, qui comprend \u00ab\u00a0des armes d\u2019artillerie lourde, des dizaines d\u2019obusiers, 144\u00a0000 munitions ainsi que des drones\u00a0\u00bb. Washington a \u00e9galement l\u2019intention d\u2019apporter une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions de dollars pour maintenir le fonctionnement du gouvernement ukrainien. Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9, le 19\u00a0avril, l\u2019envoi d\u2019armes lourdes aux Ukrainiens, sans toutefois pr\u00e9ciser d\u2019o\u00f9 viendraient les armes, quel en serait le volume ni quand elles arriveraient.          L\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doit \u00eatre accord\u00e9e \u00ab\u00a0le plus possible\u00a0\u00bb sous forme de dons et non de pr\u00eats pour \u00e9viter que Kiev n\u2019accumule une dette consid\u00e9rable qui compliquerait la reprise au sortir de la guerre, a soulign\u00e9 Kristalina Georgieva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), jeudi. M.\u00a0Zelensky a estim\u00e9 \u00e0 7\u00a0milliards de dollars par mois les besoins de son pays pour compenser les pertes \u00e9conomiques caus\u00e9es par la guerre.          Le pr\u00e9sident ukrainien accuse la Russie de chercher \u00e0 organiser de faux r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019ind\u00e9pendance dans les r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia qu\u2019elle occupe dans le sud du pays.          Plus de mille corps de civils se trouvent dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 une responsable ukrainienne, jeudi.          Trois bus d\u2019\u00e9vacuation de civils partis du port de Marioupol sont arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia, jeudi. L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens, du jamais-vu depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 7\u00a0heures","dateModified":"2022-04-22T12:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:59:53+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de son adresse vid\u00e9o quotidienne \u00e0 la nation, \u00e0 Kiev, dans la nuit du\u00a021 au\u00a022\u00a0avril 2022. AP           Dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 jeudi soir, Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 aux habitants de deux zones sous occupation russe dans le sud du pays, Kherson et Zaporijia, de ne fournir aucune donn\u00e9e personnelle, comme leurs num\u00e9ros de passeport, que leur r\u00e9clameraient les forces russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas juste pour mener un recensement. (\u2026) Ce n\u2019est pas pour vous donner de l\u2019aide humanitaire d\u2019aucune sorte. C\u2019est en fait pour falsifier un soi-disant r\u00e9f\u00e9rendum sur votre terre, si l\u2019ordre d\u2019organiser cette com\u00e9die arrive de Moscou\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/bf38f0e_d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de pr\u00e9parer un faux r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Kherson et Zaporijia","dateModified":"2022-04-22T05:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:35:11+00:00","articleBody":"         Ukraine, Donbass, vers Avdiivka. Le 21 avril 2022. Voici, \u00e0 droite, Andriy Grigorich, 47ans, commandant de la bridage. Il vient de Zaporozhia. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/5f379e8_213503265-lgeai-tranchees-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass...","dateModified":"2022-04-22T04:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html#393412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-l-un-des-objectifs-est-d-etablir-un-controle-total-sur-le-donbass-et-le-sud-de-l-ukraine-a-declare-un-haut-grade-russe_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:01:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T04:58:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/5650/3769/1342/895/3/0/9815c3a_373832032-lgeai-tranchees-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/23/19-20">
<filnamedate="20220423"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220423"><AAMMJJHH="2022042319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Des forces loyales au maréchal Khalifa Haftar ont fermé des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d’Abdel Hamid Dbeibah à Tripoli.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Humour : Guy Carlier lâche son armure de vachard pour son retour sur scène             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans l’intimité de quatre fumeurs de cannabis : « Ce système à la Uber, ça a changé ma vie. En tant que meuf, tu n’as pas peur de faire une mauvaise rencontre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Libye             En Libye, l’impasse politique s’aggrave sur fond de blocage des sites pétroliers      Des forces loyales au maréchal Khalifa Haftar ont fermé des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d’Abdel Hamid Dbeibah à Tripoli.          Par Frédéric Bobin         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le port pétrolier de Brega, dans le nord-est de la Libye, le 24 novembre 2020.   - / AFP               Impasse politique, blocage pétrolier, pressions des milices : la Libye renoue avec son rituel scénario de crise un an à peine après une réconciliation nationale désormais en péril. Mardi 19 avril, la compagnie nationale de pétrole, la National Oil Corporation (NOC), basée à Tripoli, a dénoncé la fermeture « illégale » par des groupes protestataires du terminal de Brega, situé dans le Croissant pétrolier, la principale plate-forme d’exportation du brut libyen en bordure du golfe de Syrte. Il s’agit, selon la NOC, de la quatrième paralysie d’installations pétrolières après celles du terminal de Zoueitina en Cyrénaïque (Est) et des deux champs d’Al-Sharara et d’Al-Feel, situés dans la région méridionale du Fezzan. Au total, près de 550 000 barils de pétrole par jour manqueraient ainsi à l’offre libyenne – soit 40 % de sa production nationale –, un nouveau facteur poussant les cours de l’or noir à la hausse dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Le blocage des sites pétroliers libyens est l’aboutissement d’un schisme politique entre deux autorités gouvernementales parallèles dans lequel rebascule le pays depuis deux mois. Le 10 février, le Parlement siégeant à Tobrouk (Est) avait nommé Fathi Bachagha à la tête d’un nouveau gouvernement de stabilité nationale (GSN), voué à se substituer au gouvernement d’union nationale (GUN) dirigé par Abdel Hamid Dbeibah. Celui-ci avait été investi en mars 2021 dans le cadre d’une réconciliation entre factions rivales libyennes scellée sous les auspices des Nations unies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Libye face au risque d’un nouveau schisme entre « autorités parallèles »                 Or, M. Dbeibah refuse de céder la place, estimant que le GSN de M. Bachagha est « illégal ». Aussi ce dernier n’a-t-il pu s’installer à Tripoli par crainte de déclencher de nouveaux affrontements dans la capitale. Mercredi, il a tenu sa première réunion formelle à Sebha, le chef-lieu du Fezzan, dans un geste de défi à son rival de Tripoli. Illustration de la volatilité des alliances en Libye, M. Bachagha, originaire de Misrata (Ouest), ancien foyer de l’insurrection anti-Kadhafi en 2011, s’est allié pour accéder à la tête du GSN à son ancien adversaire, le maréchal Khalifa Haftar, homme fort de l’est du pays. Si l’influence du chef de l’autoproclamée Armée nationale libyenne (ANL), âgé de 78 ans, s’est quelque peu tassée, ses deux fils, Saddam et Belkacem, ont repris le flambeau de la dynastie familiale. Ils sont aux premières loges des jeux d’influence ayant conduit à la coalition formée autour de M. Bachagha.        Il vous reste 62.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/22/en-libye-l-impasse-politique-s-aggrave-sur-fond-de-blocage-des-sites-petroliers_6123299_3212.html"},"headline":"En Libye, l\u2019impasse politique s\u2019aggrave sur fond de blocage des sites p\u00e9troliers","dateCreated":"2022-04-22T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-22T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Libye"],"keywords":["Russie","Europe","Turquie","International","Le Monde Afrique","Libye"],"description":"Des forces loyales au mar\u00e9chal Khalifa Haftar ont ferm\u00e9 des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d\u2019Abdel Hamid Dbeibah \u00e0 Tripoli.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4b828bc_280344094-449158.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/libye/"}}
       


       
   
