<FILE-date="2022/11/16/19">

<article-nb="2022/11/16/19-1">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Je n’ai aucun doute, ce n’était pas un de nos missiles », a insisté le président ukrainien. L’OTAN et les autorités polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due à un tir de missile de la défense antiaérienne ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des policiers bloquent une route près du site où une frappe a tué deux hommes dans le village de Przewodow, dans l’est de la Pologne, près de la frontière avec l’Ukraine, le 16 novembre 2022.   WOJTEK RADWANSKI / AFP          Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré dans la nuit de mardi à mercredi que son pays n’avait pas encore de « preuve univoque » sur l’auteur du lancement du missile – « très probablement de fabrication russe » – qui a tué deux personnes, mardi, près de la frontière avec l’Ukraine.M. Duda a estimé qu’il s’agissait d’un incident « isolé » et a signalé que son pays s’apprêtait néanmoins à demander l’application de l’article 4 du traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit des consultations entre alliés lorsque l’un d’entre eux estime que son « intégrité territoriale » ou sa « sécurité » sont menacées.A la sortie d’une réunion entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 à Bali, en Indonésie, le président américain, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu’après les premiers examens de la trajectoire du projectile il était « improbable » qu’il ait été tiré de la Russie.Avant cela, le président français, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient immédiatement fait part de leur soutien à Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.Le ministère des affaires étrangères polonais a annoncé avoir convoqué et reçu l’ambassadeur de Russie à Varsovie pour « des explications détaillées ». Aucun détail de cette rencontre, qui s’est terminée « avant minuit », n’a été divulgué. Moscou a assuré qu’« aucune frappe n’a[vait] été menée sur des objectifs proches de la frontière ukraino-polonaise ».L’incident a conclu une journée marquée par des attaques russes d’une ampleur inédite, selon Kiev. D’après le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quatre-vingt-dix missiles ont été tirés sur les villes ukrainiennes, de Kiev à Lviv, près de la frontière polonaise, et de Kharkiv (dans le Nord-Est) à Odessa (dans le Sud-Ouest). Des millions d’Ukrainiens ont été privés d’électricité à travers le pays.Intervenant en visioconférence au sommet du G20 à Bali, M. Zelensky a appelé, mardi, les pays du G20 à mettre fin à la guerre « destructrice » de la Russie en Ukraine et a dénoncé le « chantage nucléaire » auquel se livre Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Dans le train, on regarde tous attentivement les bâtiments brûlés, noircis par le feu, criblés de trous »         Chronique. « Comme le viol et la destruction des centrales électriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre »         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Vidéo. A Kherson, après la liesse, les images d’un difficile retour à la vie quotidienne         Factuel. De nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis à la torture, selon l’ONU         Factuel. Sommet du G20 : Volodymyr Zelensky appelle à mettre fin à la guerre « destructrice » menée par la Russie contre l’Ukraine         Factuel. Emmanuel Macron demande à Xi Jinping de ramener Vladimir Poutine à « la table des négociations »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-16T17:23:08+00:00","coverageEndTime":"2022-11-17T05:23:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019OTAN et les autorit\u00e9s polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due \u00e0 un tir de missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky réaffirme que le missile tombé en Pologne n’est pas ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019OTAN et les autorit\u00e9s polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due \u00e0 un tir de missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/835/835/6044/4029/1342/894/3/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-16T17:23:08+00:00"
,"endDate":"2022-11-17T05:23:08+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rien ne contredit\u00a0\u00bb la th\u00e8se selon laquelle le missile tomb\u00e9 en Pologne provient de la d\u00e9fense uk...","dateModified":"2022-11-16T17:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T17:30:01+00:00","articleBody":"                     Le socle de la statue du g\u00e9n\u00e9ral Souvorov (1730-1800), d\u00e9boulonn\u00e9e et emport\u00e9e par les russes, sur l\u2019avenue Souvorova, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. Souvorov \u00e9tait le dernier g\u00e9n\u00e9ralissime de l\u2019Empire russe. A Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Moscou s\u2019est repli\u00e9e en emportant tout ce qui a un lien avec la culture russe \u2013\u00a0et tout ce qu\u2019il y avait \u00e0 piller dans la ville. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/5b18d76_1668586615276-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T17:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:55:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, assure que l\u2019origine du missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainienne. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait un missile russe, conform\u00e9ment au rapport des militaires\u00a0\u00bb ukrainiens, a-t-il encore ajout\u00e9 alors que les responsables de l\u2019OTAN ont estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait probablement d\u2019un missile du syst\u00e8me ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Il a par ailleurs affirm\u00e9 n\u2019avoir re\u00e7u des Occidentaux aucune preuve de l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir de projectile ukrainien pour abattre les missiles de croisi\u00e8re russes lanc\u00e9s contre le territoire ukrainien lors d\u2019une attaque massive.          \u00ab\u00a0Avons-nous le droit de recevoir les preuves de nos partenaires \u00e0 huis clos\u00a0? Nous n\u2019avons rien re\u00e7u\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Zelensky en r\u00e9it\u00e9rant la volont\u00e9 de l\u2019Ukraine de faire partie d\u2019un groupe d\u2019enqu\u00eate international sur cet incident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainien, mais russe","dateModified":"2022-11-16T17:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:30:04+00:00","articleBody":"     Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonn\u00e9 la ville du sud de l\u2019Ukraine tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe et a document\u00e9 cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, une cam\u00e9ra GoPro discr\u00e8tement fix\u00e9e sur le guidon de sa bicyclette.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste-vid\u00e9aste          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste vid\u00e9aste","dateModified":"2022-11-16T16:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:23:23+00:00","articleBody":"     La Russie est officiellement entr\u00e9e en r\u00e9cession apr\u00e8s un recul de 4\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) au troisi\u00e8me trimestre, selon une premi\u00e8re \u00e9valuation publi\u00e9e mercredi par l\u2019agence de statistiques Rosstat.          La tendance, dans le prolongement d\u2019un deuxi\u00e8me trimestre d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9 (\u2212\u00a04,1\u00a0%), est largement affect\u00e9e par les effets des lourdes sanctions occidentales cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019intervention militaire de la Russie en Ukraine.          Les analystes s\u2019attendaient toutefois \u00e0 une chute plus marqu\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie entre juillet et septembre, autour de \u2212\u00a04,5\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie entre en r\u00e9cession, recul de 4\u00a0% du PIB","dateModified":"2022-11-16T17:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:00:00+00:00","articleBody":"                     De jeunes Ukrainiens arrachent une affiche russe dans le centre-ville de Kherson, le 14 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0607539_1668607086464-raf-035.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T16:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:48:17+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 Moscou, a fait savoir sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, au lendemain d\u2019un tir de missile meurtrier en Pologne ayant fait craindre une escalade dans le conflit en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie convoque \u00e0 son tour l\u2019ambassadeur polonais","dateModified":"2022-11-16T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:46:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a pris la parole au lendemain de la chute d\u2019un missile sur son territoire, qui a fait deux morts. Il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait probable que le tir provienne de la d\u00e9fense ukrainienne, sans que celle-ci ait vis\u00e9 le territoire polonais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","dateModified":"2022-11-16T15:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:17:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, estime qu\u2019une \u00e9ventuelle participation de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019explosion survenue mardi en Pologne n\u00e9cessiterait un accord \u00e0 la fois de Varsovie et des Etats-Unis, qui ont envoy\u00e9 des experts sur place. Le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a r\u00e9clam\u00e9 plus t\u00f4t un \u00ab\u00a0acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site o\u00f9 est tomb\u00e9 un missile, assurant d\u00e9tenir une preuve \u00ab\u00a0de la trace russe\u00a0\u00bb, sans apporter de pr\u00e9cision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne peut participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur le missile tomb\u00e9 en Pologne sans l\u2019accord de Varsovi...","dateModified":"2022-11-16T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:15:01+00:00","articleBody":"                     Devant le monument du Soldat inconnu, pr\u00e8s du parc Slavy \u00e0 Kherson le 13 novembre. Des habitants tentent de capter le r\u00e9seau russe pour t\u00e9l\u00e9phoner. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/35b058e_1668586615332-raf-045.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T15:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine demande un acc\u00e8s imm\u00e9diat au site de la frappe pour les repr\u00e9sentants de la d\u00e9fense et des gardes-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a r\u00e9clam\u00e9 sur Twitter le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 remettre la preuve de la trace russe que nous avons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, alors que Moscou a formellement ni\u00e9 \u00eatre responsable de ce tir. Un peu plus t\u00f4t mercredi, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes mardi en Pologne \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00ab\u00a0un acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site en Pologne o\u00f9 est tomb\u00e9, la veille, un missil...","dateModified":"2022-11-16T16:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:34:46+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne r\u00e9veille le spectre d\u2019une escalade r\u00e9gionale du conflit russo-ukrainien. Les dirigeants occidentaux se gardent pour l\u2019heure d\u2019incriminer Moscou, qui a massivement bombard\u00e9 hier l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne","dateModified":"2022-11-16T14:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:06:36+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019au bout, la tension est rest\u00e9e vive entre les membres du G20 au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les vingt principales \u00e9conomies de la plan\u00e8te ont achev\u00e9 leurs discussions, mercredi 16\u00a0novembre, quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion inexpliqu\u00e9e \u00e0 ce stade survenue sur le territoire polonais, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Leurs dirigeants ont fini par adopter un communiqu\u00e9 commun, n\u00e9goci\u00e9 ces derniers jours alors que le conflit divise les Occidentaux, alli\u00e9s de Kiev, et les principales puissances \u00e9mergentes, Chine en t\u00eate. \u00ab\u00a0La plupart des Etats membres\u00a0[du G20]\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, indique le texte, adopt\u00e9 par consensus sans que la Russie ait pu s\u2019y opposer.             Lire aussi :     Le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie, en d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine, le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie","dateModified":"2022-11-16T14:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:04:05+00:00","articleBody":"                     Une distribution alimentaire sur la place de Libert\u00e9, dans le centre ville de Kherson, le 14 novembre 2022. La ville est sans \u00e9lectricit\u00e9, sans eau courante et sans Internet depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/3965bdb_1668586615236-raf-029.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-16T14:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T13:02:50+00:00","articleBody":"     Oleksi Danilov, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Twitter, que l\u2019Ukraine souhaitait \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb de mardi avec ses partenaires. \u00ab\u00a0Nous attendons [les] informations de nos partenaires qui ont servi de base \u00e0 leurs conclusions selon lesquelles l\u2019incident pourrait avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb dans l\u2019est de la Pologne","dateModified":"2022-11-16T16:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:50:04+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mercredi interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au premier ministre irlandais, Micheal Martin, et \u00e0 une cinquantaine d\u2019autres hauts responsables irlandais, en r\u00e9ponse aux sanctions occidentales li\u00e9es au conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En agissant sur ordre de Bruxelles, l\u2019Irlande m\u00e8ne une campagne agressive de propagande antirusse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, en expliquant la mise en place de ces sanctions visant cinquante-deux\u00a0personnalit\u00e9s irlandaises.          Au c\u00f4t\u00e9 de M.\u00a0Martin, sur la liste, figurent notamment le ministre irlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, Simon Coveney, le ministre des finances, Paschal Donohoe, ainsi que des s\u00e9nateurs et des d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le gouvernement irlandais soutient inconditionnellement les mesures restrictives unilat\u00e9rales mises en place par l\u2019Union europ\u00e9enne contre des citoyens russes et qui visent \u00e0 isoler notre pays sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e le premier ministre irlandais","dateModified":"2022-11-16T12:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:42:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s\u00a0une explosion survenue en Pologne mardi 15\u00a0novembre\u00a0et attribu\u00e9e \u00e0 la chute d\u2019un \u00ab\u00a0missile de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux\u00a0morts, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a rapidement affirm\u00e9 qu\u2019il allait v\u00e9rifier, en tant que membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN), \u00ab\u00a0si les crit\u00e8res de mise en place de l\u2019article\u00a04\u00a0[dudit trait\u00e9 \u00e9taient]\u00a0r\u00e9unis\u00a0\u00bb.          Sans qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, la Pologne aurait pu \u00e9galement invoquer l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui pr\u00e9voit une assistance mutuelle en cas d\u2019agression. Ces deux articles ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement scrut\u00e9s dans les heures qui ont suivi l\u2019explosion.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: que pr\u00e9voient les articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont ces articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et que pr\u00e9voient-ils\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:24:18+00:00","articleBody":"     La Russie engrange moins d\u2019argent avec ses exportations d\u2019\u00e9nergies fossiles, mais la Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), une \u00ab\u00a0faille\u00a0\u00bb dans les sanctions, met en garde le Centre for Research on Energy and Clean Air, dans un rapport publi\u00e9 mercredi.          Selon le document, la Russie a collect\u00e9 21\u00a0milliards d\u2019euros de ses exportations fossiles en octobre, en baisse de 7\u00a0% par rapport \u00e0 septembre et au plus bas depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les revenus de tous les produits ont recul\u00e9, \u00e0 l\u2019exception du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. Les revenus tir\u00e9s des exportations vers l\u2019UE ont pour leur part chut\u00e9 de 14\u00a0%, \u00e0 7,5\u00a0milliards.          L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo progressif sur ses importations de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. Elle a aussi d\u00e9j\u00e0 mis fin \u00e0 ses achats de charbon, mais le gaz russe, dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante, n\u2019est pour l\u2019instant pas concern\u00e9. Les auteurs, dont le travail doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la COP27, mettent toutefois en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Une nouvelle route pour le p\u00e9trole russe vers l\u2019UE \u00e9merge via la Turquie, o\u00f9 une quantit\u00e9 croissante de brut russe est raffin\u00e9e.\u00a0\u00bb          La Turquie a en effet augment\u00e9 ses importations de brut de Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Et les exportations de produits p\u00e9troliers de Turquie vers les ports europ\u00e9ens et am\u00e9ricains ont bondi de 85\u00a0% en septembre-octobre compar\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode juillet-ao\u00fbt, d\u00e9taille le rapport. \u00ab\u00a0Alors que l\u2019UE va bannir les importations de brut de Russie au 5\u00a0d\u00e9cembre, cette faille pourrait devenir importante\u00a0\u00bb, souligne le CREA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne, selon...","dateModified":"2022-11-16T12:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:56:48+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019alliance militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, apr\u00e8s une r\u00e9union des alli\u00e9s \u00e0 Bruxelles, que les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate montraient qu\u2019une explosion sur le territoire polonais avait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes \u00ab\u00a0pour d\u00e9fendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisi\u00e8re russes\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Stoltenberg a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate de l\u2019OTAN \u00e9tait en cours. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune indication que c\u2019\u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, ajoutant qu\u2019il n\u2019y avait \u00e9galement \u00ab\u00a0aucune indication que la Russie pr\u00e9pare des actions militaires offensives contre l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Soyons clairs. Ce n\u2019est pas la faute de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0La Russie porte la responsabilit\u00e9 ultime alors qu\u2019elle poursuit sa guerre ill\u00e9gale contre l\u2019Ukraine. La Russie doit cesser cette guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en r\u00e9it\u00e9rant le soutien de l\u2019OTAN \u00e0 Kiev dans son \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense\u00a0\u00bb et sa pleine solidarit\u00e9 avec la Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion en Pologne vraisemblablement provoqu\u00e9e par un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainie...","dateModified":"2022-11-16T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:34:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne. \u00ab\u00a0Rien n\u2019indique qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une attaque intentionnelle contre la Pologne.\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un missile qui a simplement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense antimissile ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. C\u2019est \u00ab\u00a0probablement un accident malheureux, h\u00e9las\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019Etat.          Le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a quant \u00e0 lui annonc\u00e9 que la Pologne pourrait ne pas avoir besoin d\u2019invoquer l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: le pr\u00e9sident polonais parle d\u2019un \u00ab\u00a0accident malheureux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:28:15+00:00","articleBody":"     La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour les habitants de la r\u00e9gion de Kiev en Ukraine, a averti mercredi le gouverneur r\u00e9gional, Oleksiy Kouleba, au lendemain de lourds bombardements russes qui ont de nouveau endommag\u00e9 son r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Les destructions sont importantes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M.\u00a0Kouleba dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, malgr\u00e9 le travail \u00ab\u00a0toute la nuit des \u00e9lectriciens et de tous les services n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures touch\u00e9es.           Cette situation se poursuivra la semaine prochaine. Nous anticipons la semaine \u00e0 venir comme assez difficile, car on s\u2019attend \u00e0 ce que (\u2026) les temp\u00e9ratures descendent jusqu\u2019\u00e0 \u2212\u00a010\u00a0\u00b0C.           Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev a tenu \u00e0 rassurer au maximum la population civile, plong\u00e9e dans le noir pendant plusieurs heures pour des centaines de milliers d\u2019entre eux mardi \u00e0 la suite des bombardements russes. \u00ab\u00a0Les infrastructures essentielles fonctionnent\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0tous les h\u00f4pitaux et les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans cette vid\u00e9o, ajoutant que des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9taient utilis\u00e9s \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas de courant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-11-16T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:18:13+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb s\u2019est abattu \u00e0 15\u00a0h\u00a040 \u00e0 Przewodow, village polonais situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, causant la mort de deux personnes, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais. Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s alors que les forces russes bombardaient l\u2019ensemble du territoire ukrainien. Des bombardements russes ou des tirs de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans une douzaine de r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontali\u00e8re de la Pologne. D\u2019o\u00f9 provenait le missile et quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences\u00a0?             Lire aussi :   Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: ce que l\u2019on sait                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur la chute du missile, qui a tu\u00e9 deux\u00a0personnes, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukra...","dateModified":"2022-11-16T11:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:09:40+00:00","articleBody":"     Un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand, Christian Thiels, a propos\u00e9, mercredi lors d\u2019un point presse \u00e0 Berlin, de soutenir Varsovie avec \u00ab\u00a0des patrouilles a\u00e9riennes avec des Eurofighter allemands\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin propose de soutenir Varsovie avec des patrouilles a\u00e9riennes","dateModified":"2022-11-16T11:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:58:09+00:00","articleBody":"     La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, a assur\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, sur Twitter, d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate calme et approfondie concernant les explosions \u00e0 Przewodow.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, d\u00e9clare Viktor Orban ","dateModified":"2022-11-16T11:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:49:36+00:00","articleBody":"     Sans que la situation ne soit compl\u00e8tement \u00e9claircie, les doutes semblent converger vers l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir ukrainien tomb\u00e9 mardi en Pologne. Selon Associated Press, trois\u00a0responsables am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9, sous couvert de l\u2019anonymat, que des \u00e9valuations pr\u00e9liminaires sugg\u00e9raient que le missile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 mardi par les forces ukrainiennes sur un missile russe entrant au milieu de la salve \u00e9crasante contre l\u2019infrastructure \u00e9lectrique ukrainienne.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement inform\u00e9 les membres du G7 et de l\u2019OTAN que l\u2019explosion de mardi en Pologne avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un tir de missile de la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi \u00e0 Reuters une source au sein de l\u2019Alliance atlantique. Joe Biden avait avanc\u00e9 plus t\u00f4t qu\u2019il \u00e9tait peu probable que le missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie, d\u2019apr\u00e8s de premi\u00e8res informations.          Selon la ministre de la d\u00e9fense belge, Ludivine Dedonder, l\u2019explosion serait le r\u00e9sultat de syst\u00e8mes ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0contrer des missiles russes\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dedonder a \u00e9voqu\u00e9, mercredi sur Twitter, plusieurs \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb sur le territoire polonais, survenues pendant le bombardement massif de l\u2019Ukraine par la Russie. Dans un communiqu\u00e9, elle a ajout\u00e9\u00a0:           A ce stade et sur base des informations disponibles, il s\u2019agirait de d\u00e9bris de missiles russes et de missiles ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne qui ont touch\u00e9 le sol polonais. Les analyses sont encore en cours pour d\u00e9terminer avec certitude aussi bien l\u2019origine des tirs ainsi que les objectifs que ces missiles devaient atteindre. Sur base des informations disponibles actuellement, rien n\u2019indique n\u00e9anmoins qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e sur un ou des objectifs polonais.           Aucune d\u00e9claration officielle, ni aucune source aupr\u00e8s du Monde, n\u2019est toutefois intervenue pour confirmer, ou infirmer ces informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les doutes se renforcent sur l\u2019origine du tir de missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-16T11:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:11:43+00:00","articleBody":"     Lors de la traditionnelle r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne, mercredi matin \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la Pologne mardi. Selon un diplomate europ\u00e9en, les Polonais ont fait un point sur la situation, annon\u00e7ant que les enqu\u00eates \u00e9taient toujours en cours. Surtout, l\u2019ensemble des ambassadeurs a soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019\u00e9tablir les faits, de ma\u00eetriser la communication, et rappel\u00e9 que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) examinait le sujet ce matin.          Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019explosion en Pologne est directement li\u00e9e aux bombardements massifs de la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-11-16T10:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:56:15+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi que ses bombardements n\u2019avaient touch\u00e9 la veille que le territoire ukrainien, ajoutant avoir identifi\u00e9 le missile tomb\u00e9 en Pologne comme un projectile tir\u00e9 par un syst\u00e8me de d\u00e9fense des forces de Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous voulons souligner que les frappes de haute pr\u00e9cision ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es uniquement sur des cibl\u00e9es situ\u00e9es en territoire ukrainien et \u00e0 une distance maximale de\u00a035\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise. Les sp\u00e9cialistes russes ont \u00e9tudi\u00e9 les photographies des d\u00e9bris retrouv\u00e9s en Pologne et identifi\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles S-300 des forces ukrainiennes. Les d\u00e9clarations de sources ukrainiennes et de responsables \u00e9trangers \u00e9voquant la chute d\u2019un missile russe sur Przewodow sont des provocations d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es dans le but de provoquer une escalade de la situation.           Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a, lui, expliqu\u00e9 lors de son point presse quotidien\u00a0:           Premi\u00e8rement\u00a0: nous avons assist\u00e9 \u00e0 un \u00e9ni\u00e8me emballement hyst\u00e9rique de russophobie fr\u00e9n\u00e9tique, fond\u00e9 sur aucune donn\u00e9e r\u00e9elle. Des responsables haut plac\u00e9s de diff\u00e9rents pays ont fait des d\u00e9clarations en n\u2019ayant aucune id\u00e9e de ce qu\u2019il se passait. Deuxi\u00e8mement\u00a0: cette fr\u00e9n\u00e9sie montre une fois de plus qu\u2019il ne faut jamais se d\u00e9p\u00eacher de donner des conclusions qui peuvent envenimer la situation. (\u2026) Troisi\u00e8mement\u00a0: nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 entendre une telle \u00e9motion quand a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 le sabotage contre le gazoduc Nord Stream. (\u2026) En l\u2019occurrence, il faut noter la r\u00e9action pleine de retenue et plus professionnelle de la partie am\u00e9ricaine.           Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram\u00a0:           [Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky est terr\u00e9 dans son bunker et ne peut pas comprendre pourquoi sa version du \u201cmissile russe\u201d est d\u00e9savou\u00e9e m\u00eame par les plus russophobes les plus notoires. Ce \u201cbunk\u00e9ris\u00e9\u201d ne comprend pas qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019une bande de bandits en Ukraine pour faire le sale boulot et pas pour dicter \u00e0 donneurs d\u2019ordre leur comportement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, le bombardement russe le plus proche de la Pologne \u00e9tait \u00e0 35\u00a0km de la fronti\u00e8re mardi","dateModified":"2022-11-16T11:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:53:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20 \u00e0 Nusa Dua, \u00e0 Bali, le 16\u00a0novembre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a exprim\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20, sa solidarit\u00e9 avec la Pologne. \u00ab\u00a0Des analyses sont en cours\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0faire la pleine clart\u00e9\u00a0\u00bb sur cet incident survenu sur le territoire d\u2019un pays membre de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Pologne pour comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9. (\u2026)\u00a0Des premiers travaux ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s par les Etats-Unis. Il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Commentant les conclusions du sommet de Bali, le pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 que le G20 ne voulait ni de la guerre en Ukraine ni d\u2019un chantage nucl\u00e9aire et que la r\u00e9union avait mis en relief une \u00ab\u00a0grande convergence pour pousser la Russie \u00e0 la d\u00e9sescalade (\u2026).\u00a0La Russie doit revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Chine peut jouer \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s un r\u00f4le de m\u00e9diation plus important dans les prochains mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant avoir discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, du \u00ab\u00a0principe\u00a0\u00bb d\u2019une visite en Chine au d\u00e9but de\u00a02023.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a assur\u00e9 mercredi \u00e0 Bali que Paris \u00ab\u00a0soutient l\u2019int\u00e9gration pleine et enti\u00e8re de l\u2019Union africaine au G20\u00a0\u00bb, au m\u00eame titre que l\u2019Union europ\u00e9enne en est membre. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 la tenue \u00ab\u00a0en juin prochain \u00e0 Paris\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence internationale sur un nouveau pacte financier avec le Sud\u00a0\u00bb, avec le souhait de \u00ab\u00a0cr\u00e9er les conditions d\u2019un v\u00e9ritable choc de financement vers le Sud\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0nous ne devons, nous ne pouvons pas demander \u00e0 ces pays de soutenir le multilat\u00e9ralisme, si celui-ci n\u2019est pas en capacit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 leurs urgences vitales\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/a586718_5747598-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron exprime sa solidarit\u00e9 avec la Pologne","dateModified":"2022-11-16T10:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:25:07+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), pour faire le point sur la chute du missile en Pologne, a d\u00e9but\u00e9 au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles. Le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, devrait s\u2019exprimer \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019OTAN a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-11-16T09:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:20:01+00:00","articleBody":"           La police bloque une route, le 16\u00a0novembre\u00a02022, pr\u00e8s du site o\u00f9 un missile a tu\u00e9 deux personnes dans le village de Przewodow, dans l\u2019est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP                 Des policiers travaillent devant un d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales o\u00f9 a explos\u00e9 le missile. MICHAL DYJUK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/d35de5a_5746867-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Przewodow","dateModified":"2022-11-16T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:09:27+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point presse au sommet du G20, qui se tient en Indon\u00e9sie, Olaf Scholz a mis en garde mercredi contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive sur le d\u00e9roulement des faits avant une enqu\u00eate soigneuse\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand met en garde contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile...","dateModified":"2022-11-16T09:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:06:27+00:00","articleBody":"     Les villes d\u2019Ukraine touch\u00e9es mardi par de multiples frappes russes retrouvaient mercredi matin petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s les frappes de missiles d\u2019hier [mardi], (\u2026) j\u2019ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que la plupart des habitants sont d\u00e9j\u00e0 reconnect\u00e9s [au r\u00e9seau \u00e9lectrique]\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, nos employ\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique, les responsables gouvernementaux et les secours ont travaill\u00e9 toute la nuit, je leur en suis reconnaissant\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Volodymyr Zelensky, les traits tir\u00e9s par la fatigue, dans une courte vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Mardi soir, il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement de 8\u00a0millions de personnes [avait] d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique.          Selon un message publi\u00e9 sur Telegram par le chef adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, huit r\u00e9gions parmi les quinze\u00a0ayant connu d\u2019importantes coupures de courant ont retrouv\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi. A Kiev, touch\u00e9e mardi par plusieurs frappes qui ont fait au moins un mort, \u00ab\u00a0l\u2019alimentation \u00e9lectrique des infrastructures essentielles a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne, Sergui\u00ef Popko. Dans l\u2019ouest du pays, largement \u00e9pargn\u00e9 par les combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, le maire de Lviv, Andri Sadovy, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que le courant \u00e9tait de retour dans la majorit\u00e9 de la ville \u00ab\u00a0depuis 8\u00a0heures [7\u00a0heures heure \u00e0 Paris] du matin\u00a0\u00bb. Il a toutefois \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0maisons isol\u00e9es o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les villes touch\u00e9es mardi en Ukraine par des bombardements russes retrouvent petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectric...","dateModified":"2022-11-16T09:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:47:52+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi en Ukraine d\u2019une aide militaire et humanitaire, avec des montants respectifs de trois milliards de couronnes (277\u00a0millions d\u2019euros) et 720\u00a0millions de couronnes (66,5\u00a0millions d\u2019euros), pour l\u2019aider \u00e0 affronter l\u2019hiver. L\u2019aide militaire comprendra un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne et des munitions, mais le gouvernement n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 de quel syst\u00e8me il s\u2019agissait en invoquant \u00ab\u00a0le secret op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb.          Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait du neuvi\u00e8me paquet d\u2019aide de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Ukraine et du plus important \u00e0 ce jour. L\u2019aide humanitaire sera envoy\u00e9e par le biais du Programme alimentaire mondial, de fonds de la Banque mondiale et du programme Green Recovery for Ukraine. L\u2019aide militaire comprend \u00e9galement du mat\u00e9riel pour l\u2019hiver, comme des tentes et des v\u00eatements.          Une partie de l\u2019aide humanitaire ira \u00e9galement \u00e0 la Moldavie, petite voisine de l\u2019Ukraine, qui a accueilli un grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et souffre directement des cons\u00e9quences de la guerre, y compris pour la fourniture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de envoie une aide militaire et humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T08:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:43:33+00:00","articleBody":"     Des sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti mercredi matin dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine, selon une application officielle de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, au lendemain de multiples bombardements russes principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qui ont fait au moins un mort \u00e0 Kiev. Sur une carte du pays mise \u00e0 jour en temps r\u00e9el, la vingtaine de r\u00e9gions ukrainiennes \u00e9taient en \u00e9tat d\u2019alerte \u00e0 10\u00a0h\u00a03 (9\u00a0h\u00a03 heure \u00e0 Paris), selon cette application.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alertes antia\u00e9riennes dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine au lendemain de bombardements russes","dateModified":"2022-11-16T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:11:21+00:00","articleBody":"     La rencontre pr\u00e9vue mercredi en marge du G20 entre le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e pour des probl\u00e8mes d\u2019agenda\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Downing Street.Elle devait \u00eatre une premi\u00e8re en pr\u00e8s de cinq\u00a0ans pour les dirigeants des deux\u00a0pays aux relations tendues, et l\u2019un des rendez-vous majeurs de ce G20 pour le nouveau chef du gouvernement britannique, arriv\u00e9 au pouvoir \u00e0 la fin d\u2019octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre entre le pr\u00e9sident chinois et le premier ministre britannique annul\u00e9e","dateModified":"2022-11-16T08:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:07:12+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/ae2b0dc_1668585597959-pologne-4522-missile-inter.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile, qui a tu\u00e9 mardi deux\u00a0personnes en Pologne, a touch\u00e9 la ville de Przewodow","dateModified":"2022-11-16T08:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:51:13+00:00","articleBody":"     La chute d\u2019un missile en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un message de la Russie adress\u00e9 au sommet du G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence devant les dirigeants du groupe r\u00e9unis \u00e0 Bali. Il y a \u00ab\u00a0un Etat terroriste parmi vous, contre lequel il faut se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a averti Volodymyr Zelensky, d\u00e9signant la Russie, selon le texte du discours vu par l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile en Pologne est un \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb de la Russie au G20, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-16T07:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:45:19+00:00","articleBody":"     La Chine a appel\u00e9 l\u2019ensemble des acteurs au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb apr\u00e8s les informations faisant \u00e9tat de la chute meurtri\u00e8re en Pologne d\u2019un missile de fabrication russe et le placement en \u00e9tat d\u2019alerte de l\u2019arm\u00e9e polonaise. \u00ab\u00a0Dans la situation actuelle, toutes les parties concern\u00e9es doivent (\u2026) faire preuve de retenue afin d\u2019\u00e9viter une escalade\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 lors d\u2019un point presse r\u00e9gulier Mao Ning, une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine appelle toutes les parties \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T07:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:42:16+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de carburant a explos\u00e9 mercredi dans une r\u00e9gion du sud de la Russie proche de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019une attaque pr\u00e9sum\u00e9e de drone, sans faire de victime, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019attaque pr\u00e9sum\u00e9e s\u2019est produite \u00e0 quelque 200\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans le village de Stalno\u00ef Kon. \u00ab\u00a0Tous les services de secours sont sur place\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel, Andre\u00ef Klytchkov, sans d\u00e9signer de responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant attaqu\u00e9 en Russie par un drone, selon le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel","dateModified":"2022-11-16T07:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:17:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb mercredi que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes serait reconduit. \u00ab\u00a0Nous allons poursuivre nos efforts pour prolonger cet accord pour un an\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge du sommet du G20 \u00e0 Bali.           Nous allons continuer d\u2019\u0153uvrer pour le prolongement, sans interruption, de cet accord et pour garantir l\u2019acheminement de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays qui en ont le plus besoin, sp\u00e9cialement en Afrique.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 mardi devant le G20 pour une extension \u00ab\u00a0infinie\u00a0\u00bb de l\u2019accord.          M.\u00a0Erdogan a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le sort des engrais russes dont l\u2019exportation a fait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier l\u2019objet d\u2019un accord s\u00e9par\u00e9, rest\u00e9 sans effet selon Moscou. \u00ab\u00a0Nous allons discuter du transport des engrais et de l\u2019ammoniac russes, c\u2019est important, a assur\u00e9 M.\u00a0Erdogan. On y travaille. Nous en discuterons avec [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine d\u00e8s mon retour.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat turc a par ailleurs assur\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0respectait les explications de la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile en Pologne, que Varsovie a attribu\u00e9 aux forces russes. Les d\u00e9n\u00e9gations de la Russie \u00ab\u00a0sont importantes\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Il a pu y avoir un incident technique ou autre chose, a-t-il avanc\u00e9.\u00a0Il est important d\u2019enqu\u00eater.\u00a0\u00bb           Affirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un missile russe serait une provocation. Nous faisons tous les efforts pour amener l\u2019Ukraine et la Russie autour de la table [des n\u00e9gociations]. Les provocations n\u2019aident pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sera reconduit","dateModified":"2022-11-16T07:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:31:05+00:00","articleBody":"     Tandis qu\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est pr\u00e9vue dans la journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles, au niveau des ambassadeurs des Etats membres, il n\u2019est pas question de pr\u00e9cipiter l\u2019activation de l\u2019article\u00a04, qui permet de lancer une consultation entre les membres de l\u2019Alliance atlantique, et encore moins la clause d\u2019assistance mutuelle en cas d\u2019attaque ext\u00e9rieure (article\u00a05). Dans les deux cas, \u00ab\u00a0il faut qu\u2019un alli\u00e9 le demande. On verra o\u00f9 en sont les Polonais\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les alli\u00e9s tiendront leur engagement les uns vis-\u00e0-vis des autres\u00a0\u00bb.          A Paris, on rappelle cependant en toute hypoth\u00e8se que l\u2019approche des alli\u00e9s de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe est double\u00a0: il s\u2019agit de soutenir Kiev, par tous les moyens, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, sans entrer en guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie. Il y a plein d\u2019autres dispositifs qui permettent d\u2019organiser la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine. Et dans le cas de la Pologne, il revient \u00e0 la Pologne de dire quelles seraient ses demandes.\u00a0\u00bb          Les \u00e9v\u00e9nements sont survenus alors que le G20, qui se tient depuis mardi en Indon\u00e9sie en l\u2019absence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019appr\u00eatait\u00a0\u00e0 adopter, apr\u00e8s de longues tractations, un communiqu\u00e9 commun. Le texte rappelle que \u00ab\u00a0la plupart des membres condamnent la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. La formule permet de contourner l\u2019opposition de la Russie et les r\u00e9serves de la Chine. A moins d\u2019une surprise, cette d\u00e9claration ne devrait pas \u00e9voluer, bien que les dirigeants du G20 devaient aborder un peu plus tard dans la journ\u00e9e de mercredi les \u00e9v\u00e9nements survenus en Pologne, lors de leur ultime s\u00e9ance en pl\u00e9ni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys...","dateModified":"2022-11-16T09:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:23:56+00:00","articleBody":"     A la sortie du grand salon qui accueillait cette nuit la r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que les projectiles soient venus de Russie. Un peu plus tard, un communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en soutien \u00e0 la Pologne, mais qui traduit aussi une volont\u00e9 de temporiser, l\u2019origine du tir n\u2019\u00e9tant pas claire \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne, expliquent les dirigeants. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.\u00a0\u00bb Les participants ont dans le m\u00eame temps d\u00e9nonc\u00e9 les frappes survenues ces derni\u00e8res heures en Ukraine contre des infrastructures civiles de production d\u2019\u00e9nergie.          La prudence est donc de mise. \u00ab\u00a0Nous disons qu\u2019il faut regarder les faits de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise. C\u2019est une affaire sur laquelle on ne peut pas se tromper, pr\u00e9cise l\u2019Elys\u00e9e. Dans ce contexte confus, la premi\u00e8re chose est d\u2019aller voir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui s\u2019est pass\u00e9. On sait qu\u2019un missile est tomb\u00e9 en Pologne, mais on ne sp\u00e9culera pas sur l\u2019origine du missile\u00a0\u00bb, dit cette source, sans exclure par avance\u00a0l\u2019hypoth\u00e8se que le projectile soit venu d\u2019Ukraine. La premi\u00e8re chose, estiment la France et ses alli\u00e9s, est donc de mener le plus vite possible une enqu\u00eate. La Pologne a subi \u00ab\u00a0une frappe qui reste \u00e0 caract\u00e9riser\u00a0\u00bb, souligne une source militaire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne\u00a0\u00bb, explique...","dateModified":"2022-11-16T07:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:51:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui les bombardements \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb de civils par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0Alors que les dirigeants du monde entier sont r\u00e9unis ici \u00e0 Bali pour chercher \u00e0 progresser vers la paix, [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine frappe des civils, des enfants, des femmes, c\u2019est presque barbare\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden au d\u00e9but d\u2019une rencontre avec le dirigeant britannique en marge du sommet du G20 sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne.          M.\u00a0Sunak s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec cette qualification, \u00e9voquant le \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb entre\u00a0Londres et\u00a0Washington en action \u00ab\u00a0quand il s\u2019agit de tenir t\u00eate aux actions barbares de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington et Londres d\u00e9noncent en commun la barbarie des bombardements russes en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T05:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:45:00+00:00","articleBody":"     Le pillage des mus\u00e9es organis\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes est une nouvelle illustration de l\u2019objectif profond poursuivi par Vladimir Poutine\u00a0: effacer l\u2019identit\u00e9 ukrainienne, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de gu...","dateModified":"2022-11-16T05:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine. Un immense revers pour le Kremlin, une victoire sans bain de sang pour l\u2019Ukraine.          Dans ce podcast, R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du\u00a0Monde en Ukraine, raconte la lib\u00e9ration de Kherson, et Emmanuel Grynszpan, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie, revient sur les cons\u00e9quences de cette lib\u00e9ration, c\u00f4t\u00e9 russe.             Lire aussi :   Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T05:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:49:24+00:00","articleBody":"     Un responsable militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CNN qu\u2019un avion de l\u2019Alliance atlantique survolant l\u2019espace a\u00e9rien polonais mardi avait suivi le missile qui a atterri dans le pays. Il a affirm\u00e9 que les donn\u00e9es radar avaient \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l\u2019OTAN et \u00e0 la Pologne sans toutefois dire qui avait pu lancer le missile, ni l\u2019origine g\u00e9ographique du tir.          Les avions de l\u2019OTAN effectuent r\u00e9guli\u00e8rement une surveillance autour de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile aurait \u00e9t\u00e9 suivi par un avion de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-16T05:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est logique qu\u2019on aborde la question avec la plus grande prudence (\u2026) Beaucoup de pays disposent du m\u00eame type d\u2019armements et donc identifier le type de missile n\u2019est pas forc\u00e9ment identifier l\u2019acteur qui l\u2019a mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9 mercredi matin.          L\u2019Elys\u00e9e met en garde contre \u00ab\u00a0les risques d\u2019escalade importants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e appelle \u00e0 la prudence sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 la Pologne","dateModified":"2022-11-16T05:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:11+00:00","articleBody":"      Nous condamnons les attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi contre des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes.            Nous avons discut\u00e9 de l\u2019explosion qui a eu lieu dans la partie orientale de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.            Nous r\u00e9affirmons notre soutien ind\u00e9fectible \u00e0 l\u2019Ukraine et au peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe, ainsi que notre volont\u00e9 constante de tenir la Russie responsable de ses attaques contre les communaut\u00e9s ukrainiennes, alors m\u00eame que le G20 se r\u00e9unit pour faire face aux cons\u00e9quences plus larges de la guerre. Nous exprimons nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union des dirigeants de l\u2019OTAN et du G7 \u00e0 Bali\u00a0: le texte int\u00e9gral du communiqu\u00e9","dateModified":"2022-11-16T04:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:29:01+00:00","articleBody":"     Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb se tiendra ce mercredi avec les ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a annonc\u00e9 le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, qui s\u2019exprimera \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.          A l\u2019issue de la r\u00e9union qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 tenue en matin\u00e9e \u00e0 Bali entre les pays du G7 et certains de l\u2019OTAN, un communiqu\u00e9 commun a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, dans lequel les dirigeants condamnent les \u00ab\u00a0attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi sur des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Les dirigeants ont \u00e9galement offert un \u00ab\u00a0soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne, apr\u00e8s l\u2019explosion qui a eu lieu dans l\u2019est du pays, et ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0resteraient en contact \u00e9troit\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous exprimons tous nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine\u00a0\u00bb, dit le texte.          De son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0absolument essentiel d\u2019\u00e9viter l\u2019escalade de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a r\u00e9clam\u00e9 une \u00ab\u00a0enqu\u00eate approfondie\u00a0\u00bb sur le tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne de la part des Occidentaux","dateModified":"2022-11-16T07:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:06:12+00:00","articleBody":"     La Pologne a plac\u00e9 mardi son arm\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 atteinte par ce qu\u2019elle a d\u00e9crit comme un missile \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux morts et qui pourrait marquer une escalade majeure du conflit en Ukraine avec l\u2019implication d\u2019un membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Les Occidentaux ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 la Pologne dans la foul\u00e9e de la confirmation polonaise de ce missile tomb\u00e9 dans le sud-est du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et sur lequel p\u00e8sent de s\u00e9rieuses interrogations.          \u00ab\u00a0Il est improbable d\u2019apr\u00e8s la trajectoire qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie. Mais nous verrons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence mercredi des dirigeants des grandes puissances du G7 (Etats-Unis, France, Allemagne, Royaume-Uni, Italie, Canada, Japon), en Indon\u00e9sie, en marge du sommet du G20.             Lire aussi :   Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb atteint la Pologne et exacerbe les tensions de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des doutes subsistent sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 le territoire polonais","dateModified":"2022-11-16T05:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:02:30+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi que son pays n\u2019avait pas encore de \u00ab\u00a0preuve univoque\u00a0\u00bb sur l\u2019auteur du lancement du missile \u2013 \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb \u2013 qui a tu\u00e9 deux personnes, mardi, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Duda a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un incident \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb et a signal\u00e9 que son pays s\u2019appr\u00eatait n\u00e9anmoins \u00e0 demander l\u2019application de l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, qui pr\u00e9voit des consultations entre Alli\u00e9s lorsque l\u2019un d\u2019entre eux estime que son \u00ab\u00a0int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb ou sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb sont menac\u00e9es.          A la sortie d\u2019une r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu\u2019apr\u00e8s les premiers examens de la trajectoire du projectile, il \u00e9tait \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie.          Avant cela, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient imm\u00e9diatement fait part de leur soutien \u00e0 Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a annonc\u00e9 avoir convoqu\u00e9 et re\u00e7u l\u2019ambassadeur de Russie \u00e0 Varsovie pour \u00ab\u00a0des explications d\u00e9taill\u00e9es\u00a0\u00bb. Aucun d\u00e9tail de cette rencontre, qui s\u2019est termin\u00e9e \u00ab\u00a0avant minuit\u00a0\u00bb, n\u2019a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9. Moscou a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune frappe n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur des objectifs proches de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise\u00a0\u00bb.          L\u2019incident a conclu une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des attaques russes d\u2019une ampleur in\u00e9dite, selon Kiev. D\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, 90\u00a0missiles qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur les villes ukrainiennes, de Kiev \u00e0 Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, et de Kharkiv, dans le nord-est, \u00e0 Odessa, dans le sud-ouest. Des millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 travers le pays.          Intervenant en visioconf\u00e9rence au sommet du G20 \u00e0 Bali, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9, mardi, les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 savoir mercredi 16\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-16T05:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:00:59+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours, nous allons suivre la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui s\u2019y rattachent.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-11-16T04:43:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/835/835/6044/4029/1342/894/3/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/16/19-2">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Didier Deschamps et ses joueurs doivent s’installer, mercredi, dans un cinq étoiles de Doha. Par le passé, l’équipe de France a connu des fortunes diverses avec ses hôtels. Certains ont même été pointés comme un élément d’explication d’un tournoi raté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Football       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : le feuilleton des camps de base des Bleus      Didier Deschamps et ses joueurs doivent s’installer, mercredi, dans un cinq étoiles de Doha. Par le passé, l’équipe de France a connu des fortunes diverses avec ses hôtels. Certains ont même été pointés comme un élément d’explication d’un tournoi raté.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’hôtel Al-Messila, à Doha, en octobre 2022.  AFP               Les joueurs de l’équipe de France auront-ils une pensée pour les Italiens au moment de prendre leurs quartiers, mercredi, au Al-Messila Luxury Collection Resort & Spa de Doha ? Dans un premier temps, la Nazionale avait mis une option sur le lieu. C’était avant de trébucher en barrage. Sans faire de sentiment, la Fédération française de football (FFF) a sauté sur l’occasion.          Comme son nom l’indique, Al-Messila Luxury donne dans le haut de gamme avec ses 132 chambres, un jardin luxuriant de 13 000 mètres carrés et plusieurs piscines. « Le site me paraît merveilleux », lançait Noël Le Graët, début avril, au moment de visiter l’hôtel privatisé pour les Bleus pendant la durée de leur séjour au Qatar. Le président de la FFF était accompagné d’un Didier Deschamps satisfait également de l’état des lieux. « Comme il n’y aura pas d’hôtel relais la veille des matchs, on sera tout le temps ici, détaillait le sélectionneur pour le site de la fédération. Le fait d’avoir des espaces verts, de l’aération et un terrain tout proche, il y a beaucoup d’atouts. »                        Mais l’évaluation d’un camp de base répond aussi à des critères plus subjectifs. Philippe Tournon parle d’expérience, fort de cinq Coupes du monde comme chef de presse de l’équipe de France. « En 2002, on a fait une relecture de notre choix d’hôtel à partir de l’échec sportif et pas mal brodé à ce sujet. Ce n’était pas l’idéal, mais ce n’était pas non plus la raison de notre élimination. »          A l’époque, un panneau accueillait pourtant les champions du monde en titre à l’entrée du Sheraton Walkerhill de Séoul, avec ce message : « At the Sheraton, everyone is a winner. » Tout le monde est un vainqueur, donc, sauf des Français évacués de cette Coupe du monde dès le premier tour. Le peuple exige alors des coupables. On lui donne assez vite la tête de Roger Lemerre, sélectionneur égaré dans sa paranoïa, dont plus personne – à commencer par ses joueurs – ne comprend la langue. Insuffisant.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps emmène Olivier Giroud au Qatar, mais pas sa défense à trois                 De Séoul, on raconte des choses. La presse surtout. Dans le confort de leur cinq étoiles, les Bleus auraient vécu comme des patachons. Il est question de danseuses bulgares, d’un casino, d’une discothèque au sous-sol de l’établissement. La faillite morale est établie et la faute incombe à l’intendance, coupable d’avoir retenu ce lieu de débauche où l’on croise même des journalistes. N’en jetez plus.          Istra et ses ratons laveurs          La réalité ressemble moins à une tournée des Rolling Stones à en croire Henri Emile, l’adjoint de Roger Lemerre. « On n’était pas dans le même hôtel que les journalistes. Mais eux dormaient dans le bâtiment principal et nous à 300 mètres dans des appartements privés. Le seul problème, c’était que notre salle de restaurant était trop petite et qu’on devait manger dans l’hôtel. Après, les joueurs sont des adultes, on ne peut pas leur interdire de discuter ou de prendre un café. » Ou de saluer l’orchestre bulgare attitré de la boîte de nuit – et ses fameuses danseuses – dans l’ascenseur.        Il vous reste 56.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/16/coupe-du-monde-2022-le-feuilleton-des-camps-de-base-des-bleus_6150125_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le feuilleton des camps de base des Bleus","dateCreated":"2022-11-16T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Didier Deschamps et ses joueurs doivent s\u2019installer, mercredi, dans un cinq \u00e9toiles de Doha. Par le pass\u00e9, l\u2019\u00e9quipe de France a connu des fortunes diverses avec ses h\u00f4tels. Certains ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 point\u00e9s comme un \u00e9l\u00e9ment d\u2019explication d\u2019un tournoi rat\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/684/0/4032/2016/1342/671/60/0/729ce76_1668524970938-000-32ll3mk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-3">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Avant sa prise de parole très attendue, le futur président brésilien a, par ailleurs, proposé d’organiser la conférence mondiale pour le climat de 2025 « en Amazonie ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Climat       Brésil           COP27 : Lula appelle à la création « urgente » d’un fonds destiné à couvrir les dégâts climatiques      Avant sa prise de parole très attendue, le futur président brésilien a, par ailleurs, proposé d’organiser la conférence mondiale pour le climat de 2025 « en Amazonie ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le futur président brésilien, Luiz Inacio Lula da Silva, lors d’une réunion consacrée à la forêt amazonienne, le 16 novembre 2022, dans le cadre de la COP27 qui se déroule à Charm El-Cheikh, en Egypte.  JOSEPH EID / AFP                 Le futur président brésilien, Luiz Inacio Lula da Silva, a appelé mercredi 16 novembre à la création « urgente » d’un fonds destiné à couvrir les dégâts déjà causés par le changement climatique.            « Nous avons un besoin urgent de mécanismes financiers pour remédier aux pertes et dommages causés par le changement climatique, nous ne pouvons plus reporter ce débat », a-t-il déclaré dans un discours à la conférence de l’ONU sur le climat qui se tient à Charm El-Cheikh en Egypte. « Il n’y aura pas de sécurité climatique dans le monde sans une Amazonie protégée », a-t-il ajouté.                 Avant sa prise de parole à la COP27, il a proposé d’organiser la conférence mondiale pour le climat en 2025 « en Amazonie », dont la forêt est indispensable à l’équilibre du climat et à la préservation de la biodiversité. « Nous allons parler au secrétaire général de l’ONU et lui demander que la COP30 se déroule en Amazonie », a déclaré Lula, qui effectue à la COP27 de Charm El-Cheikh son premier déplacement à l’étranger depuis son élection, fin octobre. « Le Brésil ne doit pas être isolé » sur la scène internationale, a-t-il souligné, évoquant le mandat de son prédécesseur d’extrême droite, Jair Bolsonaro, mis au ban de la communauté internationale, notamment en raison d’une augmentation massive de la déforestation.            Lula, qui prendra ses fonctions le 1er janvier, a au contraire promis une « déforestation zéro ». Il a rencontré mardi soir John Kerry, émissaire spécial des Etats-Unis pour le climat, qui a promis d’œuvrer « assidûment afin d’atteindre cet objectif (de préservation de l’Amazonie) ensemble ». Il s’est également entretenu avec l’émissaire chinois pour le climat.            « Priorité stratégique »            Les tensions entre la Chine et les Etats-Unis, qui sont dans cet ordre les deux premiers émetteurs mondiaux de gaz à effet de serre (GES), faisaient craindre un échec des négociations sur le climat, mais les délégués présents à la COP27, dont les divergences sont profondes, notamment sur les questions financières, ont été rassurés par les conclusions du sommet du G20, qui vient de s’achever à Bali.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : la COP27 revigorée par les conclusions du G20                   Les Etats membres du groupe, qui représentent 80 % des émissions mondiales de GES, se sont engagés à poursuivre leurs efforts pour limiter le réchauffement à 1,5 °C, conformément à l’accord de Paris, conclu en 2015. Ils se sont également prononcés pour la réduction des subventions « inefficaces » à l’exploitation des énergies fossiles, responsables du réchauffement. Le président américain, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont par ailleurs promis à l’issue d’un long tête-à-tête de relancer leur coopération sur le climat.                       




Bolsonaro, nouveau cancer du « poumon de la planète » -->


















































Sao Luís
Belem
Macapa
Manaus
Porto Velho
Rio Branco
Leticia
Boa Vista
Brasilia
Goiania
Cuiaba
Belo Horizonte
Rio de Janeiro
Brésil
Bolivie
Suriname
Guyana
Guyane(France)






Afficher les textes 










Etendue de la forêt amazonienne 



Amazonie légale du Brésil (périmètre administratif contenant les neuf Etats du bassin amazonien) 






Zone déforestée



entre 2016 et 2018 



entre 2019 et 2021 (gouvernement Bolsonaro) 














Emissions annuelles de CO2
En milliards de tonnes, 2020

* Emissions de CO2 causées par déforestation, dégradation des forêts et feux ** Emissions de CO2 liées à l’utilisation de combustibles fossiles (combustion et processus industriels) et à la production de ciment






Sources : Global Forest Watch ; Instituto nacional de pesquisas espaciais ; Instituto de pesquisa ambiental da amazonia ; Gatti, et. al., « Amazonia as a carbon source linked to deforestation and climate change », Nature ; Global Carbon Project
Infographie Le Monde : Flavie Holzinger et Riccardo Pravettoni
 -->




<article-nb="2022/11/16/19-4">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Julien Rambaldi réussit une comédie joyeuse incarnée par l’époustouflante Eye Haïdara.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma           « Les Femmes du square » : les 400 coups d’une nounou qui joue les justicières      Julien Rambaldi réussit une comédie joyeuse incarnée par l’époustouflante Eye Haïdara.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Edouard (Ahmed Sylla) et Angèle (Eye Haïdara) dans « Les femmes du square » de Julien Rambaldi.  UGC                L’AVIS DU « MONDE » - À VOIR          Des femmes noires qui promènent des petits « Blancs » en poussettes, à Paris, ou patientent au milieu des parents à la sortie de l’école. Deux mondes qui se croisent et racontent une lutte des classes presque invisible, sociale bien sûr mais aussi géographique : on s’occupe des enfants des autres pour gagner de quoi nourrir les siens, moyennant quelques stations de RER pour atteindre, enfin, la banlieue et ses loyers accessibles. Sur cette question qui aurait pu nourrir un drame à la façon des frères Dardenne, Julien Rambaldi (Bienvenue à Marly-Gomont, C’est la vie) choisit de faire une comédie tonitruante et joyeuse, à l’image de son héroïne, Angèle, interprétée par l’époustouflante Eye Haïdara.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Bienvenue à Marly-Gomont » : rumba picarde                 Angèle vend des bricoles, Porte de Clignancourt. Elle a du bagou et réussit à embobiner les bobos qui commencent à peupler la périphérie, mais elle se retrouve endettée et le « gros bras » qui pilote le trafic se fait menaçant. Il est temps de couper les ponts. Justement, sa voisine du dessous, Wassia (Bwanga Pilipili, lumineuse), garde des enfants dans la capitale et connaît une femme qui cherche une nounou. Rendez-vous est pris dans l’appartement chic d’Hélène (Léa Drucker), une femme séparée qui a un poste important et peu de temps pour s’occuper de son fils, Arthur (Vidal Arzoni), et du dernier-né.          Voici Angèle installée dans la chambre de service au dernier étage de l’immeuble en pierre de taille. Bien évidemment, Angèle va aller dans le mur, mais elle réussit à se mettre Arthur dans la poche. Derrière sa frange longue qui lui donne un air de Beatles miniature, le garçon capte tout, et son regard désenchanté finira par se rallumer. Eye Haïdara et Vidal Arzoni forment un tandem drôle et cocasse, façon Laurel et Hardy, elle la grande et lui le petit… Plus c’est gros, plus ça passe, Angèle échafaude les plans et Arthur déplace des montagnes.          La tchatche en guise de flingue          L’habile scénario, qui ne laisse aucun détail au hasard, rebondit de quiproquos en galères et permet à Eye Haïdara d’endosser tour à tour une marchande à la sauvette, une nounou des beaux quartiers, une fausse avocate prompte à remonter les bretelles d’une bourgeoise qui arnaque son employée de maison. Un véritable tourbillon s’empare du square d’Anvers, lieu charnière entre l’avenue Trudaine, cossue, et le quartier populaire de Barbès, d’où Angèle envoie de l’argent à sa famille restée en Côte d’Ivoire. On est d’autant plus surpris par la bande-son platounette qui accompagne ce train d’enfer.        Il vous reste 37.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/16/les-femmes-du-square-les-400-coups-d-une-nounou-qui-joue-les-justicieres_6150163_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Femmes du square\u00a0\u00bb\u00a0: les 400 coups d\u2019une nounou qui joue les justici\u00e8res","dateCreated":"2022-11-16T15:00:27+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:00:27+01:00","dateModified":"2022-11-16T15:18:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Le fil Good","Culture"],"description":"Julien Rambaldi r\u00e9ussit une com\u00e9die joyeuse incarn\u00e9e par l\u2019\u00e9poustouflante Eye Ha\u00efdara.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/b27764a_1668431820829-3-les-femmes-du-square-o-2022-julien-panie-les-films-du-kiosque.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-5">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ HomeExchange, plate-forme leader sur ce marché international, a vu son nombre d’adhérents bondir de 37 % en un an. Pilotée par deux Français, elle concurrence les sites de location saisonnière, même si son public reste limité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Tourisme           L’échange de maisons, des vacances anticrise qui séduisent les Français bien logés      HomeExchange, plate-forme leader sur ce marché international, a vu son nombre d’adhérents bondir de 37 % en un an. Pilotée par deux Français, elle concurrence les sites de location saisonnière, même si son public reste limité.          Par Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La maison d’Agnès et Philippe, à Strasbourg, que le couple propose sur HomeExchange.  HOMEEXCHANGE               Deux semaines à Barcelone, une semaine à Tignes, une autre à Oléron, un grand week-end à Annecy, un autre à Bordeaux… Anne-Sophie du Doignon énumère les maisons ou appartements dans lesquels elle a passé des vacances ces derniers mois, avec mari et enfants, grâce à la plate-forme HomeExchange. « On n’aurait jamais pu partir autant si on avait dû payer des locations. Maintenant, on ne voyage plus que comme ça », explique cette cadre de la fonction publique territoriale de 42 ans, mariée à un ingénieur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Airbnb, les annonces de meublés touristiques sont en recul à Paris                 En contrepartie, elle a laissé les clés de son gros pavillon près du lac du Bourget (Savoie) – grand jardin, trampoline et piscine hors-sol – à des quasi-inconnus. « Globalement, les gens sont respectueux, il y a une forme de confiance réciproque », estime-t-elle. Une fois, une personne a laissé tomber la Cocotte-Minute sur la plaque à induction, qui s’est brisée. Elle a pu être changée avec l’assurance du site, la famille maladroite s’en est tirée avec une franchise de 100 euros. « On a eu aussi un problème avec le filet du trampoline, mais ça s’est réglé à l’amiable. »          Les adeptes de ce dispositif de troc sont de plus en plus nombreux. HomeExchange, le site leader du marché en Europe et en Amérique, dont le siège se situe à Paris, a vu le nombre de ses membres bondir de 37 % en un an. Le site revendique 98 500 adhérents (un tiers sont français), qui paient 150 euros par an pour avoir accès à ce dispositif. Nul besoin de réaliser les échanges de manière simultanée. Avec un système de points (dont le nombre est fonction de la qualité de la maison), il est possible d’accueillir des gens chez soi, puis d’utiliser cette monnaie virtuelle pour séjourner chez d’autres membres de la « communauté » à Saint-Malo, Bastia, Milan ou New York.          « Une histoire de lien social »          « La motivation principale des gens est économique, expose Maria Casado Diaz, une chercheuse en géographie à l’université de Bristol, qui a mené une étude sur les échanges de maisons. Et en ces temps de tensions sur le pouvoir d’achat, partir en vacances sans payer son hébergement, c’est particulièrement intéressant. Vient ensuite la recherche d’une expérience authentique, la volonté de se loger hors des zones trop touristiques, de vivre une expérience plus locale, d’être moins dans l’ultraconsommation. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grande offensive des villes contre Airbnb                 « Les gens ont l’impression de vivre une expérience de vacances plus riche. Ça raconte une histoire de lien social à un moment où les gens sont en quête de cela », poursuit Vanguelis Panayotis, président du cabinet spécialisé en hôtellerie MKG. Dans 80 % des cas, la maison échangée est une résidence principale.        Il vous reste 57.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/l-echange-de-maisons-des-vacances-anticrise-qui-seduisent-les-francais-bien-loges_6150143_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9change de maisons, des vacances anticrise qui s\u00e9duisent les Fran\u00e7ais bien log\u00e9s","dateCreated":"2022-11-16T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:31:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Tourisme","Immobilier","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"HomeExchange, plate-forme leader sur ce march\u00e9 international, a vu son nombre d\u2019adh\u00e9rents bondir de 37\u00a0% en un an. Pilot\u00e9e par deux Fran\u00e7ais, elle concurrence les sites de location saisonni\u00e8re, m\u00eame si son public reste limit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/293/0/2048/1024/1342/671/60/0/84e35ef_1668511506370-strasbourg-france-1354580-4-1.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-6">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un suspect est en détention provisoire à la suite de quatre témoignages accablants, dont celui de son ex-compagne. Alors que le corps reste introuvable et qu’aucun signalement de disparition ne correspond, les gendarmes sont persuadés qu’un crime a été commis. Le procureur a lancé un appel à témoins, mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Police et justice           Dans l’Eure, le mystère de la cycliste inconnue, qui aurait été tuée par un automobiliste et que personne ne recherche      Un suspect est en détention provisoire à la suite de quatre témoignages accablants, dont celui de son ex-compagne. Alors que le corps reste introuvable et qu’aucun signalement de disparition ne correspond, les gendarmes sont persuadés qu’un crime a été commis. Le procureur a lancé un appel à témoins, mercredi.          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 17h34, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La victime est inconnue, son corps introuvable. Et pourtant, les gendarmes sont persuadés qu’une cycliste a été assassinée il y a huit mois, sur une route de l’Eure : le 9 mars, un homme l’aurait renversée avant de revenir l’achever à coups de pelle et d’enterrer son corps. Un suspect de 46 ans est même mis en examen depuis juin pour « assassinat, recel de cadavre et destruction de preuves » dans cette étrange affaire, et placé en détention provisoire.          Seulement, personne n’a signalé de disparition pouvant correspondre. Ni en France, ni en Europe. Aucune trace de sang n’a été retrouvée lors des perquisitions au domicile du suspect. Encore moins de corps lors des fouilles entreprises dans une zone boisée et reculée, au nord du département.          Alors, la justice peut-elle maintenir cet homme en détention provisoire, voire le renvoyer devant les assises ? « La question commence sérieusement à se poser », convient le procureur de la République d’Evreux, Rémi Coutin. Aux côtés des deux colonels de gendarmerie en charge de l’enquête, il a joué l’une des dernières cartes de ce « dossier très particulier » en lançant un appel à témoins lors d’une conférence de presse, mercredi 16 novembre. Objectif, tenter de répondre à deux questions qui hantent les gendarmes depuis plusieurs mois : qui est donc cette inconnue que personne ne cherche, et où son corps a-t-il pu être enterré ?          Pare-brise accidenté et « taché de rouge »          « Nous sommes persuadés qu’un crime a été commis », prévient le procureur, avant de dérouler les éléments à charge contre le suspect. En l’occurrence, quatre témoignages accablants, deux photographies du véhicule du suspect – le pare-brise accidenté et « taché de rouge » – et un mensonge de taille. Le suspect, un Polonais vivant en France depuis de nombreuses années, a en effet déclaré son Audi A4 immatriculée en Pologne volée, avant d’avouer qu’il l’avait lui-même incendiée, rendant impossible toute constatation d’accident, encore moins tout prélèvement.          « L’autre problème, c’est que notre enquête commence seulement deux mois après les faits », poursuit le colonel Thierry Jourdren, commandant la section de recherches de Rouen. Soit le 14 mai précisément, lorsque l’ancienne compagne du suspect se présente à la gendarmerie de Dieppe. La femme de 48 ans explique que le 9 mars, son ex l’a appelée, paniqué, après l’avoir flanquée à la porte quelques jours plus tôt. Ivre, il lui raconte qu’il vient de tuer une cycliste au volant. Puis il rappelle, pour lui dire que finalement, tout va bien, elle vient de repartir à vélo. Trois jours plus tard, elle passe tout de même chez lui, et constate des « traces d’écoulements » sur l’aile droite de sa voiture, qui lui semblent bien être du sang. Il est absent.        Il vous reste 53.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/16/dans-l-eure-le-mystere-de-la-cycliste-inconnue-qui-aurait-ete-tuee-par-un-automobiliste-et-que-personne-ne-recherche_6150184_3224.html"},"headline":"Dans l\u2019Eure, le myst\u00e8re de la cycliste inconnue, qui aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un automobiliste et que personne ne recherche","dateCreated":"2022-11-16T17:34:17+01:00","datePublished":"2022-11-16T17:34:17+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:37:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un suspect est en d\u00e9tention provisoire \u00e0 la suite de quatre t\u00e9moignages accablants, dont celui de son ex-compagne. Alors que le corps reste introuvable et qu\u2019aucun signalement de disparition ne correspond, les gendarmes sont persuad\u00e9s qu\u2019un crime a \u00e9t\u00e9 commis. Le procureur a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins, mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/362/0/4347/2173/1342/671/60/0/942f005_1668613950749-000-32m23h9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-7">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les dirigeants des vingt plus grandes économies mondiales ont convenu de poursuivre leurs efforts pour limiter la hausse de la température à 1,5 °C, notamment en réduisant progressivement l’utilisation du charbon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           Climat : la COP27 revigorée par les conclusions du G20      Les dirigeants des vingt plus grandes économies mondiales ont convenu de poursuivre leurs efforts pour limiter la hausse de la température à 1,5 °C, notamment en réduisant progressivement l’utilisation du charbon.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 15h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les dirigeants lors d’un événement de plantation de mangrove en marge du sommet du G20 au parc forestier Ngurah Rai à Denpasar, à Bali, en Indonésie, le 6 novembre 2022.  MAST IRHAM / AP               Les vingt plus grandes économies mondiales n’ont pas éludé le climat dans leur déclaration finale. Réunis lors d’un sommet à Bali (Indonésie), les dirigeants du G20 ont convenu, mercredi 16 novembre, de poursuivre leurs efforts pour limiter la hausse de la température mondiale à 1,5 °C, notamment en accélérant la réduction progressive de l’utilisation du charbon, énergie la plus polluante. La déclaration de ces pays, qui représentent 80 % des émissions mondiales, constitue un soulagement, alors que les ministres du G20 n’avaient pas réussi à trouver un terrain d’entente en septembre. Certains Etats, dont la Chine ou l’Arabie saoudite, souhaitaient reculer sur l’objectif le plus ambitieux de l’accord de Paris.          Ce communiqué, malgré ses lacunes, fait souffler un vent d’espoir à la conférence mondiale sur le climat (COP27) de Charm El-Cheikh (Egypte), qui doit s’achever vendredi. « Ce G20 donne le ton pour la COP ; c’est rare et c’est un signe très positif », réagit Laurence Tubiana, la directrice de la Fondation européenne pour le climat et l’une des architectes de l’accord de Paris. Malgré les fortes tensions géopolitiques provoquées par la guerre en Ukraine, « les dirigeants du G20 ont envoyé un message fort et inattendu sur la nécessité d’accélérer l’action collective pour faire face aux crises énergétique, alimentaire, économique et climatique », abonde Nick Mabey, qui copréside le cercle de réflexion E3G.          « Il est très important que le G20 montre que la coopération entre les principales puissances mondiales est de retour, en particulier sur le climat, et réaffirme l’objectif de 1,5 °C », estime de son côté Sébastien Treyer, le directeur général de l’Institut du développement durable et des relations internationales. L’annonce de la reprise de la coopération sur le climat entre la Chine et les Etats-Unis, les deux principaux émetteurs de gaz à effet de serre, lundi, avait également été jugée très positive. Reste, prévient Li Shuo, de Greenpeace Asie de l’Est, que le G20 « fixe un plancher, plutôt qu’un plafond, pour l’action climatique mondiale ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faut-il déclarer qu’il n’est plus possible de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C ?                 Pas d’élimination des énergies fossiles          Dans leur déclaration, les dirigeants s’engagent à mettre en œuvre le pacte de Glasgow, adopté l’an dernier à la COP26, et notamment la promesse d’accroître chaque année leurs objectifs climatiques. Un rappel bienvenu. Mais alors que le monde se dirige vers un réchauffement de 2,5 °C à la fin du siècle, moins de la moitié de ces puissances ont déposé ou annoncé de nouveaux plans cette année. L’Inde, l’Indonésie, l’Australie ou le Mexique ont accru leurs efforts. Mardi, l’Union européenne s’est également dite prête à augmenter de deux points ses objectifs, pour faire baisser ses émissions de 57 % d’ici à 2030 par rapport à 1990. La Turquie, elle, a révélé un nouvel engagement, mais qui lui permet en réalité de continuer d’émettre davantage jusqu’en 2038.        Il vous reste 53.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/16/climat-la-cop27-revigoree-par-les-conclusions-du-g20_6150167_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: la COP27 revigor\u00e9e par les conclusions du G20","dateCreated":"2022-11-16T15:36:00+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:36:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Entreprises","COP27","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Les dirigeants des vingt plus grandes \u00e9conomies mondiales ont convenu de poursuivre leurs efforts pour limiter la hausse de la temp\u00e9rature \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, notamment en r\u00e9duisant progressivement l\u2019utilisation du charbon.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/4166/2083/1342/671/60/0/e3ae43a_1668609009099-790541.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-8">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Menacée par la montée des eaux, la ville s’enfonce de 7,5 centimètres par an. Nusantara, la nouvelle capitale, sera implantée sur l’île de Bornéo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                          International       Géopolitique         Djakarta, capitale condamnée de l’Indonésie   Par Cécile Hennion, Francesca Fattori, Eric Dedier, Riccardo Pravettoni et Victor Simonnet   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelMenacée par la montée des eaux, la ville s’enfonce de 7,5 centimètres par an. Nusantara, la nouvelle capitale, sera implantée sur l’île de Bornéo.                Le 18 janvier, l’Assemblée consultative du peuple (Majelis Permusyawaratan Rakyat) approuve la création d’une nouvelle capitale pour l’Indonésie. Après la décision de la Malaisie de déménager sa capitale à Putrajaya, en 2003, puis celle de la Birmanie d’établir la sienne à Naypyidaw, en 2006, cet ambitieux projet a été lancé par le président Joko Widodo à la suite de sa réélection, en 2019.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, ruée vers le nickel, or noir du futur                 L’objectif répond à l’urgence climatique : sur les rives septentrionales de l’île de Java, l’actuelle capitale, Djakarta, est aujourd’hui une mégalopole de 30 millions d’habitants, ultra-polluée, congestionnée, soumise à des risques accrus de catastrophe naturelle et dont la zone côtière s’enfonce inexorablement sous le niveau de la mer. L’idée consiste donc à déplacer le cœur administratif et politique du pays (palais présidentiel, administrations, ainsi que 1,5 million de fonctionnaires) à quelque 2 000 kilomètres de là. Le lieu choisi – plus de 50 000 hectares de forêt tropicale – se situe dans la province de Kalimantan, sur l’immense île de Bornéo partagée entre l’Indonésie (au sud), la Malaisie et Brunei (au nord), à l’abri des tsunamis et tremblements de terre qui endeuillent régulièrement une partie de l’archipel. Ce chantier pharaonique suscite le mécontentement des populations locales – de petits sultanats au pouvoir symbolique – et des associations de défense de la nature, inquiètes de la menace qui pèse désormais sur ce site doté d’une très riche biodiversité. Le président « Jokowi » a promis une nouvelle capitale « intelligente » et à « zéro émission ».          L’autre enjeu, politique, consiste à larguer les amarres avec Djakarta, une ville marquée par l’héritage de la colonisation néerlandaise. Le nom retenu pour la nouvelle capitale est Nusantara : d’origine sanskrite, il est composé de deux mots javanais anciens – nusa, « île », et antara, « milieu », utilisé par les Indonésiens pour désigner leur archipel adossé à l’équateur sur plus de 5 000 kilomètres.                                  














































                            
                            
                            
                            


                            


                            



                            2 000
 Nusantara
                            
                              La

                            


                            

                            

                            Laos

                            Brunei

                            

                            
Nouvelle-Guinée
                            

                            


                            
oriental

                            

                            Chine

                            


                            

                            Java

                            
de la Sonde
                            
(Bornéo)
                            

                            

                            
occidentale
                            
Bali


                            Djakarta

                            

                            Nusantara









Afficher les textes 






Une nouvelle capitale plus centrale...






Nusantara deviendra capitale
                                    en 2024. Deux millions d’habitants sont attendus. La construction
 




Centre géographique de l’Indonésie
 








... qui rompt avec son passé colonial...






Djakarta, comptoir fondé sous le
                                    nom de Batavia par les Hollandais en 1619. Elle devient capitale en 1945, à la
 




Ancienne route des épices





Palangkaraya, fondée en 1957
 








... et qui s’éloigne des aléas naturels et climatiques






Ceinture de feu du Pacifique,
                                  zone de forte activité volcanique
 




Volcan (129 actifs). L’Indonésie est le pays le plus volcanique du monde





Epicentre des principaux séismes depuis 1900 (magnitude supérieure à 7) 







Lignes de faille tectonique  



Limites des plaques tectoniques 








... et qui s’éloigne des aléas naturels et climatiques


                          

Principaux tsunamis depuis 1630,









                              


Territoire sous le niveau de la mer (prévision en 2050) 

                              


Couvert forestier

                              


Surface déforestée entre 2000 et 2021






 








 -->













          


<article-nb="2022/11/16/19-9">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le « Prudent-Warrior » et le « Delta-Poseidon » étaient retenus par Téhéran en représailles à la saisie par Athènes d’un tanker iranien accusé de violer les sanctions contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           L’Iran libère deux pétroliers grecs saisis depuis plus de six mois      Le « Prudent-Warrior » et le « Delta-Poseidon » étaient retenus par Téhéran en représailles à la saisie par Athènes d’un tanker iranien accusé de violer les sanctions contre la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cela faisait plus de six mois qu’ils attendaient de quitter le port. Deux pétroliers battant pavillon grec et saisis par les gardiens de la révolution iraniens ont été libérés et ont quitté l’Iran, a annoncé mercredi 16 novembre le ministère grec de la marine marchande.            « Après des négociations de plusieurs mois avec l’Iran, les pétroliers Prudent-Warrior et Delta-Poseidon, saisis depuis le 27 mai, ont quitté » ce pays, selon un communiqué. Selon le site de suivi en direct de navires Marine Traffic, les deux pétroliers faisaient route au sud-est, mercredi après-midi, au large de l’île de Larak.                           Les navires « Delta-Poseidon » (en haut à droite, en rouge) et « Prudent-Warrior » (à l’extrême droite, en rouge), au large de l’île de Larak, le 16 novembre, selon le site Marine Traffic.  CAPTURE D’ÉCRAN DEPUIS LE SITE MARINE TRAFFIC                 La plupart des cinquante marins des deux équipages avaient quitté les navires et avaient été remplacés il y a quelques semaines. Mais la société qui gère le Prudent-Warrior, Polembros Shipping, a déclaré lundi que sept des premiers membres d’équipage du pétrolier saisi en mai étaient toujours à son bord avant l’annonce de l’accord. « Nous avons été des victimes innocentes prises au milieu d’affrontements politiques », a déclaré la société.            « Vol international »            La querelle a commencé en avril, après la saisie par la Grèce près d’Athènes d’un pétrolier battant pavillon russe et transportant du brut iranien. La Grèce avait initialement déclaré qu’elle appliquait les sanctions européennes imposées à Moscou à la suite de son invasion de l’Ukraine en février, avant d’affirmer que la saisie avait eu lieu à la demande des autorités judiciaires américaines.                 Téhéran a vivement protesté contre la saisie de son brut, la qualifiant de « vol international ». Lorsque Athènes a annoncé qu’elle transférerait le pétrole à Washington à la demande « de la justice américaine », des hélicoptères iraniens ont débarqué des commandos sur les deux pétroliers grecs, qui ont été emmenés au port de Bandar Abbas. Selon le ministère des affaires étrangères grec, lors de cette opération, le Delta-Poseidon naviguait dans les eaux internationales. Athènes avait alors dénoncé cet acte « assimilable à de la piraterie ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/l-iran-libere-deux-petroliers-grecs-saisis-depuis-plus-de-six-mois_6150185_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran lib\u00e8re deux p\u00e9troliers grecs saisis depuis plus de six mois","dateCreated":"2022-11-16T17:59:08+01:00","datePublished":"2022-11-16T17:59:08+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:59:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Gr\u00e8ce","Iran","Europe"],"description":"Le \u00ab\u00a0Prudent-Warrior\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0Delta-Poseidon\u00a0\u00bb \u00e9taient retenus par T\u00e9h\u00e9ran en repr\u00e9sailles \u00e0 la saisie par Ath\u00e8nes d\u2019un tanker iranien accus\u00e9 de violer les sanctions contre la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/08/04/172/0/4013/2005/1342/671/60/0/38b52de_5369374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-10">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Tournée dans un établissement désaffecté, cette puissante fiction du réalisateur italien Leonardo Di Costanzo imagine la possibilité d’une communauté dans un lieu d’enfermement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma           « Ariaferma » : l’esquisse, le temps d’un film, d’une utopie entre détenus et matons en prison      Tournée dans un établissement désaffecté, cette puissante fiction du réalisateur italien Leonardo Di Costanzo imagine la possibilité d’une communauté dans un lieu d’enfermement.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lagioia (Silvio Orlando, au centre) dans « Ariaferma », de Leonardo Di Costanzo.  GIANNI FIORITO/SURVIVANCE                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Nous voici au cinéma, mais aussi quelque part au théâtre : imaginez un espace circulaire, central, semblable à un dispositif panoptique de surveillance. De part et d’autre, de lourdes portes métalliques s’ouvrent sur des grilles, derrière lesquelles sont enfermés des détenus. Parfois, ceux-ci sont autorisés à sortir de leur cellule et les voilà qui arrivent « sur scène » ; puis, lorsqu’ils retournent derrière les verrous, c’est un peu comme s’ils regagnaient les coulisses…          Installant constamment le doute sur l’espace, la chorégraphie d’Ariaferma, de l’Italien Leonardo Di Costanzo, mériterait à elle seule un chapitre. En filmant un lieu de détention imaginaire, dans une prison désaffectée, le réalisateur issu du documentaire, né en 1958, crée davantage qu’une fiction : son film est une utopie examinant la possibilité d’une communauté entre gardiens et détenus. Chacun, dans son rôle, va prendre la mesure de son propre enfermement.          Dans les montagnes arides de Sardaigne, la prison de Mortana (un nom inventé) s’apprête à être démantelée. Sa directrice est sur le départ, mais le transfert des derniers détenus est subitement interrompu pour des raisons administratives. Gargiuolo (Toni Servillo), gardien expérimenté, se voit nommé directeur provisoire et va devoir gérer la transition avec une poignée de collègues, le temps que la situation se débloque. Matons et détenus prennent leurs nouveaux quartiers autour de la rotonde centrale. Lagioia (Silvio Orlando), qui purge une longue peine, entrevoit l’occasion de négocier des aménagements dans le strict règlement.          Si le cinéaste parvient à rendre crédible cet improbable récit, c’est d’abord en prenant le temps de décrire la routine des protagonistes, puis de faire émerger les deux personnages (Lagioia et Gargiuolo) qui, lentement, vont dérégler l’engrenage. Sans dévoiler l’histoire, disons que c’est autour de la préparation des repas – on est en Italie… – que se joue la réinvention.          Fort heureusement, Ariaferma conserve une sécheresse et un mystère qui l’empêchent de virer guimauve. Le geôlier ne se laisse guère apprivoiser, quand bien même il fait un pas vers le prisonnier, en acceptant d’expérimenter. « Toi et moi, on n’a rien en commun », lâche-t-il, glacial, à Lagioia, lorsque celui-ci tente de lancer la conversation. Pourtant, c’est le début de quelque chose.          Dernier rempart          Passé le premier tiers du film, la mécanique routinière de la prison commence peu à peu à se distordre, la caméra enregistrant à distance, presque discrètement, les gestes inattendus. Toni Servillo, l’acteur fétiche de Paolo Sorrentino, qui jouait le mondain magnifique dans La Grande Bellezza (2013), desserre à peine les dents ici. Gargiuolo ne concède jamais un sourire, lequel serait fatal au film, en le précipitant dans la trappe du feel good movie. Mais monsieur rêve. Son masque impassible semble être le dernier rempart d’une institution qui, sous nos yeux, est déjà en train de voler en éclats, comme si les travaux de Michel Foucault dénonçant les dispositifs panoptiques avaient fait leur œuvre – d’ailleurs, dans Surveiller et punir (Gallimard, 1975), le philosophe comparait déjà les lieux d’enfermement à de « petits théâtres », « où chaque acteur est seul, parfaitement individualisé et constamment visible ». Ariaferma se concentre justement sur ces microcavités et fait saillir de puissants personnages dits « secondaires », dont certains sont interprétés par d’anciens détenus.        Il vous reste 30.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/16/ariaferma-l-esquisse-le-temps-d-un-film-d-une-utopie-entre-detenus-et-matons-en-prison_6150136_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ariaferma\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019esquisse, le temps d\u2019un film, d\u2019une utopie entre d\u00e9tenus et matons en prison","dateCreated":"2022-11-16T13:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-16T13:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Tourn\u00e9e dans un \u00e9tablissement d\u00e9saffect\u00e9, cette puissante fiction du r\u00e9alisateur italien Leonardo Di Costanzo imagine la possibilit\u00e9 d\u2019une communaut\u00e9 dans un lieu d\u2019enfermement.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/105/0/2500/1250/1342/671/60/0/8a75fbe_1668422100910-ariaferma-orlando-couloir.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-11">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Village des athlètes, centre des médias, rénovation d’équipements publics… Il faudra quelques années pour évaluer les retombées des Jeux olympiques sur le département.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »                        Sport       Jeux olympiques de Paris 2024         Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis   Par Emeline Cazi   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h08     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteVillage des athlètes, centre des médias, rénovation d’équipements publics… Il faudra quelques années pour évaluer les retombées des Jeux olympiques sur le département.                Ce n’est pas tous les jours qu’un nouveau pont est posé sur la Seine. L’heure a beau être tardive, ce 28 octobre, le périmètre bouclé, plusieurs curieux sont venus regarder cette charpente de 1 500 tonnes d’acier, 120 mètres de long, se hisser à la perpendiculaire du fleuve, entre l’Ile-Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) et Saint-Denis. Un petit groupe d’officiels, d’architectes et d’ingénieurs, tous en orange fluo, assiste au même spectacle. Il y a là le préfet, le sous-préfet, le président du département, des élus. Pas de grand cérémonial. Leur empressement presque enfantin à descendre voir l’ouvrage de plus près vaut tous les discours.                    







<article-nb="2022/11/16/19-12">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’établissement créé en 1794 a attendu 1972 pour autoriser des candidates à son concours d’entrée. Elles ne sont aujourd’hui que 20 % à se présenter, ce qui « n’est pas assez du tout », a estimé la première ministre Elisabeth Borne, issue de la promotion 1981, le 15 novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Grandes écoles           « Personne ne savait trop quoi faire de nous » : il y a cinquante ans, Polytechnique ouvrait ses portes aux femmes      L’établissement créé en 1794 a attendu 1972 pour autoriser des candidates à son concours d’entrée. Elles ne sont aujourd’hui que 20 % à se présenter, ce qui « n’est pas assez du tout », a estimé la première ministre Elisabeth Borne, issue de la promotion 1981, le 15 novembre.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 17h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Anne Chopinet, première femme admise à l’école Polytechnique, au côté du général Briquet, directeur de l’X, lors de la cérémonie de présentation de la promotion 73 dans la cour de l’établissement, le 16 mars 1974.  STAFF / AFP               « Personne ne savait trop quoi faire de nous, les filles, ces oiseaux rares, alors, on nous a mis d’abord à l’infirmerie », narre Anne Chopinet dans un documentaire pour le cinquantenaire de la féminisation de l’école Polytechnique, présenté en avant-première pour l’occasion, mardi 15 novembre, et qui sera diffusé sur son site fin novembre. « On nous regardait comme des phénomènes, complète Dominique Senequier. C’était comme si on avait reçu un cadeau. » Dans l’amphithéâtre Foch de l’Ecole militaire, les images d’archives de l’INA se succèdent à l’écran, rassemblées par la réalisatrice Pauline Pallier. Elles déclenchent des rires dans l’assemblée de quelque 600 personnes, en majorité des femmes.          A l’été 1972, Anne Chopinet et Dominique Senequier ont fait partie des sept premières recrues de la prestigieuse école d’ingénieurs de la montagne Sainte-Geneviève, créée près de deux cents ans plus tôt, en 1794. La première, qui a eu tous les concours qu’elle avait passés –Normale sup, Centrale et Polytechnique – est au centre de toutes les attentions, répond à des interviews. Une archive INA la montre assise sur un banc, à converser avec Jean-Paul Sautet, journaliste à l’ORTF. Il lui demande si elle est « frivole », si elle « court les magasins » et s’il lui arrive de « se surprendre à se regarder dans la glace ». « J’avais trouvé que ce n’était pas tout à fait adapté au concours que je venais de passer », commente poliment la Polytechnicienne.                           Lire aussi :  Polytechnique valide le projet de LVMH sur le plateau de Saclay                 Il faut trouver un uniforme aux sept jeunes filles. Des propositions sont faites par de grands couturiers mais c’est finalement « le tailleur du général de Gaulle » qui est choisi par la direction. En tant que major d’entrée au concours, Anne Chopinet défile en tête de cortège, le 14 juillet 1973. La direction de l’X, formée de militaires, prévoit pour elle des exercices de préparation en amont. « On voulait s’assurer que je n’allais pas lâcher le drapeau [de l’école] devant le président de la République et défaillir », rapporte celle qui a fait sa carrière dans la haute fonction publique.          Première promotion en pantalon... en 2020          A la tribune de l’amphithéâtre, l’actuel président de l’X, Eric Labaye (promotion 1980), tente de mesurer les progrès accomplis depuis cinquante ans. « Déraciner les stéréotypes de genre, cela demande du temps », acte-t-il alors que le concours du cycle ingénieur enregistre tout juste 20 % de candidatures féminines (contre 2,2% en 1972) et 20 % de femmes admises. Les nouveaux cursus de bachelor et masters de sciences et technologies, au recrutement très  international, comptent 35 % de femmes.        Il vous reste 37.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/16/personne-ne-savait-trop-quoi-faire-de-nous-il-y-a-cinquante-ans-polytechnique-ouvrait-ses-portes-aux-femmes_6150181_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Personne ne savait trop quoi faire de nous\u00a0\u00bb\u00a0: il y a cinquante ans, Polytechnique ouvrait ses portes aux femmes","dateCreated":"2022-11-16T17:02:51+01:00","datePublished":"2022-11-16T17:02:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9tudes sup","M Campus","Grandes \u00e9coles"],"description":"L\u2019\u00e9tablissement cr\u00e9\u00e9 en 1794 a attendu 1972 pour autoriser des candidates \u00e0 son concours d\u2019entr\u00e9e. Elles ne sont aujourd\u2019hui que 20\u00a0% \u00e0 se pr\u00e9senter, ce qui \u00ab\u00a0n\u2019est pas assez du tout\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, issue de la promotion 1981, le 15 novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/399/0/1519/759/1342/671/60/0/9aa9038_1668610755650-000-app2000040498186.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-13">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Officiant dans l’élite nationale depuis 2011, il a arbitré près de 250 matchs en professionnel, dont 136 en Ligue 1 en tant qu’arbitre principal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Johan Hamel, arbitre de football français, est mort à l’âge de 42 ans      Officiant dans l’élite nationale depuis 2011, il a arbitré près de 250 matchs en professionnel, dont 136 en Ligue 1 en tant qu’arbitre principal.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h03, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’arbitre de football Johan Hamel, ici en avril 2021.  VALERY HACHE / AFP                 « L’arbitrage est en deuil » : Johan Hamel, qui officiait depuis plusieurs saisons en Ligue 1 (L1), est mort subitement à l’âge de 42 ans, a annoncé le Syndicat des arbitres du football d’élite (SAFE), mercredi 15 novembre.            Installé dans l’Hérault, Johan Hamel a succombé à un accident vasculaire cérébral (AVC) alors qu’il s’entraînait, précisent plusieurs médias dont L’Equipe et le quotidien régional Midi Libre. Au cours de sa carrière, il a arbitré près de 250 matchs en professionnel, dont 136 en Ligue 1 en tant qu’arbitre principal.                 Sa toute première apparition dans l’élite remontait au 6 mars 2011 lors d’un Marseille-Lille, alors qu’il officiait à l’époque essentiellement en National, la troisième division du football français. Il avait retrouvé la L1 durant la saison 2015-2016.            Johan Hamel était encore arbitre principal le 6 novembre lors de Lille-Rennes (1-1, 14e journée), avant d’être délégué à l’assistance vidéo lors du PSG-Auxerre (5-0) du week-end dernier.            Depuis l’annonce de son décès, de nombreux clubs et responsables du football français lui ont rendu hommage. « Sa soudaine disparition est un terrible choc(…). Au nom de tout le football professionnel, j’adresse toutes mes condoléances à la famille et aux proches de Johan », a notamment réagi Vincent Labrune, le président de la Ligue de football professionnel (LFP), dans un communiqué.                A Doha, où ils se préparent pour la Coupe du monde, les six arbitres français retenus pour la compétition ont salué la mémoire de leur « ami ». « Ce [mercredi] matin, nous avons appris le décès de Johan Hamel. Johan était plus qu’un arbitre, c’était notre ami. Nos pensées vont d’abord à sa famille et à sa fille, ont-ils réagi dans une déclaration lue par l’un d’entre eux, Clément Turpin. Tous les six, nous penserons fort à toi tout au long de la compétition. Repose en paix, Johan. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/16/johan-hamel-arbitre-de-football-francais-est-mort-a-l-age-de-42-ans_6150146_3242.html"},"headline":"Johan Hamel, arbitre de football fran\u00e7ais, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 42\u00a0ans","dateCreated":"2022-11-16T14:03:49+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:03:49+01:00","dateModified":"2022-11-16T14:12:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Officiant dans l\u2019\u00e9lite nationale depuis 2011, il a arbitr\u00e9 pr\u00e8s de 250\u00a0matchs en professionnel, dont 136 en Ligue\u00a01 en tant qu\u2019arbitre principal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/286/0/3429/1714/1342/671/60/0/7e3544b_5748056-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-14">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le gouvernement a affirmé mardi avoir « demandé [qu’on arrête] tout déploiement » des outils de Microsoft et Google, omniprésents dans les classes françaises. La préoccupation grandit en matière de souveraineté numérique et de protection des données personnelles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Pixels        Éducation           A l’école, l’éducation nationale tente de limiter l’emprise des Gafam      Le gouvernement a affirmé mardi avoir « demandé [qu’on arrête] tout déploiement » des outils de Microsoft et Google, omniprésents dans les classes françaises. La préoccupation grandit en matière de souveraineté numérique et de protection des données personnelles.          Par Aurélien Defer          Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une personne utilisant le portail « Toutatice », un agenda partagé pour les élèves mis en place par la région Bretagne et utilisé notamment pendant le confinement de mars 2020.  DAMIEN MEYER / AFP               « Rien n’était prêt mais on a tous fait au mieux. » Professeure d’histoire-géographie en collège et lycée à Saint-Germain-en-Laye (Yvelines), Gwenaëlle Deborde se remémore avec amertume les mois de confinement et de cours à distance de l’année 2020. En l’absence de consigne claire sur le numérique de la part de sa hiérarchie et face « aux outils de travail inadaptés » proposés par son académie, elle reconnaît s’être tournée vers des services privés américains, comme Zoom et Google Drive, « faute d’alternative viable ».          Alors que la question de la protection des données personnelles s’impose peu à peu dans le débat public et que le gouvernement compte pour la première fois dans ses rangs un ministre délégué à la souveraineté numérique, la crise du Covid-19 a mis en lumière l’omniprésence dans les classes de grands groupes privés états-uniens, Microsoft et Google en tête. Dans une réponse publiée mardi 15 novembre au Journal officiel, le ministère de l’éducation nationale a d’ailleurs assuré avoir, en lien avec les académies, « demandé d’arrêter tout déploiement ou extension » des outils des deux géants américains dans les classes. Sans toutefois s’étendre sur une quelconque échéance.          Revirement libriste au ministère          Nommé à la tête de la direction du numérique pour l’éducation (DNE), Audran Le Baron, ancien de Bercy, a pris en juin 2021 ses quartiers rue de Grenelle. Son arrivée a été précipitée par ce qu’il appelle un « trauma de l’institution », survenu deux mois plus tôt : alors qu’est annoncé un troisième confinement, les serveurs du Centre national d’enseignement à distance (CNED) et de certains environnements numériques de travail ne tiennent pas face à l’afflux d’élèves et d’enseignants, provoquant des pannes majeures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux origines des « bugs » de l’enseignement à distance, des responsabilités multiples                 Si sa mission première est d’éviter que se reproduise ce genre de souci technique, M. Le Baron s’intéresse aussi de près aux outils des Gafam, « pris en solution de secours sur le terrain ». Au sein d’un ministère qui a par le passé pactisé plus d’une fois avec le grand groupe de la tech Microsoft, le haut fonctionnaire souhaite aujourd’hui incarner un numérique éducatif « libre, souverain, compatible avec le règlement général sur la protection des données (RGPD) » en réorientant les établissements vers des outils fournis par l’Etat : « Il faut que nous travaillions à une offre à la fois crédible, lisible et sans couture. A partir du moment où elle sera là, il y aura moins de débats. » Il a notamment recruté pour cela Alexis Kauffmann, cofondateur du réseau Framasoft, qui milite depuis 2001 pour la promotion de logiciels libres.        Il vous reste 69.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/16/a-l-ecole-l-education-nationale-tente-de-limiter-l-emprise-des-gafam_6150169_4408996.html"},"headline":"A l\u2019\u00e9cole, l\u2019\u00e9ducation nationale tente de limiter l\u2019emprise des Gafam","dateCreated":"2022-11-16T16:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-16T16:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:17:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Vie en ligne","Vie priv\u00e9e","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels"],"description":"Le gouvernement a affirm\u00e9 mardi avoir \u00ab\u00a0demand\u00e9 [qu\u2019on arr\u00eate] tout d\u00e9ploiement\u00a0\u00bb des outils de Microsoft et Google, omnipr\u00e9sents dans les classes fran\u00e7aises. La pr\u00e9occupation grandit en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 num\u00e9rique et de protection des donn\u00e9es personnelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lien Defer "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/29/149/0/1800/900/1342/671/60/0/0fac4b8_833566223-e100769-920562563-000-1py42m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-15">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Selon la ligne de défense de l’industriel, le gel des sondes Pitot, durant le vol fatal du 1er juin 2009, était gérable par l’équipage, qui n’a pas su réagir face à cet événement sans « dangerosité particulière ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Procès           Au procès du crash du vol Rio-Paris, Airbus met en cause les « erreurs de pilotage »      Selon la ligne de défense de l’industriel, le gel des sondes Pitot, durant le vol fatal du 1er juin 2009, était gérable par l’équipage, qui n’a pas su réagir face à cet événement sans « dangerosité particulière ».          Par Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A l’aéroport international de Rio de Janeiro (Brésil), le 2 juin 2009, au lendemain du crash du vol Rio-Paris.  RICARDO MORAES / AP               A la barre, l’homme en costume strict se tient comme au garde-à-vous face à une maquette d’avion. Pilote de chasse dans l’aéronavale puis pilote d’essai chez Airbus : ses états de service ont valeur de diplôme de sang-froid pour les deux jours d’interrogatoire devant le tribunal de Paris, lundi 14 et mardi 15 novembre, où il est protagoniste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crash du vol Rio-Paris : treize ans après la catastrophe, le procès va enfin débuter                 Christophe Cail, 61 ans, a été choisi par Airbus pour porter la voix de sa défense lors de cette sixième semaine du procès du crash du vol Rio-Paris, qui causa la mort de 228 personnes, la nuit du 1er juin 2009. Coprévenu au côté de la compagnie Air France, dont le représentant a été interrogé la semaine passée, le constructeur est accusé d’« homicide involontaire ». Airbus est notamment soupçonné d’avoir sous-estimé la gravité de pannes liées au givrage des sondes Pitot, responsables de la perte d’informations des pilotes sur leur vitesse avant la chute fatale de leur Airbus A330-200 dans l’océan Atlantique.          En guise de préambule, Airbus a présenté une vidéo reconstituant les dernières minutes du vol, avec les effets sur les commandes, le verbatim des conversations entre les trois pilotes et la bande-son de l’alarme de décrochage – « Stall, Stall » – métallique et lancinante, puis le « pull up, pull up » avant l’impact. Un silence douloureux parcourt la salle, plus remplie qu’à l’accoutumée. M. Cail est prêt à répondre aux questions.          « Vous auriez fait mieux, monsieur ? »          Les sondes, d’abord, dont trois exemplaires sous scellés circulent dans les rangs des avocats. « Je ne suis pas spécialiste des sondes », prévient l’ancien pilote de chasse. Depuis 2003, pourtant, Airbus a connu 20 incidents de double givrage de sondes Pitot. Pourquoi ne pas avoir fait preuve de « précaution statistique » ?, demande la magistrate. « On considère qu’il n’y a pas de dangerosité particulière à ces événements », réplique le représentant de l’avionneur.          Le pilote chevronné déroule un argumentaire technique aride pour dédouaner le constructeur. « C’est l’équipage qui n’a pas marché », résume-t-il, avant de détailler les mises en garde, les échanges avec les compagnies, la communication dans la revue Safety First, publiée par Airbus…          Interrogé sur les réactions du cockpit face aux dérèglements en cascade, M. Cail donne une leçon de « basic airmanship », ces gestes de bon sens attendus des pilotes, même en conditions dégradées. Dans la nuit d’orage du drame, il souligne qu’au lieu de tirer sur le manche il fallait faire au plus simple, voire ne rien toucher, en attendant que les sondes dégivrent.        Il vous reste 45.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/16/au-proces-du-crash-du-vol-rio-paris-airbus-met-en-cause-les-erreurs-de-pilotage_6150145_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s du crash du vol Rio-Paris, Airbus met en cause les \u00ab\u00a0erreurs de pilotage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-16T14:00:23+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Proc\u00e8s","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Selon la ligne de d\u00e9fense de l\u2019industriel, le gel des sondes Pitot, durant le vol fatal du 1er\u00a0juin\u00a02009, \u00e9tait g\u00e9rable par l\u2019\u00e9quipage, qui n\u2019a pas su r\u00e9agir face \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement sans \u00ab\u00a0dangerosit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/17/292/0/3504/1752/1342/671/60/0/dc1b7f2_3a4c6edfb89144a48da36e8f96d9b1e4-3a4c6edfb89144a48da36e8f96d9b1e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-16">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’embarcation accompagnait le vainqueur de l’épreuve, le Français Charles Caudrelier, dans les derniers kilomètres avant l’arrivée à Pointe-à-Pitre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Route du rhum           Route du rhum : deux morts après le chavirage d’un bateau suiveur à l’arrivée en Guadeloupe      L’embarcation accompagnait le vainqueur de l’épreuve, le Français Charles Caudrelier, dans les derniers kilomètres avant l’arrivée à Pointe-à-Pitre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h24, mis à jour à 16h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le vainqueur de la Route du rhum, Charles Caudrelier, était accompagné à son arrivée de plusieurs dizaines de bateaux suiveurs.  LOIC VENANCE / AFP                 Deux personnes sont mortes, mercredi 16 novembre, à la suite du chavirage d’un bateau suiveur à l’arrivée de la Route du Rhum, a annoncé le procureur de la République de Pointe-à-Pitre (Guadeloupe).            Selon Guadeloupe la 1ère, 11 personnes étaient à bord de l’embarcation pour accompagner le vainqueur de l’épreuve, le Français Charles Caudrelier, sur le dernier mille marin (1,8 kilomètre). Le Centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage Antilles-Guyane a été dépêché sur place. Un bâtiment de la Marine nationale qui se trouvait à proximité a pu intervenir rapidement. « Toutes ont pu être repêchées par les secours. Une personne se serait retrouvée coincée sous la coque du bateau. Deux personnes se trouvaient en arrêt cardiorespiratoire », ajoute le média ultramarin. Une information judiciaire a été ouverte pour homicides involontaires, a précisé le parquet.                 D’après un journaliste de Guadeloupe la 1ère, il semble que le pilote de la vedette ait fait une embardée pour éviter un autre bateau, juste avant l’arrivée, et que de l’eau se soit engouffré à l’arrière de l’embarcation, ce qui l’aurait fait chavirer.            « C’est un drame », a déploré Charles Caudrelier. « Je suis un peu sous le choc, l’ambiance est gâchée », a-t-il ajouté sur Franceinfo. L’organisation de course a quant à elle annoncé que les célébrations prévues à l’arrivée des marins avaient été annulées pour la journée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles Caudrelier remporte la Route du rhum et bat le record de la course, la « victoire de la maturité » pour le skippeur français                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/16/route-du-rhum-au-moins-deux-morts-apres-le-chavirage-d-un-bateau-suiveur-a-l-arrivee-en-guadeloupe_6150138_3242.html"},"headline":"Route du rhum\u00a0: deux morts apr\u00e8s le chavirage d\u2019un bateau suiveur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Guadeloupe","dateCreated":"2022-11-16T13:24:59+01:00","datePublished":"2022-11-16T13:24:59+01:00","dateModified":"2022-11-16T16:30:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Route du rhum","Voile","Sport"],"description":"L\u2019embarcation accompagnait le vainqueur de l\u2019\u00e9preuve, le Fran\u00e7ais Charles Caudrelier, dans les derniers kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/1a0c416_5747125-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-17">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Malgré l’annonce d’une approche plus ciblée de la politique zéro Covid, Canton a annoncé, lundi, un confinement total pour un district de la ville, donnant lieu à des échauffourées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                               Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 en Chine : la confusion et la colère contre le confinement total d’un district de Canton      Malgré l’annonce d’une approche plus ciblée de la politique zéro Covid, Canton a annoncé, lundi, un confinement total pour un district de la ville, donnant lieu à des échauffourées.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un poste de contrôle de sécurité à Guangzhou, dans la province du Guangdong, dans le sud de la Chine, le 11 novembre 2022.  AP               Une foule en colère qui prend la rue, déborde un barrage de police et met à bas les barrières érigées autour de leurs habitations dans le cadre de la politique zéro Covid, des jeunes ouvriers qui retournent un camion de police… Si des protestations contre la stricte application de la politique zéro Covid ont déjà eu lieu en Chine, celles qui ont éclaté à Canton la nuit du 14 au 15 novembre dépassent tout ce qui avait pu être observé jusqu’à présent.          Le destin de la capitale du Guangdong, dans le sud-est du pays, apparaît comme un test pour l’approche plus ciblée adoptée par les autorités chinoises le 11 novembre, promettant de maintenir la stratégie zéro Covid en allégeant certaines restrictions. En mars, Shanghaï avait décidé d’imposer un confinement quand la ville avait atteint 4 500 cas environ. Canton, touché par un foyer de Covid-19 depuis mi-octobre, a enregistré 6 647 cas, mardi 15 novembre. Au total, le nombre de cas de Covid-19 enregistrés en Chine a dépassé, mardi, 20 000, une première depuis avril. Toutes les provinces de Chine sont concernées.          « Une adaptation à la nouvelle situation »          Le district de Haizhu, dans le centre de Canton, qui concentre l’essentiel des cas, subit des confinements depuis fin octobre, tandis que le reste de la ville de 18 millions habitants est soumis à des tests de masse réguliers. Lundi, l’annonce d’un confinement total pour les deux tiers du district a mis le feu aux poudres. Sur les nombreuses vidéos partagées sur les réseaux sociaux chinois, on entend des habitants crier : « On ne veut plus de tests ! » et jeter des objets en direction d’agents de police, portant gilet fluo et armes par-dessus des combinaisons blanches intégrales.                           Lire aussi :  Covid-19 : les scènes d’insurrection se multiplient en Chine contre la politique sanitaire                 Les échauffourées ont eu lieu entre Lujiang et Kangle, des villages devenus quartiers populaires de Canton qui concentrent des ateliers de production textile. Beaucoup de travailleurs migrants venus de provinces rurales employés dans ces ateliers se sont plaints de ne pas pouvoir gagner leur vie à cause du confinement, et du prix des denrées qui monte en flèche, du fait des difficultés de livraison. D’après des témoignages recueillis sur les réseaux sociaux, des tensions avaient lieu depuis quelques jours jusqu’à l’explosion de colère de lundi soir.          Jours de quarantaine réduits          La Chine, dernier pays au monde à appliquer une politique zéro Covid, a annoncé, vendredi 11 novembre, vingt mesures censées limiter l’impact négatif de sa stratégie. Les nouvelles règles en vigueur réduisent notamment le nombre de jours de quarantaine pour les cas contacts et les personnes arrivant de l’étranger de sept jours en centre d’isolement, plus trois jours chez soi, à cinq jours plus trois. Elles limitent aussi l’ampleur des confinements et déconseillent les mesures systématiques, comme les tests de masse et les fermetures d’écoles préventives.        Il vous reste 31.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/16/covid-19-en-chine-la-confusion-et-la-colere-contre-le-confinement-total-d-un-district-de-canton_6150124_3244.html"},"headline":"Covid-19 en Chine\u00a0: la confusion et la col\u00e8re contre le confinement total d\u2019un district de Canton","dateCreated":"2022-11-16T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-16T12:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019annonce d\u2019une approche plus cibl\u00e9e de la politique z\u00e9ro Covid, Canton a annonc\u00e9, lundi, un confinement total pour un district de la ville, donnant lieu \u00e0 des \u00e9chauffour\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/79b1935_be528c58f3114ac49063b4caee0fedc8-0-55fbb026db174a63b1aaf7cd28afd4bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-18">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Shell, la Banque des territoires et le chinois CGN ont jugé que la viabilité économique de la « ferme pilote » bretonne n’était pas assurée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies renouvelables           Eolien flottant : le projet de Groix-Belle-Ile tombe à l’eau      Shell, la Banque des territoires et le chinois CGN ont jugé que la viabilité économique de la « ferme pilote » bretonne n’était pas assurée.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 16h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il n’y aura pas d’éoliennes flottantes au large de Groix et de Belle-Ile-en-Mer (Morbihan). Le pétrolier anglo-nérlandais Shell, l’un des trois membres du consortium chargé de financer, de construire et d’exploiter la « ferme pilote » avec la Banque des territoires (Caisse des dépôts et consignations) et China General Nuclear Power Corporation, a annoncé, mardi 15 novembre, le retrait du projet, confirmant une information publiée le même jour sur le site des Echos.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la France mise sur les éoliennes flottantes pour produire son électricité                 Ce projet a été « confronté à plusieurs défis techniques, commerciaux et financiers (…) dans un contexte de coûts en constante augmentation et de contraintes très fortes en termes d’inflation et de chaîne d’approvisionnement », selon le communiqué de Shell. La forte augmentation des prix des matières première et la flambée de l’énergie ont eu raison de la « viabilité économique » du parc de Groix-Belle-Ile.          Après appel d’offres, le projet de trois éoliennes avait été attribué en 2016 pour un coût estimé à 300 millions d’euros. Shell y était entré en 2019, après le rachat à Veolia de la société française Eolfi, développeur de la « ferme ». Mais celle-ci a été victime de défections en cascade. Celle de l’américain General Electric, censé fournir les éoliennes (mâts, turbines et pales), en 2019. Il a été remplacé par le nippo-danois MHI Vestas Offshore Wind, qui a aussi renoncé. Chargé de la plate-forme flottante, Naval Group a annoncé, début 2021, l’arrêt de son activité dans les énergies marines renouvelables, cédée à l’italien Saipem, pour se recentrer sur la construction de navires militaires.          Avec cet échec, le chinois CGN se retire un peu plus d’Europe, après la décision des autorités britanniques de ne plus lui confier la construction et l’exploitation de centrales nucléaires au Royaume-uni. En revanche, Shell maintient sa stratégie de développement des renouvelables pour proposer d’autres sources d’énergie que les hydrocarbures, comme toutes les compagnies pétrolières européennes. Il concourt aux appels d’offres sur l’éolien flottant au sud de la Bretagne (un parc de 250 mégawatts) et en Méditerranée (deux parcs de 250 MW chacun), dont les résultats sont attendus en 2023.          Un pari très audacieux          Le ministère de la transition écologique « regrette l’abandon du projet, qui est la conséquence notamment de l’arrêt de production par Vestas des turbines devant alimenter le parc ». Il rappelle néanmoins que trois autres fermes pilotes seront mises en service dans les deux prochaines années en Méditerranée, par EDF Renouvelables, Engie et TotalEnergies. Le ministère estime que « la France s’est mise en ordre de marche très tôt [2016] pour structurer une filière forte de l’éolien flottant », notamment parce qu’elle dispose d’un très bon régime des vents.        Il vous reste 27.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/eolien-flottant-le-projet-de-groix-belle-ile-tombe-a-l-eau_6150172_3234.html"},"headline":"Eolien flottant\u00a0: le projet de Groix-Belle-Ile tombe \u00e0 l\u2019eau","dateCreated":"2022-11-16T16:12:12+01:00","datePublished":"2022-11-16T16:12:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["Entreprises","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Shell, la Banque des territoires et le chinois CGN ont jug\u00e9 que la viabilit\u00e9 \u00e9conomique de la \u00ab\u00a0ferme pilote\u00a0\u00bb bretonne n\u2019\u00e9tait pas assur\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/286/0/4244/2122/1342/671/60/0/088163f_1668611330906-eolienne-flottante.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  
