<FILE-date="2022/11/16/19">

<article-nb="2022/11/16/19-1">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le département le plus pauvre de métropole va bénéficier d’environ 1,1 milliard d’euros de fonds publics pour la construction d’infrastructures, la rénovation d’équipements, en vue des Jeux olympiques. Cela profitera-t-il, à long terme, au rayonnement du territoire et à sa population ? Stéphane Troussel, président du département, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Merci pour votre réponse    Kate         Bonjour Kate,          Merci pour votre question. Cela dépend de qui on parle, mais si je m’en tiens au seul département (conseil départemental), c’est 75 millions d’euros. Mais si j’y ajoute la participation de l’ensemble des collectivités de Seine-Saint-Denis, c’est environ 150 millions d’euros. Ce chiffre de 150 milions d’euros est important, car c’est à peu près le même montant que ce que versent, chacune, la ville de Paris et la région Ile-de-France. Or, je crois à la formule « qui paie décide ».                             Stéphane Troussel            16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat avec Stéphane Troussel va bientôt commencer        Vous pouvez d’ores et déjà lui adresser vos questions !                    16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour aller plus loin...        Retrouvez tous nos articles sur les Jeux olympiques, leurs enjeux économiques et sportifs, dans notre rubrique spéciale.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelques images des chantiers en cours              Le centre aquatique olympique en construction, le 8 novembre 2022. En arrière-plan, le Stade de France. CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE » CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »                 Le chantier de la gare Saint-Denis-Pleyel. CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE » CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »                 Le chantier du futur village olympique, entre Saint-Denis, L’Ile-Saint-Denis et Saint-Ouen, le 8 novembre 2022. CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE » CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »                 Le chantier du village des médias à Dugny. CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE » CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »                               16:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :     Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis                                  16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat !        A un peu moins de deux ans des Jeux olympiques de 2024, nous nous intéressons aujourd’hui à la question de l’impact à long terme des jeux pour le territoire de la Seine-Saint-Denis.          Le département le plus pauvre de métropole va bénéficier de près d’1,1 milliard d’euros pour la construction d’infrastructures en vue des Jeux. Mais cela bénéficiera-t-il, à long terme, au rayonnement du territoire et à sa population ?          Stéphane Troussel (Parti socialiste, PS), président du département, répondra à vos questions à partir de 16 h 45. Vous pouvez d’ores et déjà les lui adresser !                         Le contexte       Tchat  animé par Emeline Cazi, Philippe Le Coeur et Nicolas Lepeltier      Image de couverture :  Chantier de la future gare Saint-Denis - Pleyel, le 8 novembre 2022, à Saint-Denis.   CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »          Après Paris, la Seine-Saint-Denis sera le deuxième acteur principal des Jeux olympiques et paralympiques de 2024. En plus d’accueillir de nombreuses épreuves sportives, le département hébergera le village olympique à Saint-Denis, à Saint-Ouen et à l’Ile-Saint-Denis, ainsi que le village des médias qui sort de terre à Dugny. L’occasion de construire de nouvelles infrastructures dans le département le plus pauvre de métropole.         La Seine-Saint-Denis bénéficiera de l’essentiel des investissements publics consacrés aux chantiers des Jeux (1,1 milliard d’euros), mais tout l’enjeu est de savoir si la population pourra en bénéficier à long terme, dans ce territoire où les élus bataillent chaque jour pour qu’un enfant qui y naît, une personne qui s’y installe ait les mêmes chances d’apprendre, de se former, de travailler, d’être soigné, de se loger que les autres.         Une fois qu’ils en seront partis, le village des athlètes sera par exemple transformé pour permettre, à l’été 2025, la livraison de 2 800 logements, ainsi que 100 000 mètres carrés de bureaux et services. La construction de nouvelles infrastructures doit également permettre de réparer certaines des nombreuses fractures territoriales du département. Mais ces investissements profiteront-ils à la population actuelle ? Et ce coup de projecteur temporaire sera-t-il suffisant pour permettre au département de rattraper ses nombreux retards socio-économiques ?         « Dans trente ans, ce n’est pas au Champ-de-Mars ou au Trocadéro qu’on ira voir si Paris a réussi ses Jeux, c’est en Seine-Saint-Denis que cela se jugera », estime Stéphane Troussel (Parti socialiste), président du conseil départemental, qui est l’invité de ce tchat. Il répondra à vos questions à partir de 16 h 45.         Pour approfondir :         Notre enquête Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-DenisL’analyse JO 2024 : Paris et ses voisines à la reconquête de la SeineL’entretien (réalisé en septembre 2020) « Dans trente ans, c’est en Seine-Saint-Denis que se jugera la réussite des Jeux olympiques »Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Paris 2024                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","coverageStartTime":"2022-11-16T17:41:08+00:00","coverageEndTime":"2022-11-16T17:41:08+00:00","headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","description":"Le d\u00e9partement le plus pauvre de m\u00e9tropole va b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019environ 1,1\u00a0milliard d\u2019euros de fonds publics pour la construction d\u2019infrastructures, la r\u00e9novation d\u2019\u00e9quipements, en vue des Jeux olympiques. Cela profitera-t-il, \u00e0 long terme, au rayonnement du territoire et \u00e0 sa population\u00a0? St\u00e9phane Troussel, pr\u00e9sident du d\u00e9partement, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Emeline Cazi, Philippe Le Coeur et Nicolas Lepeltier"},"about":{"@type":"Event","name":"JO de Paris 2024 : « Les trente jours de compétition doivent être réussis, mais les trente ans d’héritage, c’est ça qui nous mobilise »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le d\u00e9partement le plus pauvre de m\u00e9tropole va b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019environ 1,1\u00a0milliard d\u2019euros de fonds publics pour la construction d\u2019infrastructures, la r\u00e9novation d\u2019\u00e9quipements, en vue des Jeux olympiques. Cela profitera-t-il, \u00e0 long terme, au rayonnement du territoire et \u00e0 sa population\u00a0? St\u00e9phane Troussel, pr\u00e9sident du d\u00e9partement, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Emeline Cazi, Philippe Le Coeur et Nicolas Lepeltier"
,"startDate":"2022-11-16T17:41:08+00:00"
,"endDate":"2022-11-16T17:41:08+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et tous d\u2019y avoir particip\u00e9 ainsi que pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-11-16T17:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:53:39+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il existe des statistiques sur la \"sur-performance\" des Fran\u00e7aises\/Fran\u00e7ais du 93 quant \u00e0 leurs r\u00e9sultats sportifs ? A-t-on plus de chances d'\u00eatre chapionne\/champion olympique en \u00e9tant originaire de SSD?    Marchand du Temple         Bonjour Marchand du Temple,          Alors, je n\u2019ai pas de statistiques, mais la jeunesse de la population fait qu\u2019il y a un certain nombre de talents dans le domaine sportif, comme dans d\u2019autres d\u2019ailleurs (culture, cr\u00e9ation). Mais de Sarah Ourahmoune (boxe) \u00e0 Kylian Mbapp\u00e9 en passant par Prithika Pavade (tennis de table), Anita Blaze (escrime), ou encore Charles-Antoine Kouakou (para-athl\u00e9tisme), la Seine-Saint-Denis est effectivement bien repr\u00e9sent\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:49:39+00:00","articleBody":"              Bonjour monsieur Troussel,\r\n\r\nEmmanuel Macron d\u00e9clarait il y a quelques mois que la Seine-Saint-Denis pr\u00e9sentait \"le plus grand nombre de cr\u00e9ations de start-up par habitant\".\r\nCependant, comme le remarque l'Observatoire des Territoires, le d\u00e9partement fait \u00e9galement face \u00e0 l'un des taux de ch\u00f4mage les plus importants de France.\r\nPensez-vous que la cr\u00e9ation massive de start-ups en Seine-Saint-Denis traduise une situation positive ?\r\nEt par cons\u00e9quent, les JO auront-ils une influence positive sur l'emploi en Seine-Saint-Denis ?\r\n\r\nUn grand merci \u00e0 vous.    Julien         Bonjour Julien,          Le d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis est depuis plusieurs ann\u00e9es un des dix d\u00e9partements qui accueillent le plus grand nombre d\u2019entreprises et qui comptent le plus d\u2019emplois en France. Ind\u00e9pendamment des JO, il conna\u00eet ce paradoxe d\u2019\u00eatre aussi celui qui a un des taux de ch\u00f4mage les plus \u00e9lev\u00e9s. Toutes nos politiques publiques sont tourn\u00e9es justement vers la r\u00e9duction de ce paradoxe, par des politiques d\u2019\u00e9ducation, de formation, d\u2019insertion. Et je crois aussi que cela passe par une diversification de la nature du d\u00e9veloppement \u00e9conomique\u00a0: non, cela ne peut pas \u00eatre que du tertiaire et des start-up. En Seine-Saint-Denis, comme dans le reste du pays, y compris pour des enjeux de souverainet\u00e9, on a besoin de nouvelles formes de d\u00e9veloppement industriel. La transformation du territoire, gr\u00e2ce aux JO, et \u00e0 d\u2019autres projets, va continuer de favoriser le d\u00e9veloppement et l\u2019arriv\u00e9e de nouvelles entreprises\u2026 y compris en changeant l\u2019image du d\u00e9partement d\u2019ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T17:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:45:24+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQuel sera l'impact des jeux sur les imp\u00f4ts locaux (taxes fonci\u00e8res et autres taxes locales) des habitants de ce d\u00e9partement ? \r\nMerci    Charles         Bonjour Charles,          C\u2019est tr\u00e8s clair\u00a0: la collectivit\u00e9 d\u00e9partementale n\u2019a plus de levier fiscal. Le seul levier fiscal qui reste, c\u2019est la taxe fonci\u00e8re dans les communes. Il y a bien d\u2019autres questions que les Jeux qui impactent le budget des communes, aujourd\u2019hui. Sachant que par ailleurs, sur les 40 communes du d\u00e9partement, seule une petite dizaine est concern\u00e9e par les constructions et les r\u00e9novations d\u2019\u00e9quipements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:41:59+00:00","articleBody":"    Bonjour Mr. Troussel\r\n\r\nJe r\u00e9agis a vos propos un poil trop positif sur les enjeux \u00e9cologiques en Seine Saint Denis.\r\nUn echangeur autoroutier construit pres d'une ecole primaire de 700 \u00e9leves alors que l1 cour administrative d'appel de Paris avait dans un premier temps invalid\u00e9 le projet en reconnaissant quil pr\u00e9sentait un risque pour ces eleves, le renoncement de la societ\u00e9 Solideo a ne pas utiliser du bois exotiques pour les b\u00e2timents du village olympique apres une intense campagne de lobbying... ca fait un peu ombre au tableau \u00e9colo que vous mettez en avant non?    Lucas Crosset          Bonsoir Lucas Crosset,          La restructuration de l\u2019\u00e9changeur autoroutier Pleyel n\u2019est pas directement li\u00e9 aux JO. Il va n\u00e9cessiter, en effet, un contr\u00f4le r\u00e9gulier, une ma\u00eetrise de la pollution de l\u2019air, aux abords, notamment, d\u2019un groupe scolaire. N\u00e9anmoins, ce qui peut interroger, c\u2019est la d\u00e9cision d\u2019agrandir ce groupe scolaire alors que ce projet port\u00e9 par l\u2019Etat \u00e9tait connu. Et par ailleurs, il faut quand m\u00eame ajouter que ce projet, malgr\u00e9 tout, pr\u00e9sente un avantage\u00a0: celui de r\u00e9duire le trafic automobile dans le centre de la ville de Saint-Denis (porte de Paris).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:36:18+00:00","articleBody":"              L'arriv\u00e9e de touristes tr\u00e8s nombreux sur des lignes de m\u00e9tro (ligne 12 et 13) et de RER (RER B) d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9es ne va-t-elle pas rendre la situation encore plus invivable pour les usagers qu'elle ne l'est actuellement ?    Theuley         Il y aura une ligne de plus, c\u2019est la ligne 14, prolong\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la station Saint-Denis-Pleyel. On peut donc esp\u00e9rer que la ligne\u00a013 soit moins satur\u00e9e. La ligne\u00a012 vient d\u2019\u00eatre prolong\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la mairie d\u2019Aubervilliers, c\u2019est plut\u00f4t une nouvelle ligne qui fonctionne bien. Mais je vous rejoins pour dire qu\u2019un des points noirs des transports en Seine-Saint-Denis c\u2019est le RER B. Il est absolument indispensable que l\u2019Etat et la R\u00e9gion, dans les investissements qu\u2019ils doivent programmer, mobilisent des moyens financiers particuli\u00e8rement cons\u00e9quents pour cette ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:33:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur le pr\u00e9sident, j'ai entendu parler d'une mission \"h\u00e9ritage\" sur les retomb\u00e9es apr\u00e8s les jeux Olympiques. Pourriez-vous expliquer de quoi il s'agit.    Prisca         Bonjour Prisca,          L\u2019h\u00e9ritage des Jeux est pour moi l\u2019enjeu principal. Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h\u00e9ritage, c\u2019est \u00e7a qui nous mobilise et qui fait que nous nous sommes engag\u00e9s. La r\u00e9ussite de Paris 2024 ne se jouera pas \u00e0 la tour Eiffel, mais se jouera en Seine-Saint-Denis. En clair, est-ce que les Jeux contribueront \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, les fractures territoriales du d\u00e9partement\u00a0? C\u2019est pour cela qu\u2019on est arc-bout\u00e9s sur la r\u00e9ussite des constructions, des am\u00e9nagements, des \u00e9quipements, mais aussi des retomb\u00e9es \u00e9conomiques en mati\u00e8re d\u2019emplois, des retomb\u00e9es \u00e9ducatives, culturelles, et en mati\u00e8re de pratiques sportives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:29:04+00:00","articleBody":"    Pour en discuter parfois autour de moi, la question qui revient sans cesse est celle de l'ins\u00e9curit\u00e9 omnipr\u00e9sente \u00e0 paris et aux alentours, facilit\u00e9e notamment par des infrastructures mal pens\u00e9es. Qu'est il envisag\u00e9 concr\u00e8tement dans cette optique sachant que les flux vont doubler voir tripler?     Decker        Au regard des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dont est sujet le d\u00e9partement de la Seine Saint Denis, comment les autorit\u00e9s administratives comptent-elles \u00ab\u00a0contenir\u00a0\u00bb la part de la population locale qui est d\u00e9linquante ? Il en va de la s\u00e9curit\u00e9 des touristes et visiteurs, mais aussi de la r\u00e9putation de la France ; or, la finale de la ligue des champions au stade de France a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 un mauvais premier go\u00fbt\u2026     Ni pragmatique ni id\u00e9aliste : r\u00e9aliste          Bonjour Decker, Bonjour Ni pragmatique ni id\u00e9aliste\u00a0: r\u00e9aliste,          \u00c7a n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Seine-Saint-Denis et le Stade de France en particulier accueillent de grands \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux (plusieurs finales de la Ligue des champions, Euro 2016, Coupe du monde de rugby 2007, Coupe du monde de football 1998, mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme en 2003), sans probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 majeure.          Bien \u00e9videmment que l\u2019ampleur des JO n\u00e9cessite que les autorit\u00e9s nationales, locales, avec le Cojop (le Comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux) aient un dispositif particuli\u00e8rement adapt\u00e9 aux enjeux d\u2019aujourd\u2019hui. Mais oui, les enjeux d\u2019aujourd\u2019hui, en termes de s\u00e9curit\u00e9, sont diff\u00e9rents de ce qu\u2019on a pu conna\u00eetre. Il faut donc d\u00e9ployer des forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la hauteur d\u2019un \u00e9v\u00e9nement comme celui-ci.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#732024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:20:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, on s'en fout des JO, l'urgence climatique \u00e7a vous parle?     En col\u00e8re                  Le d\u00e9partement de Seine-Saint-Denis est l'un des plus impact\u00e9 par les ilots de chaleur urbains en \u00cele-de-France. Bien que les JO imposent ce type de construction, aussi bien pour la Ville que le D\u00e9partement,  celles-ci ne risquent-elles pas d'aggraver le probl\u00e8me avec une sur-b\u00e9tonisation de l'espace existant ? Au d\u00e9triment de la verdure\/nature ?    Jonathan        Bonjour,\r\nMa fille me dit qu'\u00e0 la courneuve le seul grand parc va \u00eatre amput\u00e9 par des constructions pour les jo.... qu'est ce que les habitants vont y gagner? On est dans une p\u00e9riode o\u00f9 l'on cherche plut\u00f4t \u00e0 cr\u00e9er des \u00eelots de verdure non?    Vert         Bonjour En col\u00e8re, Jonathan et Vert,          Quand on enfouit des lignes \u00e0 haute tension, quand on construit un mur antibruit le long de l\u2019A86, quand on d\u00e9localise une entreprise class\u00e9e longtemps Seveso d\u2019une zone d\u2019habitations vers une zone d\u2019activit\u00e9s, quand on transforme les voiries pour les apaiser, les v\u00e9g\u00e9taliser, quand on am\u00e9nage diff\u00e9remment nos villes, j\u2019ai la conviction qu\u2019on transforme une Seine-Saint-Denis tr\u00e8s longtemps pens\u00e9e et urbanis\u00e9e sans pr\u00e9occupation environnementale.          Au sujet du parc d\u00e9partemental Georges-Valbon, il va \u00eatre agrandi de 13 hectares, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9pollution du terrain des essences, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e a entrepos\u00e9 des hydrocarbures pendant des d\u00e9cennies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:14:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nil se trouve que j'habite en Seine-Saint-Denis, mais pas dans une des villes qui accueillera les Jeux. Dommage ! Je n'ai pas encore vu l'int\u00e9r\u00eat pour moi de cet \u00e9v\u00e9nement, ce qu'il changera dans ma vie quotidienne. Mais peut-\u00eatre pourrez-vous m'\u00e9clairer.    Isa        Bonjour, dot\u00e9 du Stade de France et prochainement de la piscine olympique, votre D\u00e9partement sera un acteur majeur des JO : Les habitants seront-ils pleinement associ\u00e9s \u00e0 l'organisation de cet \u00e9v\u00e9nement ?    jeanboin24         Bonjour Isa, bonjour jeanboin24,          C\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019on agit pour l\u2019h\u00e9ritage immat\u00e9riel des Jeux. Par exemple, en mati\u00e8re d\u2019emplois, d\u2019\u00e9conomie et d\u2019insertion, pr\u00e8s de 200 entreprises TPE, PME de Seine-Saint-Denis ont obtenu des march\u00e9s des Jeux. Il y a pr\u00e8s de 50 % de b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce qu\u2019on appelle les clauses d\u2019insertion, sur les chantiers, qui sont des habitants du d\u00e9partement. Toutefois, il faut rester mobilis\u00e9s et vigilants pour que ces emplois se p\u00e9rennisent.          Il y a aussi beaucoup d\u2019actions \u00e9ducatives (parrainage des 130 coll\u00e8ges par 130 pays)\u00a0; culturelles (olympiade culturelle, c\u2019est-\u00e0-dire un grand festival qui d\u00e9marrera le jour de la Nuit blanche d\u2019octobre 2023 et ira jusqu\u2019aux Jeux). On recense aussi, d\u00e9j\u00e0, 1 500 habitants et habitantes de Seine-Saint-Denis qui veulent devenir b\u00e9n\u00e9voles, et qui se sont inscrits sur notre plate-forme \u00ab\u00a0toutes et tous volontaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T16:05:13+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Troussel\r\nJ\u2019ai r\u00e9sid\u00e9 dans ce d\u00e9partement pendant quelques ann\u00e9es (Les Lilas) et en laissant de c\u00f4t\u00e9 les clich\u00e9s qu\u2019il peut v\u00e9hiculer, est-ce que ses r\u00e9sidents peuvent craindre une flamb\u00e9e immobili\u00e8re et donc se retrouver pour pas mal d\u2019entre eux contraints \u00e0 partir dans des zones rurales plus abordables telle que l\u2019Oise ou Seine et Marne?    Zeus         Bonjour,\r\nQuels sont les projets autour du parc immobilier qui sera disponible \u00e0 la fin des jeux? Seront-ils mis sous la responsabilit\u00e9 du territoire ou des bailleurs priv\u00e9s? Quelle politique est imagin\u00e9e ou mise en place pour favoriser les r\u00e9sidents sur place? Merci    AndyM         Bonjour AndyM, bonjour Zeus,          La flamb\u00e9e immobili\u00e8re a d\u00e9marr\u00e9 ind\u00e9pendamment des Jeux et de l\u2019arriv\u00e9e du m\u00e9tro du Grand Paris. Elle est davantage li\u00e9e \u00e0 la situation de Paris intra muros. Par ailleurs, la Seine-Saint-Denis a de la marge en terme de gentrification (d\u00e9partement le plus pauvre de France m\u00e9tropolitaine, tr\u00e8s fort pourcentage de logements sociaux). Personnellement, je suis pour un d\u00e9partement \u00e9quilibr\u00e9\u00a0: je suis contre les ghettos de pauvres, et contre les ghettos de riches. N\u00e9anmoins, face \u00e0 cette situation, avec d\u2019autres \u00e9lus, nous utilisons tous les outils \u00e0 notre disposition pour essayer de ma\u00eetriser cette flamb\u00e9e immobili\u00e8re (accession sociale \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, bail r\u00e9el solidaire, office foncier solidaire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:59:31+00:00","articleBody":"    Quels moyens de d\u00e9placement seront am\u00e9lior\u00e9s \u00e0 temps pour les jeux ? J'ai cru comprendre que la nouvelle ligne de m\u00e9tro ne serait pas pr\u00eate \u00e0 temps    zulianit         Bonjour zulianit,          S\u2019agissant des transports, c\u2019est certainement un des points qui reste \u00e0 am\u00e9liorer pour le moment. Il faudra trouver des solutions de remplacement aux lignes du m\u00e9tro du Grand Paris Express qui ne seront pas livr\u00e9es \u00e0 temps. La seule ligne qui sera livr\u00e9e, ce sera la ligne 14 \u00e0 la station Saint-Denis-Pleyel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:55:53+00:00","articleBody":"    Est-ce que toutes les infrastructures en construction sont sur la bonne voie pour \u00eatre finie \u00e0 temps ?    Tanoh         Bonjour Tanoh,          Oui. Au moment o\u00f9 on se parle, il n\u2019y a pas de retard, il n\u2019y a pas d\u2019inqui\u00e9tude quant \u00e0 la livraison dans les d\u00e9lais des \u00e9quipements et constructions n\u00e9cessaires aux Jeux (les deux villages, le centre aquatique, la r\u00e9novation des \u00e9quipements pour les entra\u00eenements des athl\u00e8tes). Il faut toutefois maintenir un rythme soutenu, et nous ne sommes pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019al\u00e9as.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T16:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:53:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice g\u00e9ographique de tous ces travaux ne risque t il pas d\u2019\u00eatre limit\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, qui b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un parc de logement\/commerces\/bureaux neuf de qualit\u00e9, avec un nouvel hub de transport \u00e0 Pleyel qui reliera \u00e0 Paris en quelques minutes dans des conditions agr\u00e9ables (la 14) ?     Maxleneoaudonien         Bonjour Maxleneoaudonien, Sur ce secteur, ce n\u2019est justement pas seulement Saint-Denis, mais aussi Saint-Ouen et l\u2019Ile-Saint-Denis. Mais c\u2019est \u00e9galement pour cette raison que nous nous sommes mobilis\u00e9s pour que les Jeux concernent d\u2019autres villes\u00a0: Dugny, Le Bourget, La Courneuve (village des m\u00e9dias, construction de la piscine de Marville, r\u00e9novation du parc des sports du Bourget). Et on pourrait y ajouter aussi, dans une moindre mesure, Clichy-sous-Bois (course para-cycliste), Bobigny (cr\u00e9ation d\u2019un \u00e9quipement sportif pour les personnes en situation de handicap).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T15:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:47:14+00:00","articleBody":"    Bonjour monsieur Troussel,\r\nles Jeux suscitent beaucoup de critiques. Sur leur co\u00fbt particuli\u00e8rement. Que vont-ils co\u00fbter \u00e0 votre d\u00e9partement ? Et que vont-ils lui rapporter ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse    Kate         Bonjour Kate,          Merci pour votre question. Cela d\u00e9pend de qui on parle, mais si je m\u2019en tiens au seul d\u00e9partement (conseil d\u00e9partemental), c\u2019est 75 millions d\u2019euros. Mais si j\u2019y ajoute la participation de l\u2019ensemble des collectivit\u00e9s de Seine-Saint-Denis, c\u2019est environ 150 millions d\u2019euros. Ce chiffre de 150 milions d\u2019euros est important, car c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame montant que ce que versent, chacune, la ville de Paris et la r\u00e9gion Ile-de-France. Or, je crois \u00e0 la formule \u00ab\u00a0qui paie d\u00e9cide\u00a0\u00bb.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T15:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:40:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 lui adresser vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec St\u00e9phane Troussel va bient\u00f4t commencer","dateModified":"2022-11-16T15:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:30:02+00:00","articleBody":"     Retrouvez tous nos articles sur les Jeux olympiques, leurs enjeux \u00e9conomiques et sportifs, dans notre rubrique sp\u00e9ciale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour aller plus loin...","dateModified":"2022-11-16T15:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:15:01+00:00","articleBody":"           Le centre aquatique olympique en construction, le 8\u00a0novembre\u00a02022. En arri\u00e8re-plan, le Stade de France.\u00a0CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le chantier de la gare Saint-Denis-Pleyel. CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le chantier du futur village olympique, entre Saint-Denis, L\u2019Ile-Saint-Denis et Saint-Ouen, le 8\u00a0novembre\u00a02022.\u00a0CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le chantier du village des m\u00e9dias \u00e0 Dugny. CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb CHRISTOPHE CAUDROY POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/2cce765_1668536693784-hd-006-221108-8506906.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques images des chantiers en cours","dateModified":"2022-11-16T15:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:05:06+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Le pari des JO de Paris\u00a02024 pour la Seine-Saint-Denis                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Les trente jours de comp\u00e9tition doivent \u00eatre r\u00e9ussis, mais les trente ans d\u2019h...","dateModified":"2022-11-16T15:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html#731403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/11/16/jo-de-paris-2024-la-seine-saint-denis-en-sortira-t-elle-gagnante-posez-vos-questions-a-stephane-troussel-president-du-departement_6150170_3242.html","datePublished":"2022-11-16T15:00:03+00:00","articleBody":"     A un peu moins de deux ans des Jeux olympiques de 2024, nous nous int\u00e9ressons aujourd\u2019hui \u00e0 la question de l\u2019impact \u00e0 long terme des jeux pour le territoire de la Seine-Saint-Denis.          Le d\u00e9partement le plus pauvre de m\u00e9tropole va b\u00e9n\u00e9ficier de pr\u00e8s d\u20191,1\u00a0milliard d\u2019euros pour la construction d\u2019infrastructures en vue des Jeux. Mais cela b\u00e9n\u00e9ficiera-t-il, \u00e0 long terme, au rayonnement du territoire et \u00e0 sa population\u00a0?          St\u00e9phane Troussel (Parti socialiste, PS), pr\u00e9sident du d\u00e9partement, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a045. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui adresser\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/408/0/6000/3000/1342/671/60/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat\u00a0!","dateModified":"2022-11-16T15:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/1279583_1668592540479-hd-018-221108-8507187.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/16/19-2">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Officiant dans l’élite nationale depuis 2011, il a arbitré près de 250 matchs en professionnel, dont 136 en Ligue 1 en tant qu’arbitre principal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Johan Hamel, arbitre de football français, est mort à l’âge de 42 ans      Officiant dans l’élite nationale depuis 2011, il a arbitré près de 250 matchs en professionnel, dont 136 en Ligue 1 en tant qu’arbitre principal.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h03, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’arbitre de football Johan Hamel, ici en avril 2021.  VALERY HACHE / AFP                 « L’arbitrage est en deuil » : Johan Hamel, qui officiait depuis plusieurs saisons en Ligue 1 (L1), est mort subitement à l’âge de 42 ans, a annoncé le Syndicat des arbitres du football d’élite (SAFE), mercredi 15 novembre.            Installé dans l’Hérault, Johan Hamel a succombé à un accident vasculaire cérébral (AVC) alors qu’il s’entraînait, précisent plusieurs médias dont L’Equipe et le quotidien régional Midi Libre. Au cours de sa carrière, il a arbitré près de 250 matchs en professionnel, dont 136 en Ligue 1 en tant qu’arbitre principal.                 Sa toute première apparition dans l’élite remontait au 6 mars 2011 lors d’un Marseille-Lille, alors qu’il officiait à l’époque essentiellement en National, la troisième division du football français. Il avait retrouvé la L1 durant la saison 2015-2016.            Johan Hamel était encore arbitre principal le 6 novembre lors de Lille-Rennes (1-1, 14e journée), avant d’être délégué à l’assistance vidéo lors du PSG-Auxerre (5-0) du week-end dernier.            Depuis l’annonce de son décès, de nombreux clubs et responsables du football français lui ont rendu hommage. « Sa soudaine disparition est un terrible choc(…). Au nom de tout le football professionnel, j’adresse toutes mes condoléances à la famille et aux proches de Johan », a notamment réagi Vincent Labrune, le président de la Ligue de football professionnel (LFP), dans un communiqué.                A Doha, où ils se préparent pour la Coupe du monde, les six arbitres français retenus pour la compétition ont salué la mémoire de leur « ami ». « Ce [mercredi] matin, nous avons appris le décès de Johan Hamel. Johan était plus qu’un arbitre, c’était notre ami. Nos pensées vont d’abord à sa famille et à sa fille, ont-ils réagi dans une déclaration lue par l’un d’entre eux, Clément Turpin. Tous les six, nous penserons fort à toi tout au long de la compétition. Repose en paix, Johan. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/16/johan-hamel-arbitre-de-football-francais-est-mort-a-l-age-de-42-ans_6150146_3242.html"},"headline":"Johan Hamel, arbitre de football fran\u00e7ais, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 42\u00a0ans","dateCreated":"2022-11-16T14:03:49+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:03:49+01:00","dateModified":"2022-11-16T14:12:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Officiant dans l\u2019\u00e9lite nationale depuis 2011, il a arbitr\u00e9 pr\u00e8s de 250\u00a0matchs en professionnel, dont 136 en Ligue\u00a01 en tant qu\u2019arbitre principal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/286/0/3429/1714/1342/671/60/0/7e3544b_5748056-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-3">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ L’embarcation accompagnait le vainqueur de l’épreuve, le Français Charles Caudrelier, dans les derniers kilomètres avant l’arrivée à Pointe-à-Pitre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Route du rhum           Route du rhum : deux morts après le chavirage d’un bateau suiveur à l’arrivée en Guadeloupe      L’embarcation accompagnait le vainqueur de l’épreuve, le Français Charles Caudrelier, dans les derniers kilomètres avant l’arrivée à Pointe-à-Pitre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h24, mis à jour à 16h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le vainqueur de la Route du rhum, Charles Caudrelier, était accompagné à son arrivée de plusieurs dizaines de bateaux suiveurs.  LOIC VENANCE / AFP                 Deux personnes sont mortes, mercredi 16 novembre, à la suite du chavirage d’un bateau suiveur à l’arrivée de la Route du Rhum, a annoncé le procureur de la République de Pointe-à-Pitre (Guadeloupe).            Selon Guadeloupe la 1ère, 11 personnes étaient à bord de l’embarcation pour accompagner le vainqueur de l’épreuve, le Français Charles Caudrelier, sur le dernier mille marin (1,8 kilomètre). Le Centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage Antilles-Guyane a été dépêché sur place. Un bâtiment de la Marine nationale qui se trouvait à proximité a pu intervenir rapidement. « Toutes ont pu être repêchées par les secours. Une personne se serait retrouvée coincée sous la coque du bateau. Deux personnes se trouvaient en arrêt cardiorespiratoire », ajoute le média ultramarin. Une information judiciaire a été ouverte pour homicides involontaires, a précisé le parquet.                 D’après un journaliste de Guadeloupe la 1ère, il semble que le pilote de la vedette ait fait une embardée pour éviter un autre bateau, juste avant l’arrivée, et que de l’eau se soit engouffré à l’arrière de l’embarcation, ce qui l’aurait fait chavirer.            « C’est un drame », a déploré Charles Caudrelier. « Je suis un peu sous le choc, l’ambiance est gâchée », a-t-il ajouté sur Franceinfo. L’organisation de course a quant à elle annoncé que les célébrations prévues à l’arrivée des marins avaient été annulées pour la journée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles Caudrelier remporte la Route du rhum et bat le record de la course, la « victoire de la maturité » pour le skippeur français                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/16/route-du-rhum-au-moins-deux-morts-apres-le-chavirage-d-un-bateau-suiveur-a-l-arrivee-en-guadeloupe_6150138_3242.html"},"headline":"Route du rhum\u00a0: deux morts apr\u00e8s le chavirage d\u2019un bateau suiveur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Guadeloupe","dateCreated":"2022-11-16T13:24:59+01:00","datePublished":"2022-11-16T13:24:59+01:00","dateModified":"2022-11-16T16:30:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Route du rhum","Voile","Sport"],"description":"L\u2019embarcation accompagnait le vainqueur de l\u2019\u00e9preuve, le Fran\u00e7ais Charles Caudrelier, dans les derniers kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/1a0c416_5747125-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-4">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ France 2 a révélé, en octobre, les conditions de vie déplorables des employés d’un prestataire chargé de la sécurité du camp de base de Didier Deschamps et ses hommes. Depuis, la FFF dit avoir envoyé une délégation sur place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Football       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : un « coup de peinture » et une première polémique pour l’hôtel des Bleus      France 2 a révélé, en octobre, les conditions de vie déplorables des employés d’un prestataire chargé de la sécurité du camp de base de Didier Deschamps et ses hommes. Depuis, la FFF dit avoir envoyé une délégation sur place.          Par Alexandre Pedro (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’hôtel Al-Messila, à Doha, où loge l’équipe de France, le 13 octobre 2022.  AFP                 Avant même que les Bleus n’y posent leurs valises, mercredi 16 novembre, leur camp de base a déjà été au cœur d’une polémique. Les joueurs n’y sont pour rien, la faute de communication revient surtout à leur supérieur, Noël Le Graët, président de la Fédération française de football (FFF). Avec son confort cinq étoiles, l’hôtel Al-Messila (détenu par la chaîne Marriott) ne nécessite pas de travaux de dernière minute pour cacher la misère. Pourtant, il a été au cœur d’une histoire de « coups de peinture ».            Un président n’aurait peut-être pas dû dire cela. Le 13 octobre, le magazine de France 2 « Complément d’enquête » dévoile les conditions de vie peu reluisantes des employés d’un prestataire chargé de la sécurité du camp de base des Français. Ces logements sont situés à l’« Industrial Area », quartier périphérique de Doha – un « endroit strictement interdit aux caméras » –, dépourvus d’espace vert et d’infrastructures de transports, décrivent les journalistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : le feuilleton des camps de base des Bleus                   Confronté à ces images de chambres exiguës infestées de cafards, où les travailleurs s’entassent sur des lits superposés (sans parler des sanitaires insalubres), Noël Le Graët préfère alors relativiser : « Ce n’est pas insoluble ça, c’est un coup de peinture. Il y a encore le temps de réparer ça. (…) Je peux vous montrer plein d’images comme ça dans plein de pays, même peut-être pas très loin d’ici [de Paris]. »                 La phrase ne passe pas. Dès le lendemain de l’émission, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, juge cette réaction « hors-sol » et « manquant d’humanité et même de lucidité ». « Il faut que la FFF prenne sa part de responsabilité et fasse tout ce qui est en sa capacité pour que, sur le sujet des conditions de travail, du respect des droits humains sur son camp de base, la situation s’améliore », poursuivait-elle.            La directrice générale envoyée sur place            Du côté de la fédération, on regrette la mise en avant de cette petite phrase dans le montage de l’émission. Sollicitée dès le 2 octobre par « Complément d’enquête », la FFF avait annoncé dans un courrier diffusé par l’émission, mais en fin de reportage, l’envoi d’une « mission » sur place « mi-octobre » et disait avoir déjà « mis en œuvre une série de vérifications concernant les six prestataires en contrat avec le groupe hôtelier ».            Avant même cette inspection, la société de sécurité choisie pour le camp de base des Bleus avait même été écartée « en raison du non-respect des droits sociaux et humains », rappelle la fédération. Cette dernière aurait-elle pu réagir plus vite ? Selon les informations du Monde, la « 3F » n’a pas répondu à la proposition de l’Organisation internationale du travail (OIT) d’utiliser sa grille d’évaluation pour vérifier les pratiques d’embauche et les conditions de travail dans les hôtels qataris. « La fédération française n’a pas donné suite », explique un responsable de l’OIT. A la différence de ses homologues danoises, belges, américaines et anglaises.                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : une délégation de la FFF dépêchée en urgence pour inspecter le palace des Bleus                   Du 18 au 20 octobre, un triumvirat fédéral s’est donc rendu sur place pour une visite d’inspection et s’entretenir avec les dirigeants des différents sous-traitants opérant sur le camp de base des champions du monde en titre. A sa tête, on trouvait la directrice générale, Florence Hardouin, accompagnée par son vice-président délégué, Philippe Diallo, mais aussi Erwan le Prévost, le directeur des relations institutionnelles et internationales.                Sur place, la délégation française a pu « s’assurer que les différentes entreprises intervenant sur le camp de base de l’équipe de France (…) respectaient bien les dernières réformes en matière de droit social et droit du travail au Qatar », peut-on lire dans un communiqué. La fédération promet aussi un contrôle hebdomadaire supplémentaire auprès de l’ensemble des prestataires.            Depuis sa désignation, le 2 décembre 2010, pour organiser la Coupe du monde, le Qatar est l’objet de nombreuses critiques d’ONG sur le respect des droits humains des travailleurs étrangers, originaires principalement d’Afrique et d’Asie. Doha dit avoir réformé ses lois avec l’abolition en grande partie du système de la « kafala » (nécessité d’obtenir un permis pour sortir du pays, autorisation requise pour changer d’employeur), l’instauration d’un salaire minimum mensuel d’environ 250 euros, de la durée maximale de travail de 60 heures hebdomadaires et d’un jour de repos obligatoire par semaine. Mais l’affaire du « coup de peinture » a montré que la réalité restait plus contrastée sur le terrain.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsEnquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaisePodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à « se concentrer sur le football », Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Alexandre Pedro (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/16/coupe-du-monde-2022-un-coup-de-peinture-et-une-premiere-polemique-pour-l-hotel-des-bleus_6150131_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: un \u00ab\u00a0coup de peinture\u00a0\u00bb et une premi\u00e8re pol\u00e9mique pour l\u2019h\u00f4tel des Bleus","dateCreated":"2022-11-16T12:30:04+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:30:04+01:00","dateModified":"2022-11-16T16:26:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"France 2 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, en octobre, les conditions de vie d\u00e9plorables des employ\u00e9s d\u2019un prestataire charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du camp de base de Didier Deschamps et ses hommes. Depuis, la FFF dit avoir envoy\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation sur place.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/408/0/4032/2016/1342/671/60/0/8ce20c3_1668525706834-000-32ll3nj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-5">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Didier Deschamps et ses joueurs doivent s’installer, mercredi, dans un cinq étoiles de Doha. Par le passé, l’équipe de France a connu des fortunes diverses avec ses hôtels. Certains ont même été pointés comme un élément d’explication d’un tournoi raté.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Football       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : le feuilleton des camps de base des Bleus      Didier Deschamps et ses joueurs doivent s’installer, mercredi, dans un cinq étoiles de Doha. Par le passé, l’équipe de France a connu des fortunes diverses avec ses hôtels. Certains ont même été pointés comme un élément d’explication d’un tournoi raté.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’hôtel Al-Messila, à Doha, en octobre 2022.  AFP               Les joueurs de l’équipe de France auront-ils une pensée pour les Italiens au moment de prendre leurs quartiers, mercredi, au Al-Messila Luxury Collection Resort & Spa de Doha ? Dans un premier temps, la Nazionale avait mis une option sur le lieu. C’était avant de trébucher en barrage. Sans faire de sentiment, la Fédération française de football (FFF) a sauté sur l’occasion.          Comme son nom l’indique, Al-Messila Luxury donne dans le haut de gamme avec ses 132 chambres, un jardin luxuriant de 13 000 mètres carrés et plusieurs piscines. « Le site me paraît merveilleux », lançait Noël Le Graët, début avril, au moment de visiter l’hôtel privatisé pour les Bleus pendant la durée de leur séjour au Qatar. Le président de la FFF était accompagné d’un Didier Deschamps satisfait également de l’état des lieux. « Comme il n’y aura pas d’hôtel relais la veille des matchs, on sera tout le temps ici, détaillait le sélectionneur pour le site de la fédération. Le fait d’avoir des espaces verts, de l’aération et un terrain tout proche, il y a beaucoup d’atouts. »                        Mais l’évaluation d’un camp de base répond aussi à des critères plus subjectifs. Philippe Tournon parle d’expérience, fort de cinq Coupes du monde comme chef de presse de l’équipe de France. « En 2002, on a fait une relecture de notre choix d’hôtel à partir de l’échec sportif et pas mal brodé à ce sujet. Ce n’était pas l’idéal, mais ce n’était pas non plus la raison de notre élimination. »          A l’époque, un panneau accueillait pourtant les champions du monde en titre à l’entrée du Sheraton Walkerhill de Séoul, avec ce message : « At the Sheraton, everyone is a winner. » Tout le monde est un vainqueur, donc, sauf des Français évacués de cette Coupe du monde dès le premier tour. Le peuple exige alors des coupables. On lui donne assez vite la tête de Roger Lemerre, sélectionneur égaré dans sa paranoïa, dont plus personne – à commencer par ses joueurs – ne comprend la langue. Insuffisant.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps emmène Olivier Giroud au Qatar, mais pas sa défense à trois                 De Séoul, on raconte des choses. La presse surtout. Dans le confort de leur cinq étoiles, les Bleus auraient vécu comme des patachons. Il est question de danseuses bulgares, d’un casino, d’une discothèque au sous-sol de l’établissement. La faillite morale est établie et la faute incombe à l’intendance, coupable d’avoir retenu ce lieu de débauche où l’on croise même des journalistes. N’en jetez plus.          Istra et ses ratons laveurs          La réalité ressemble moins à une tournée des Rolling Stones à en croire Henri Emile, l’adjoint de Roger Lemerre. « On n’était pas dans le même hôtel que les journalistes. Mais eux dormaient dans le bâtiment principal et nous à 300 mètres dans des appartements privés. Le seul problème, c’était que notre salle de restaurant était trop petite et qu’on devait manger dans l’hôtel. Après, les joueurs sont des adultes, on ne peut pas leur interdire de discuter ou de prendre un café. » Ou de saluer l’orchestre bulgare attitré de la boîte de nuit – et ses fameuses danseuses – dans l’ascenseur.        Il vous reste 56.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/16/coupe-du-monde-2022-le-feuilleton-des-camps-de-base-des-bleus_6150125_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le feuilleton des camps de base des Bleus","dateCreated":"2022-11-16T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Didier Deschamps et ses joueurs doivent s\u2019installer, mercredi, dans un cinq \u00e9toiles de Doha. Par le pass\u00e9, l\u2019\u00e9quipe de France a connu des fortunes diverses avec ses h\u00f4tels. Certains ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 point\u00e9s comme un \u00e9l\u00e9ment d\u2019explication d\u2019un tournoi rat\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/684/0/4032/2016/1342/671/60/0/729ce76_1668524970938-000-32ll3mk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-6">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ A la faveur des investissements consentis pour les Jeux olympiques et paralympiques, les communes de Saint-Denis et Saint-Ouen cherchent à se réapproprier un fleuve auquel elles tournaient le dos depuis des décennies.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : Paris et ses voisines à la reconquête de la Seine      A la faveur des investissements consentis pour les Jeux olympiques et paralympiques, les communes de Saint-Denis et Saint-Ouen cherchent à se réapproprier un fleuve auquel elles tournaient le dos depuis des décennies.          Par Emeline Cazi         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Saint-Denis, le 8 novembre 2022. L’implantation du village olympique en bord de Seine est l’occasion de reconnecter Saint-Ouen et Saint-Denis au fleuve. Un travail d’aménagement des berges (réduction des voies de circulation automobile, pistes cyclables) est en cours.  CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »               Les Jeux olympiques de Barcelone, dont on fête les 30 ans cette année, ont réconcilié la métropole catalane avec la mer. L’édition de 2024 doit, elle, sceller les retrouvailles de Paris et du Grand Paris avec la Seine. C’est du moins l’ambition affichée par les équipes organisatrices, les élus de la capitale et ceux de Seine-Saint-Denis, lesquels entendent retirer un maximum de bénéfices de l’événement pour leurs habitants.          Le concept de la cérémonie d’ouverture donne le ton. Pour la première fois, les athlètes ne défileront pas dans un stade, mais en pleine ville, en l’occurrence sur le fleuve, entre le pont d’Austerlitz et la tour Eiffel. Mais l’histoire de cette « reconquête » annoncée, qui prend toute sa dimension à l’heure où les villes cherchent par tous les moyens à rafraîchir leurs étés, a commencé à s’écrire au moment du choix du site du village olympique. Plaine Commune (Seine-Saint-Denis) cumulait un certain nombre d’atouts, « mais la présence de la Seine a emballé tout le monde », se souvient Patricia Pelloux, directrice adjointe de l’Atelier parisien d’urbanisme (APUR).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis                 Pour l’architecte Dominique Perrault, chargé de dessiner ce futur morceau de ville (6 000 habitants à terme, autant de salariés), c’était l’occasion de reconnecter Saint-Ouen et Saint-Denis à ce fleuve auquel elles tournaient le dos depuis des décennies. La présence des usines posées là au siècle dernier rendait tout accès aux berges impossible. Le mail Finot, l’artère principale, est conçu comme une promenade en pente douce qui mène à l’eau depuis le métro. L’allée de Seine, la parallèle au nord bordée de platanes, fait, elle, le lien avec le carrefour Pleyel.          « On revient à des fondamentaux de l’Ile-de-France : les châteaux des vallées de la Seine et de la Marne – Champs-sur-Marne, Saint-Germain, Saint-Cloud – ont tous un système de terrasses face au paysage », commente Henri Specht, directeur du projet pour la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo).                            Lire aussi   Paris-Le Havre. Et au milieu coule la Seine…                 Le temps de la compétition, les quais seront piétons. Après le départ des athlètes, ça ne sera pas encore ambiance guinguette comme à Paris ou à Lyon, où les voies ont été rendues aux promeneurs. La départementale sera toutefois réduite à deux voies et longée par une piste cyclable.          La Seine rendue à la baignade          Les élus de Plaine Commune plaident pour que ces aménagements se prolongent jusqu’à Clichy, au sud, et Epinay, au nord. Pas une mince affaire au vu du millefeuille administratif qu’est ce tracé. « On avait mis beaucoup de choses à l’eau (pontons, etc.). Plus personne ne les porte vraiment pour le moment, note Guillaume Hébert, cofondateur de la société de conseil Une fabrique de la ville. Mais l’installation de ducs-d’Albe pour les péniches rend possible l’amarrage pérenne de bars et de restaurants ».        Il vous reste 36.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/16/jo-2024-paris-et-ses-voisines-a-la-reconquete-de-la-seine_6150117_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: Paris et ses voisines \u00e0 la reconqu\u00eate de la Seine","dateCreated":"2022-11-16T11:15:07+01:00","datePublished":"2022-11-16T11:15:07+01:00","dateModified":"2022-11-16T15:15:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Le fil Good","Jeux olympiques de Paris 2024","Cities","Politique","\u00c9conomie","Sport"],"description":"A la faveur des investissements consentis pour les Jeux olympiques et paralympiques, les communes de Saint-Denis et Saint-Ouen cherchent \u00e0 se r\u00e9approprier un fleuve auquel elles tournaient le dos depuis des d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/328810c_1668592470377-hd-007-221108-8506807.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-7">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Sur le « Maxi-Edmond-de-Rothschild », le skippeur français de 48 ans a franchi en vainqueur, mercredi matin à la Guadeloupe, la ligne d’arrivée de la 12ᵉ édition de l’épreuve transatlantique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Route du rhum           Charles Caudrelier remporte la Route du rhum et bat le record de la course, la « victoire de la maturité » pour le skippeur français      Sur le « Maxi-Edmond-de-Rothschild », le skippeur français de 48 ans a franchi en vainqueur, mercredi matin à la Guadeloupe, la ligne d’arrivée de la 12ᵉ édition de l’épreuve transatlantique.          Par Jean-Louis Le Touzet         Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Charles Caudrelier sur « Maxi-Edmond-de-Rothschild », après avoir franchi la ligne d’arrivée de la Route du rhum, mercredi 16 novembre 2022 à Pointe-a-Pitre.  LOIC VENANCE / AFP               Charles Caudrelier a franchi en vainqueur, mercredi 16 novembre à 10 h 2, la ligne d’arrivée de la Route du rhum. Parti de Saint-Malo (Ille-et-Villaine) le 9 novembre, le skippeur français a rallié la Guadeloupe en 6 jours 19 heures et 47 minutes, battant le précédent record de la course, établi en 2018 par Francis Joyon (7 jours, 14 heures, 21 minutes).          « Je ne suis même pas fatigué, a expliqué Caudrelier quelques instants après l’arrivée. J’avais tellement la gnaque, tellement envie de gagner. Je rêve de cette course depuis que je suis gamin et, il y a trois ans, on m’a offert ce rêve-là. Nous avons fait une course parfaite, pas eu un seul souci. C’est un travail d’équipe. Notre équipe [Gitana], c’est une écurie de formule 1, et moi, je ne suis que le pilote. »          La vérité sur Caudrelier ? « C’est celle de la méritocratie du large : deux tours du monde par étapes en équipage, un comme équipier, l’autre comme skippeur, dans la course la plus relevée du monde [Volvo Ocean Race], une victoire en Figaro [2004], et deux victoires en double dans la Transat Jacques Vabre [2009 et 2013] », résume Christian Le Pape, l’ancien directeur du Pôle Finistère course au large de Port-la-Forêt, sorte d’école normale supérieure de la régate en haute mer, dans laquelle sont passées, depuis trente-deux ans, les grandes signatures hauturières, de Michel Desjoyeaux à François Gabart en passant par Franck Cammas, le mentor de Caudrelier.                           Lire aussi :  Route du rhum 2022 : « Maxi Edmond de Rothschild », un monstre des mers optimisé pour la performance                 En remportant cette 12e édition dans la catégorie Ultimes, Charles Caudrelier est devenu, en quelque sorte, un monument historique. Les historiens de la course au large viendront plus tard le visiter et lui demander de raconter sa course à travers des anecdotes. Pas sûr qu’il prenne plaisir à faire la visite guidée.          La victoire de Caudrelier, 48 ans, est aussi celle de la force de l’âge. « Ce parcours exceptionnel le propulse dans le cénacle des très grands marins. Bien sûr, il n’a pas la fulgurance de Gabart, ni sa précocité. C’est la victoire de la maturité », poursuit Le Pape, qui a eu les deux skippeurs au « pensionnat » du large.          « Un homme bien élevé »          Si vous souhaitez aborder Caudrelier, il faut y aller de front, comme si vous vouliez le heurter. Sinon il passe tout droit. La discussion avec lui ressemble toujours un peu à un match de boxe dans lequel il attend les idées et les raisons de son interlocuteur. Il guette les signaux, ou une faille, le laisse venir et frappe. Au sujet de la guerre intestine architecturale qui oppose durement la classe des Ultimes à François Gabart, soupçonné de n’avoir pas respecté la règle, il lance, quelques jours avant le départ, plein d’une rage contenue : « Vous me parlez de schisme, mais vous [les journalistes] l’avez sanctifié [Gabart] pour en faire une sorte de nouveau martyr, une sorte de saint François transpercé de flèches. » Comprendre : maintenant, débrouillez-vous avec votre sainte relique du large et votre encensoir.        Il vous reste 62.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/16/route-du-rhum-2022-charles-caudrelier-remporte-l-epreuve-en-battant-le-record-la-victoire-de-la-maturite-pour-le-skippeur-francais_6150091_3242.html"},"headline":"Charles Caudrelier remporte la Route du rhum et bat le\u00a0record de la course, la\u00a0\u00ab\u00a0victoire de\u00a0la\u00a0maturit\u00e9\u00a0\u00bb pour le\u00a0skippeur fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-16T10:06:57+01:00","datePublished":"2022-11-16T10:06:57+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:16:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Route du rhum","Voile","Sport","Le fil Good"],"description":"Sur le \u00ab\u00a0Maxi-Edmond-de-Rothschild\u00a0\u00bb, le skippeur fran\u00e7ais de 48\u00a0ans a franchi en vainqueur, mercredi matin \u00e0 la Guadeloupe, la ligne d\u2019arriv\u00e9e de la 12\u1d49\u00a0\u00e9dition de\u00a0l\u2019\u00e9preuve transatlantique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Le Touzet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/451/0/5412/2706/1342/671/60/0/52becf5_5747112-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-8">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ L’attaquant de l’Eintracht Francfort pallie un nouveau forfait à quelques jours du début de la Coupe du monde, dimanche 20 novembre au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Randal Kolo Muani remplace Christopher Nkunku, blessé, au sein de l’équipe de France      L’attaquant de l’Eintracht Francfort pallie un nouveau forfait à quelques jours du début de la Coupe du monde, dimanche 20 novembre au Qatar.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Randal Kolo Muani, avec son club de l’Eintracht Francfort, le 13 novembre 2022.  DANIEL ROLAND / AFP                 Il ne l’attendait probablement plus. Randal Kolo Muani a été appelé en équipe de France par Didier Deschamps, mercredi 16 novembre, à quatre jours du début de la Coupe du monde au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre).            L’attaquant remplace Christopher Nkunku, qui a dû déclarer forfait, hier, après que des examens ont révélé une entorse au genou gauche. Quelques heures plus tôt, le joueur de Leipzig avait quitté le terrain d’entraînement en boitant.                 Randal Kolo Muani ne fera cependant pas le voyage avec les Bleus, qui doivent quitter la France aujourd’hui. Il rejoindra ses coéquipiers au Qatar, demain matin, depuis le Japon, où il se trouve actuellement en stage en compagnie de son club, l’Eintracht Francfort.            Randal Kolo Muani, 23 ans, a été formé et s’est révélé à Nantes, avant d’être transféré en Allemagne, cet été. Auteur d’un superbe début de saison (8 buts et 10 passes décisives en 23 matchs), son nom circulait parmi les potentielles surprises de la liste de Didier Deschamps au sein de l’attaque française. Il compte deux sélections en équipe de France, contre l’Autriche (victoire 2-0) et contre le Danemark (défaite 2-0), lors de la dernière fenêtre internationale.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Axel Disasi, un joueur hors cadre au sein de l’équipe de France                   C’est le troisième joueur à intégrer le groupe français depuis l’annonce de la liste du sélectionneur, mercredi dernier. Marcus Thuram avait été appelé lundi, tandis qu’Axel Disasi a remplacé Presnel Kimpembe, dont le forfait s’est ajouté à ceux de Paul Pogba et N’Golo Kanté, notamment.                Champions du monde en titre, les Bleus doivent entrer dans la compétition, mardi, avec un premier match contre l’Australie. Ils affronteront ensuite le Danemark et la Tunisie.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/16/coupe-du-monde-2022-randal-kolo-muani-remplace-christopher-nkunku-blesse-au-sein-de-l-equipe-de-france_6150079_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Randal Kolo Muani remplace Christopher Nkunku, bless\u00e9, au\u00a0sein de\u00a0l\u2019\u00e9quipe de\u00a0France","dateCreated":"2022-11-16T09:31:13+01:00","datePublished":"2022-11-16T09:31:13+01:00","dateModified":"2022-11-16T09:42:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019attaquant de l\u2019Eintracht Francfort\u00a0pallie un nouveau forfait \u00e0 quelques jours du d\u00e9but de la Coupe du monde, dimanche\u00a020\u00a0novembre au Qatar.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/51/1129/1900/950/1342/671/60/0/900d065_5724040-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-9">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Les joueurs de l’équipe de France se sont engagés par écrit à financer des ONG œuvrant « pour la protection des droits humains » par la voie du fonds de dotation Génération 2018.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                              Société       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : frileux sur les questions extrasportives, les Bleus promettent de financer des ONG      Les joueurs de l’équipe de France se sont engagés par écrit à financer des ONG œuvrant « pour la protection des droits humains » par la voie du fonds de dotation Génération 2018.          Par Florian Lefèvre (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le capitaine de l’équipe de France, Hugo Lloris, lors de la conférence de presse du 15 novembre 2022 à Clairefontaine, dans les Yvelines.  BERTRAND GUAY / AFP                 L’initiative suffira-t-elle à ne pas s’empêtrer dans les controverses liées à l’organisation du Mondial au Qatar (qui aura lieu du 20 novembre au 18 décembre) ? A une semaine de leur entrée en lice dans la compétition, les joueurs de l’équipe de France ont annoncé, mardi 15 novembre, dans une lettre collective publiée sur les réseaux sociaux, leur intention d’apporter un soutien financier à des organisations non gouvernementales (ONG) œuvrant « pour la protection des droits humains ».            S’affirmant « sensibles » aux « alertes des ONG et associations », les Bleus entendent « rappeler [leur] attachement au respect des droits humains et [leur] refus de toute forme de discrimination ». Le soutien financier promis par les Bleus passera par un fonds de dotation baptisé « Génération 2018 » (créé en 2021 par les champions du monde 2018) et « destiné à financer des actions à impact social » qui leur « tiennent à cœur ».                 Jusqu’ici, les joueurs de l’équipe de France avaient pris soin d’éviter de commenter les problématiques sociales, écologiques ou politiques liées à la Coupe du monde au Qatar. En mai, Amnesty International leur avait lancé un appel à s’engager pour les conditions de vie des travailleurs au Qatar et à dénoncer les milliers d’ouvriers morts sur les chantiers.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : pourquoi il est très difficile d’estimer le nombre de morts liés aux chantiers de la Coupe du monde                   « Je n’ai pas envie de rentrer dans un débat médiatique »            Interrogé à ce sujet en conférence de presse le 19 mai, Didier Deschamps avait éludé la question : « Je n’ai pas envie de rentrer dans un débat médiatique. » La position frileuse du sélectionneur tricolore s’inscrit dans la lignée de celle de son employeur : la Fédération française de football (FFF).            En octobre, son président, Noël Le Graët, n’avait pas l’air de s’alarmer face à un journaliste de l’émission « Complément d’enquête », de France 2, l’informant, vidéo à l’appui, sur les conditions de vie exécrables des salariés de l’hôtel qui recevra les Bleus à Doha. « C’est juste un coup de peinture ! », avait-il réagi devant des images d’une cuisine insalubre. Le lendemain de la diffusion du magazine, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, avait jugé cette réaction « choquante » et « hors-sol ».                Entre-temps, plusieurs capitaines de sélections européennes, dont la France, avaient porté, en septembre, un brassard arc-en-ciel contre l’homophobie. En l’absence d’Hugo Lloris, forfait, c’est le vice-capitaine des Bleus, Raphaël Varane, qui l’avait porté.            L’Australie et le Danemark font entendre leur voix            L’initiative doit être prolongée durant le Mondial au Qatar, un pays où l’homosexualité est criminalisée. Le président de la FFF n’y est pas favorable. Qu’en pense Hugo Lloris ?  « J’ai mon opinion personnelle et ça rejoint un peu celle du président », a-t-il déclaré ce lundi devant les médias, justifiant cette position par le fait qu’il comptait « montrer du respect » au pays hôte. « Lorsqu’on accueille des étrangers en France, on a souvent l’envie qu’ils se prêtent à nos règles et respectent notre culture », a-t-il fourni comme explication.            Une justification qui déçoit mais ne surprend pas complètement Yoann Lemaire, figure de la lutte contre l’homophobie dans le football en France. Avec son association Foot Ensemble, en partenariat avec la FFF, celui-ci s’est rendu à un rassemblement de l’équipe de France en vue de tourner un clip avec des joueurs des Bleus. « Or, très peu de joueurs souhaitaient s’exprimer et Lloris avait déjà des positions surréalistes, sans réflexion poussée. Ce clip a donc été mis sous le tapis ! », dénonce-t-il dans une interview au quotidien L’Union.                Plusieurs nations qualifiées ont pris position sur ces sujets extrasportifs, dont les deux prochains adversaires des Bleus, l’Australie et le Danemark. Il y a quelques semaines, la sélection australienne a publié une vidéo où une quinzaine de joueurs s’élevaient contre les violations des droits au Qatar.            A message from the Socceroos. https://t.co/Sd2R6ej8kK— Socceroos (@Socceroos)              La sélection danoise avait, de son côté, envisagé de s’entraîner au Qatar avec des maillots floqués d’un message pour défendre les droits humains, avant de voir sa requête rejetée par la FIFA, organisatrice de l’événement. Sur le maillot officiel danois, l’équipementier national Hummel a choisi d’estomper ses logos, en signe de « protestation » contre l’organisation du Mondial au Qatar, notamment en raison des conditions de travail des migrants.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsEnquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaisePodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à « se concentrer sur le football », Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Florian Lefèvre (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/16/coupe-du-monde-2022-frileux-sur-les-questions-extrasportives-les-bleus-promettent-de-financer-des-ong_6150071_3224.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: frileux sur les questions extrasportives, les Bleus promettent de financer des ONG","dateCreated":"2022-11-16T09:14:18+01:00","datePublished":"2022-11-16T09:14:18+01:00","dateModified":"2022-11-16T10:40:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les joueurs de l\u2019\u00e9quipe de France se sont engag\u00e9s par \u00e9crit \u00e0 financer des ONG \u0153uvrant \u00ab\u00a0pour la protection des droits humains\u00a0\u00bb par la voie du fonds de dotation G\u00e9n\u00e9ration 2018.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/448/0/5374/2687/1342/671/60/0/eb64813_5740362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-10">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ En dominant l’Allemagne (29-21) mardi soir, l’équipe de France est assurée de terminer première de son groupe, et s’offre le luxe de laisser ses cadres se reposer pour le dernier match avant la demi-finale, mercredi contre l’Espagne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Handball           Euro de handball féminin : les Bleues rejoignent (déjà) les demi-finales      En dominant l’Allemagne (29-21) mardi soir, l’équipe de France est assurée de terminer première de son groupe, et s’offre le luxe de laisser ses cadres se reposer pour le dernier match avant la demi-finale, mercredi contre l’Espagne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h37, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Française Pauletta Foppa plonge pour marquer face à l’Allemagne, à Skopje, le 15 novembre 2022.  ROBERT ATANASOVSKI / AFP                 Une démonstration et une qualification pour les demi-finales. L’équipe de France féminine a déroulé une partition parfaite face à l’Allemagne (29-21), mardi 15 novembre à Skopje (Macédoine), afin d’obtenir sa place dans le dernier carré de l’Euro 2022.            « On est là où on voulait être, fatigués mais en bon état », savoure satisfait le sélectionneur, Olivier Krumbholz.                 Les Bleues, toujours invaincues dans ce championnat d’Europe, ont assuré au passage la première place de leur groupe, qui leur offre, en théorie, un adversaire plus abordable en demi-finales vendredi à Ljubljana (Slovénie).            La bande d’Estelle Nze Minko a donc rempli son objectif initial affiché. Surtout, elle a une nouvelle fois confirmé le statut de l’équipe de France, solidement installée parmi les toutes meilleures nations du monde avec cette quatrième participation de suite au dernier carré d’un Euro.            Jamais menées dans le tournoi            Un chiffre résume l’emprise des Bleues sur ce tournoi : zéro. En cinq matchs et autant de victoires, les championnes olympiques n’ont toujours pas été menées, même pas 1-0 !                « Je n’ai pas beaucoup de souvenirs qu’on ait dominé comme ça les compétitions, avance la capitaine. Le scénario, c’est qu’on galérait souvent en début de compétition et on arrivait souvent à aller au bout quand même. Il n’y a pas de scénario idéal, mais ça fait du bien. »                             Lire aussi :  Euro de handball : Estelle Nze Minko à la barre du bateau bleu                   En neuf tournois internationaux depuis les Jeux olympiques de 2016, elles ne sont passées à côté des demi-finales qu’une seule fois, lors de l’accident du Mondial 2019, à Kumamoto.            Comme les Monténégrines dimanche – qui ont décroché mardi l’autre ticket du groupe 2 pour le dernier carré – les Allemandes n’ont tenu le choc qu’une vingtaine de minutes avec un score serré de 7-6. Le temps que la défense française resserre les rangs. Entre-temps, la gardienne Cléopâtre Darleux (10 arrêts, 36 % au total) avait écœuré les tireuses de la Nationalmannschaft, qui jouait sa survie dans le tournoi.            « Luxe » et « repos »            Avant de s’envoler jeudi matin pour la capitale slovène, hôte des demies puis de la finale, dimanche, les championnes olympiques françaises ont un dernier rendez-vous sans pression à Skopje mercredi soir contre l’Espagne. « C’est un luxe de se dire qu’on est en demi-finales alors qu’il reste un match sans aucun enjeu pour nous », apprécie Laura Flippes (2 buts).                « On va mettre au repos les joueuses les plus sollicitées, prévient Olivier Krumbholz. Et faire jouer celles qui sont sur le banc et qui jouent peu. »                           Les Françaises célèbrent leur qualification pour les demi-finales après leur victoire aux dépens de l’Allemagne, le 15 novembre 2022 à Skopje.  ROBERT ATANASOVSKI / AFP                 Les leaders, comme la capitaine Estelle Nze Minko (2 buts mardi), n’auront pas à tirer sur leur organisme dans une deuxième rencontre en vingt-quatre heures seulement. Ce match est même l’occasion d’offrir de premières minutes dans un grand tournoi international à la troisième gardienne, Camille Depuiset, et à la jeune demi-centre Léna Grandveau (19 ans).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mondial de handball : Cléopâtre Darleux, le verrou bleu                   Cette ultime journée du tour principal doit désigner leurs rivales pour une place en finale. Ce ne sera pas la Norvège, déjà qualifiée, si la bande de Stine Oftedal, tombeuse des Bleues en finale de l’Euro 2020 et du Mondial 2021, reste invaincue dans son groupe. La Suède, le Danemark et la Slovénie sont les autres nations en position de se qualifier dans ce groupe et donc de rencontrer les Bleues.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/16/euro-de-hand-feminin-les-bleus-rejoignent-deja-les-demi-finales_6150059_3242.html"},"headline":"Euro de handball f\u00e9minin\u00a0: les Bleues rejoignent (d\u00e9j\u00e0) les demi-finales","dateCreated":"2022-11-16T06:37:01+01:00","datePublished":"2022-11-16T06:37:01+01:00","dateModified":"2022-11-16T08:51:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Handball","Sport"],"description":"En dominant l\u2019Allemagne (29-21) mardi soir, l\u2019\u00e9quipe de France est assur\u00e9e de terminer premi\u00e8re de son groupe, et s\u2019offre le luxe de laisser ses cadres se reposer pour le dernier match avant la demi-finale, mercredi contre l\u2019Espagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/518/0/5160/2580/1342/671/60/0/8a0f660_5742441-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-11">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Village des athlètes, centre des médias, rénovation d’équipements publics… Il faudra quelques années pour évaluer les retombées des Jeux olympiques sur le département.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »                        Sport       Jeux olympiques de Paris 2024         Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis   Par Emeline Cazi   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h08     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteVillage des athlètes, centre des médias, rénovation d’équipements publics… Il faudra quelques années pour évaluer les retombées des Jeux olympiques sur le département.                Ce n’est pas tous les jours qu’un nouveau pont est posé sur la Seine. L’heure a beau être tardive, ce 28 octobre, le périmètre bouclé, plusieurs curieux sont venus regarder cette charpente de 1 500 tonnes d’acier, 120 mètres de long, se hisser à la perpendiculaire du fleuve, entre l’Ile-Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) et Saint-Denis. Un petit groupe d’officiels, d’architectes et d’ingénieurs, tous en orange fluo, assiste au même spectacle. Il y a là le préfet, le sous-préfet, le président du département, des élus. Pas de grand cérémonial. Leur empressement presque enfantin à descendre voir l’ouvrage de plus près vaut tous les discours.                    







<article-nb="2022/11/16/19-12">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ L’actuel meilleur buteur du championnat allemand, qui n’est pas un titulaire habituel des Bleus, s’est fait une entorse au genou mardi à l’entraînement, à la veille du départ pour le Qatar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’attaquant français Christopher Nkunku déclare forfait      L’actuel meilleur buteur du championnat allemand, qui n’est pas un titulaire habituel des Bleus, s’est fait une entorse au genou mardi à l’entraînement, à la veille du départ pour le Qatar.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h03, mis à jour à 07h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant français Christopher Nkunku (à droite) grimace après avoir été touché au genou lors de l’entraînement de l’équipe de France à Clairefontaine, le 15 novembre 2022. A cinq jours du premier match des Bleus, le joueur de Leipzig est forfait.  BERTRAND GUAY / AFP                 Un anniversaire parmi les Bleus lundi, une blessure le lendemain. Le destin est cruel pour l’attaquant Christopher Nkunku, qui a dû, mardi 15 novembre, déclarer forfait pour la Coupe du monde de football à la veille du départ de l’équipe de France pour le Qatar.            Le joueur de Leipzig, actuel meilleur buteur de Bundesliga, souffre d’une « entorse » au genou gauche, a annoncé la Fédération française de football (FFF), après un contact avec Eduardo Camavinga, lors de l’opposition sur terrain réduit qui a clôturé, au centre d’entraînement de Clairefontaine (Yvelines), le dernier entraînement avant le départ mercredi matin pour Doha.                 Christopher Nkunku, qui venait de célébrer ses 25 ans, a quitté ses partenaires en grimaçant et en se tenant le genou gauche. Et le bilan médical n’a pas tardé : « Les examens radiologiques passés dans la soirée ont malheureusement révélé qu’il s’agissait d’une entorse », explique la FFF.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attribution du Mondial au Qatar : Nicolas Sarkozy, Michel Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française                   En attente d’un retour de la FIFA pour convoquer un nouveau joueur            Le nom de son remplaçant n’a pas été communiqué pour le moment, la FFF étant en attente d’un retour de la FIFA, qui doit l’autoriser à effectuer un changement dans la liste des 26 Bleus après avoir vérifié le statut médical du joueur. En cas de blessure sérieuse, le règlement permet, en effet, d’opérer un changement dans cette liste, soumise depuis lundi.            Même s’il ne postulait pas, a priori, pour une place de titulaire, l’ancien Parisien, sacré meilleur joueur du championnat d’Allemagne la saison dernière, apparaissait comme un remplaçant de luxe en équipe de France, malgré ses huit sélections, toutes connues en 2022.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps emmène Olivier Giroud au Qatar, mais pas sa défense à trois                   Lundi, un attaquant supplémentaire, Marcus Thuram – le fils de Lilian Thuram –, âgé de 25 ans, avait déjà été appelé pour rejoindre dans la ligne offensive Karim Benzema, Kylian Mbappé, Kingsley Coman, Ousmane Dembélé, Olivier Giroud, Antoine Griezmann et le désormais malheureux Christopher Nkunku, qu’il talonne au classement des buteurs en Bundesliga.                L’hécatombe se poursuit donc chez les champions du monde en titre. Le gardien numéro deux Mike Maignan avait déjà dû jeter l’éponge, touché à un mollet, comme le duo complice du milieu de terrain de 2018, composé de Paul Pogba et N’Golo Kanté. Lundi, c’est Presnel Kimpembe, touché au tendon d’Achille, qui a dit adieu au Mondial au Qatar. C’est le défenseur central de l’AS Monaco Axel Disasi qui a été appelé en dernière minute pour pallier ce forfait alors qu’il n’avait jamais été convoqué avant par Didier Deschamps.            Toujours pas de séance complète pour Benzema ni Varane            De retour de blessure, Karim Benzema n’a, de son côté, toujours pas effectué de séance complète à Clairefontaine. Le récent Ballon d’or a pris part à l’échauffement, mardi soir, avec Kylian Mbappé à ses côtés, mais l’attaquant du Real Madrid, de retour de blessure, a ensuite quitté ses partenaires pour poursuivre un travail adapté en compagnie du préparateur physique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Karim Benzema, itinéraire d’un Ballon d’or                   Blessé à une cuisse le 22 octobre, le défenseur Raphaël Varane poursuit, lui, son programme de reprise en respectant les délais de passage attendus. L’encadrement se montre confiant quant à sa participation au premier match du Mondial contre l’Australie, mardi 22 novembre à Doha.                Après avoir disposé de vingt-sept jours de préparation au Mondial 2014, puis vingt-quatre en 2018 et vingt au dernier Euro, en juin 2021, les Bleus n’ont que huit jours, cette fois, entre le début de leur rassemblement, lundi, et leur entrée en lice au Qatar.            « Une semaine, ce n’est pas une préparation », a admis Didier Deschamps lundi, rejoint par son adjoint Guy Stéphan. « Les joueurs, ils ont tous, ou presque, joué pendant le week-end. Le mercredi, on leur fait faire six ou sept heures d’avion, et le 17 [jeudi], on est déjà à J − 5. Cela va aller très, très vite », décrivait ce dernier, récemment, à l’Agence France-Presse.            Toutes les nations qualifiées, ou presque, sont dans une situation similaire, même si certaines ne commenceront leur tournoi que le 23 ou le 24 novembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Griezmann, remplaçant économique en club et cadre en difficulté avec les Bleus                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/16/coupe-du-monde-2022-l-attaquant-francais-christopher-nkunku-declare-forfait_6150033_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019attaquant fran\u00e7ais Christopher Nkunku d\u00e9clare forfait","dateCreated":"2022-11-16T02:03:50+01:00","datePublished":"2022-11-16T02:03:50+01:00","dateModified":"2022-11-16T07:22:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019actuel meilleur buteur du championnat allemand, qui n\u2019est pas un titulaire habituel des Bleus, s\u2019est fait une entorse au genou mardi \u00e0 l\u2019entra\u00eenement, \u00e0 la veille du d\u00e9part pour le Qatar.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/115/0/3300/1650/1342/671/60/0/1aeacdf_5743260-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-13">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le défenseur central de l’AS Monaco a été appelé en dernière minute par Didier Deschamps pour pallier le forfait de Presnel Kimpembe. Durant sa jeunesse, il n’est pas passé par la voie classique du centre de formation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Axel Disasi, un joueur hors cadre au sein de l’équipe de France      Le défenseur central de l’AS Monaco a été appelé en dernière minute par Didier Deschamps pour pallier le forfait de Presnel Kimpembe. Durant sa jeunesse, il n’est pas passé par la voie classique du centre de formation.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 16h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Axel Disasi lors d’un entraînement à Clairefontaine-en-Yvelines, le 14 novembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 L’un était attendu à la Coupe du monde, l’autre avait prévu de regarder l’événement devant la télévision, et pourtant… A la 58e minute du match de Ligue 1 entre l’AS Monaco et l’Olympique de Marseille, dimanche 13 novembre, au stade Louis-II, le Marocain Amine Harit s’est écroulé de douleur au moment d’un choc genou contre genou avec le Français Axel Disasi.            Verdict pour le milieu offensif de l’OM : une entorse des ligaments croisés du genou gauche, synonyme de forfait pour le Qatar. « Si on doit se faire mal au dernier match, c’est le destin », avait dit ironiquement Amine Harit avant cette dernière rencontre précédant le grand rendez-vous international, où il devait jouer un rôle principal avec les Lions de l’Atlas.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Marcus Thuram invité de dernière minute dans la liste de Didier Deschamps                   A l’inverse, le lendemain du match – remporté 3-2 par l’OM –, Axel Disasi a eu, lui, la bonne surprise d’apprendre sa convocation en équipe de France. Le défenseur central de l’AS Monaco a été convoqué en dernière minute chez les Bleus en remplacement de Presnel Kimpembe, forfait sur blessure.            Pas encore de sélection en équipe de France            Jusqu’à aujourd’hui, le joueur du club de la Principauté n’avait encore jamais été sélectionné en équipe de France A ou chez les espoirs – il compte seulement trois capes avec la sélection des moins de 20 ans lors de la saison 2017-2018. A 24 ans, il figurera parmi les Tricolores qui tenteront de défendre leur titre de champions du monde au Qatar, en compagnie de son coéquipier en club, le milieu de terrain Youssouf Fofana (23 ans).                 Il y a quelques années, une telle ascension paraissait impensable. Le natif de Gonesse (Val-d’Oise) n’a jamais emprunté la voie royale du centre de formation d’un club professionnel. A 17 ans, il intègre le club du Paris FC en sport études, puis tout s’enchaîne : surclassé chez les moins de 19 ans, le Francilien décroche du temps de jeu lors d’une poignée de matchs et marque un but avec l’équipe première en Ligue 2.            « Tout est allé très vite. Je pense qu’il ne s’y attendait pas… nous non plus d’ailleurs. Toutes les planètes se sont alignées », déclare Mathieu Lacan, l’un de ses formateurs. A l’époque, le centre de formation du deuxième club parisien ne dispose pas encore de l’agrément de la Fédération française de football, contrairement au Stade de Reims, où Axel Disasi s’engage à l’intersaison 2016.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps emmène Olivier Giroud au Qatar, mais pas sa défense à trois                   Alors que l’équipe champenoise se hisse en Ligue 1 deux ans plus tard, le défenseur central se trouve barré par la concurrence. Il s’entraîne la semaine avec les pros, mais redescend le week-end en équipe réserve. Malgré des qualités certaines, il doit gommer une tendance à perdre trop souvent sa concentration. « Quand on est défenseur central et qu’on se déconnecte du jeu, ça ne pardonne pas », note son entraîneur en réserve Franck Chalençon.            Il aime le cinéma et joue du piano            C’est à cette époque que le grand gaillard d’un mètre 90 évacue sa frustration dans la pratique du piano. « J’aimais la sonorité et il ne fallait pas que je pense au foot chez moi car ça m’énervait », confiait-il dans une interview à L’Equipe il y a quelques semaines. Dans la cité champenoise, il fréquente aussi les salles obscures. « J’ai déjà fait trois séances d’affilée tout seul, après une défaite à 13 heures », poursuit le cinéphile qui va finir par crever l’écran en Ligue 1.                Lors de sa quatrième saison rémoise, Axel Disasi saisit sa chance et franchit un cap mentalement. Franck Chalençon l’a constaté : « Avant qu’il parte à Monaco, il est revenu s’entraîner un mois dans mon groupe [en équipe réserve]. Dans l’approche de son métier, dans la communication avec ses coéquipiers, j’ai vu un garçon transformé », souligne son formateur. A l’été 2020, direction l’AS Monaco. Dès son arrivée, l’entraîneur Niko Kovac perçoit sa maturité. A tel point que le joueur est nommé vice-capitaine de l’équipe, à l’âge de 22 ans.            Et si le coach croate est licencié au cours de la saison suivante, Axel Disasi conserve son statut de titulaire indéboulonnable sous la conduite du Belge Philippe Clement. « Ce n’est pas dans sa nature de parler devant le groupe au quotidien. C’est un leader par l’exemple », explique le technicien joint par Le Monde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial 2022 au Qatar : l’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du monde                   A l’issue de la saison dernière, l’AS Monaco termine à la troisième place de la Ligue 1. Et puis, sans aucune sélection annonciatrice en équipe de France, cette convocation pour la Coupe du monde a surgi. Huit jours avant le premier match des Bleus au Qatar, face à l’Australie.                « Une grosse surprise » pour l’intéressé, mais pas pour son entraîneur en club. « Cette saison, c’est notre défenseur le plus régulier, affirme Philippe Clement. Il a beaucoup progressé ces derniers mois dans l’utilisation du ballon. Il est plus serein. » A la charge désormais du joueur pianiste de se mettre au diapason de la plus grande compétition internationale.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/15/coupe-du-monde-2022-axel-disasi-un-joueur-hors-cadre-au-sein-de-l-equipe-de-france_6149992_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Axel Disasi, un joueur hors cadre au sein de l\u2019\u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-11-15T16:26:30+01:00","datePublished":"2022-11-15T16:26:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le d\u00e9fenseur central de l\u2019AS Monaco a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en derni\u00e8re minute par Didier Deschamps pour pallier le forfait de Presnel Kimpembe. Durant sa jeunesse, il n\u2019est pas pass\u00e9 par la voie classique du centre de formation.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/179/0/4625/2312/1342/671/60/0/d1139c4_1668502712012-322368.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-14">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le soutien promis par les joueurs de l’équipe de France passera par Génération 2018, un fonds de dotation « destiné à financer des actions à impact social ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Coupe du monde 2022 au Qatar : les Bleus promettent de financer des ONG de défense des droits humains      Le soutien promis par les joueurs de l’équipe de France passera par Génération 2018, un fonds de dotation « destiné à financer des actions à impact social ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h56, mis à jour hier à 17h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ils ne porteront pas de « brassard LGBT », mais les joueurs de l’équipe de France de football ont rappelé, mardi 15 novembre, leur « refus de toute forme de discrimination », avant la Coupe du monde 2022, qui commence dimanche au Qatar. Ils ont annoncé leur intention d’apporter un soutien financier à des organisations non gouvernementales (ONG) œuvrant « pour la protection des droits humains ».            Dans une « lettre collective » publiée sur les réseaux sociaux, les champions du monde en titre reconnaissent que l’événement aura lieu dans « un contexte troublé ».  « Chacun de nous doit prendre sa part » de responsabilité, expliquent-ils, rejoignant d’autres nations qualifiées qui s’étaient déjà exprimées sur le sujet, comme l’Australie ou le Danemark.            Les Bleus étaient jusqu’ici restés assez discrets à propos des droits humains, un sujet qui a cristallisé les critiques d’ONG. « Notre passion ne doit pas être la cause du malheur de certains », insistent-ils, en se disant « sensibles » aux « alertes des ONG et associations ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial 2022 au Qatar : l’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du monde                   « Se concentrer sur le football »            Le soutien financier promis par les joueurs de l’équipe de France passera par Génération 2018, un fonds de dotation créé ces derniers mois par les champions du monde et « destiné à financer des actions à impact social » qui leur tiennent à cœur. Plusieurs capitaines de sélections européennes, dont la France, ont porté en septembre un brassard arc-en-ciel en faveur de l’inclusion et contre les discriminations. L’initiative devait être prolongée durant le Mondial 2022 au Qatar, où l’homosexualité est illégale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attribution du Mondial au Qatar : Nicolas Sarkozy, Michel Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française                   Il avait été envisagé que le capitaine de l’équipe de France, Hugo Lloris, le porte, mais le président de la Fédération française de football, Noël Le Graët, a fait savoir qu’il n’y était pas favorable. Hugo Lloris a lui-même expliqué, lundi, qu’il comptait « montrer du respect » au pays hôte. « Lorsqu’on accueille des étrangers [en France], on a souvent l’envie qu’ils se prêtent à nos règles et respectent notre culture. J’en ferai de même lorsque j’irai au Qatar. Je peux être d’accord ou pas d’accord avec leurs idées, mais je dois montrer du respect par rapport à cela », a-t-il déclaré lors d’une conférence de presse, ce qui a suscité de vives réactions.                 Plusieurs nations qualifiées ont pris position sur ces sujets ces derniers jours. L’Australie a ainsi publié une vidéo où une quinzaine de joueurs s’élevaient contre les atteintes aux droits humains commises au Qatar. La sélection danoise avait de son côté envisagé de s’entraîner au Qatar avec des maillots portant un message pour le respect des droits fondamentaux, avant de voir sa requête rejetée par la Fédération internationale de football association (FIFA), organisatrice de l’événement. Dans une lettre, elle a exhorté ces derniers jours les équipes qualifiées à « se concentrer sur le football » et à ne pas tomber « dans chaque bataille idéologique ou politique ».                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/15/qatar-les-bleus-promettent-de-financer-des-ong-de-defense-des-droits-humains_6149984_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022 au Qatar\u00a0: les Bleus promettent de financer des ONG de d\u00e9fense des droits humains","dateCreated":"2022-11-15T15:56:10+01:00","datePublished":"2022-11-15T15:56:10+01:00","dateModified":"2022-11-15T17:04:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le soutien promis par les joueurs de l\u2019\u00e9quipe de France passera par G\u00e9n\u00e9ration 2018, un fonds de dotation \u00ab\u00a0destin\u00e9 \u00e0 financer des actions \u00e0 impact social\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/4d98395_5732638-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-15">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La dépense publique pour les JO se chiffre actuellement à 2,1 milliards d’euros. C’est avant la rallonge à consentir en raison de l’inflation et avant intégration du coût des mesures de sécurité, liées notamment aux cérémonies d’ouverture.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO de Paris 2024 : comment se décompose la facture pour les finances publiques      La dépense publique pour les JO se chiffre actuellement à 2,1 milliards d’euros. C’est avant la rallonge à consentir en raison de l’inflation et avant intégration du coût des mesures de sécurité, liées notamment aux cérémonies d’ouverture.          Par Philippe Le Coeur         Publié hier à 15h35, mis à jour hier à 19h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans un contexte économique tendu, avec une inflation qui rogne le pouvoir d’achat des Français et des collectivités territoriales, mises à mal par la hausse des prix de l’énergie, la question des financements publics destinés aux Jeux olympiques (JO) et paralympiques (JOP) de 2024 est un sujet sensible. Il l’est d’autant plus que comprendre la nature et l’ampleur de ces financements n’est pas simple. Le discours officiel tend, par ailleurs, à donner une vue qui n’englobe pas la totalité de ces engagements.            « C’est vrai, nous devons améliorer la lisibilité des financements », a déclaré la ministre des sports et des JO et JOP, Amélie Oudéa-Castéra, lors d’une audition à l’Assemblée nationale, le 25 octobre. Elle répondait au député Maxime Minot (Les républicains, LR), qui faisait valoir que la réactualisation, afin de tenir compte de l’inflation, des budgets du Comité d’organisation des Jeux (Cojop) et de la Solideo, la société chargée de la livraison des chantiers, s’annonçait « opaque aux yeux des Français ». « Nous devons faire preuve de pédagogie pour que les Français nous suivent », avait-il ajouté.            Deux structures, deux niveaux d’engagement public différents            La structure mise en place pour ces Jeux, avec deux acteurs, le Cojop et la Solideo, peut être une première source de difficulté pour comprendre où et comment interviennent l’Etat et les collectivités territoriales.                 Pour le Cojop, chargé de planifier et organiser la tenue des différentes compétitions, les financements sont à 97,5 % privés et à 2,5 % publics. A ce stade, sur un budget de 3,98 milliards d’euros, la subvention publique s’élève à 100 millions d’euros (80 pour l’Etat, 10 pour la Région Ile-de-France et 10 pour la Ville de Paris).            Chargée de la construction et de la rénovation des futures infrastructures olympiques, la Solideo, pour sa part, dispose, à ce stade, d’un budget de 3,67 milliards d’euros, dans lequel la part des financements publics se chiffre à 1,57 milliard (1,058 milliard pour l’Etat, 500 millions pour les collectivités territoriales). Les équipements financés (villages des athlètes et des médias, centre aquatique...) ont vocation à être réutilisés post-Jeux.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Des financements publics hors budgets du Cojop et de la Solideo            Si l’on additionne les sommes précitées, le montant des engagements publics avoisine, à l’heure actuelle, 1,7 milliard d’euros. C’est le chiffre mis en avant par le gouvernement. En réalité, les investissements publics liés aux Jeux sont supérieurs : ils sont de 2,1 milliards d’euros, comme le détaille le rapport relatif à l’effort financier public dans le domaine du sport, publié en annexe du projet de loi de finances pour 2023.                Ce document – appelé « Jaune budgétaire » – rédigé par la direction des sports, au ministère des sports, souligne que « trente des soixante-quatre ouvrages, sous la maîtrise d’ouvrage ou la supervision de la Solideo, disposent de crédits publics hors budget de l’établissement ». Ces financements publics complémentaires représentent 496 millions d’euros et concernent des projets « qui préexistaient à l’organisation des Jeux, même s’ils sont utiles » pour ces derniers, ou qui ont été « enrichis en prenant une nouvelle dimension dans la perspective des Jeux », souligne le document.            Est citée, entre autres exemples, la construction du Centre aquatique olympique et d’une passerelle piétonne au-dessus de l’autoroute A1, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), pour lesquels la Métropole du Grand Paris a ajouté 20 millions d’euros aux 147 millions figurant au budget de la Solideo ; ou encore la construction de l’enceinte sportive Arena, porte de la Chapelle, dans le 18e arrondissement de Paris, pour laquelle la Ville de Paris engage 49,39 millions d’euros, hors budget Solideo.            Pointant le fait que ces dépenses sont « pour l’essentiel des dépenses des collectivités », le document budgétaire du gouvernement y trouve matière à satisfecit : « Les Jeux exercent un effet de levier favorisant les investissements. L’héritage des JOP 2024 s’en trouvera renforcé. »                             MINISTÈRE DES SPORTS ET DES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES                 L’inconnu du coût des mesures de sécurité            Le « Jaune budgétaire » rappelle aussi que l’Etat a pris à sa charge (12,8 millions d’euros) le déménagement du laboratoire d’analyses de l’Agence française de lutte contre le dopage, de Châtenay-Malabry (Hauts-de-Seine) au campus d’Orsay (Essonne), afin de permettre « une augmentation et une amélioration des capacités [de contrôle antidopage], de nature à répondre aux enjeux liés aux Jeux ». L’Etat a par ailleurs dédommagé (3,34 millions d’euros) le consortium du Stade de France pendant des travaux (en 2021) nécessaires à l’organisation des Jeux.                             Lire aussi :  JO 2024 : des exonérations fiscales pour le comité d’organisation                   Reste que, pour le moment, les chiffres relatifs à la dépense publique n’intègrent pas totalement une composante qui s’annonce lourde : la sécurité. « Indépendamment des budgets dédiés à la sécurité au sein des dépenses du Cojop et de la Solideo, l’Etat avait assuré que la sûreté et la sécurité des Jeux incomberaient au ministère de l’intérieur », rappelle le « Jaune budgétaire ».                             Lire aussi :  JO 2024 : plus de 30 000 policiers et gendarmes seront mobilisés chaque jour                   D’autres dépenses, notamment dans le domaine de la santé, seront aussi prises en charge par l’Etat. « Ces dépenses seront affinées au fur et à mesure de l’approche des Jeux, notamment pour ce qui concerne la sécurisation des cérémonies d’ouverture », souligne le document.                Par ailleurs, certaines dépenses consenties par les départements n’apparaissent pas non plus dans ces décomptes : le département de l’Oise a par exemple consacré 20 millions d’euros pour soutenir les 37 lieux référencés centres de préparation des Jeux.            L’inflation oblige à des corrections            Dès à présent, un élément alourdit la facture : l’inflation. Pour la Solideo, les financeurs publics devront apporter 150 millions d’euros supplémentaires. L’Etat s’est engagé à verser 96,2 millions, le reste devant être apporté par les collectivités locales. Un conseil d’administration doit acter ces financements le 16 décembre.                             Lire aussi :  JO 2024 : l’Etat et les collectivités vont devoir financer une hausse du budget                   Les estimations de l’impact de l’inflation sont toujours en cours pour ce qui concerne le Cojop. Mme Oudéa-Castéra a déclaré, le 2 novembre devant les sénateurs, que ce surcoût sera « supérieur » aux 150 millions d’euros de la Solideo. « 50 % des marchés du Cojop restent à conclure. Il y a une exposition structurelle qui est plus forte », a-t-elle expliqué.                             Lire aussi :  JO 2024 : le surcoût lié à l’inflation sera « supérieur à 150 millions d’euros » pour le Comité d’organisation                   Des doutes sur l’équilibre du budget du Cojop            La crainte de voir la facture olympique déraper et les finances publiques être sollicitées plus que prévu tient à la capacité du Cojop à tenir son budget à l’équilibre. D’ici au 12 décembre, date à laquelle se réunira son conseil d’administration, il doit démontrer que ses dépenses n’excéderont pas ses recettes.                Mais le slogan « les Jeux financent les Jeux », ressassé par les pouvoirs publics, est mis en doute. « La perspective d’un déficit qui devra être pris en charge par le contribuable est devenue une possibilité – pour ne pas dire une probabilité – qui vient contredire les déclarations très souvent rassurantes du gouvernement », a déclaré, le 9 novembre, le sénateur Jean-Jacques Lozach (groupe Socialiste, écologiste et républicain) dans son rapport pour avis sur le projet de budget 2023.                             Lire aussi :  Budget des JO 2024 : les sénateurs doutent que « les Jeux financent les Jeux »                   Au micro de Franceinfo, le 10 novembre, Mme Oudéa-Castéra a cherché à rassurer : « Cela ne va pas déraper dans les grandes largeurs. »                 Philippe Le Coeur           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/15/jo-de-paris-2024-comment-se-compose-la-facture-pour-les-finances-publiques_6149981_3242.html"},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: comment se d\u00e9compose la facture pour les\u00a0finances publiques","dateCreated":"2022-11-15T15:35:20+01:00","datePublished":"2022-11-15T15:35:20+01:00","dateModified":"2022-11-15T19:34:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"La d\u00e9pense publique pour les JO se chiffre actuellement \u00e0 2,1\u00a0milliards d\u2019euros. C\u2019est avant la rallonge \u00e0 consentir en raison de l\u2019inflation et avant int\u00e9gration du co\u00fbt des mesures de s\u00e9curit\u00e9, li\u00e9es notamment aux c\u00e9r\u00e9monies d\u2019ouverture.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Le Coeur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/376/0/5000/2500/1342/671/60/0/3fc6222_5730010-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-16">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le Serbe, qui refusait de se faire vacciner contre le Covid-19, avait été expulsé et condamné à une interdiction d’entrée sur le territoire australien de trois ans en janvier.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis           Novak Djokovic obtient son visa pour participer à l’Open d’Australie, selon plusieurs médias australiens      Le Serbe, qui refusait de se faire vacciner contre le Covid-19, avait été expulsé et condamné à une interdiction d’entrée sur le territoire australien de trois ans en janvier.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h16, mis à jour hier à 13h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Novak Djokovic célèbre un point face à Stefanos Tsitsipas lors de la demi-finale des Masters de Paris à l’Accor Arena le samedi 5 novembre 2022.  MICHEL EULER / AP                 Le gouvernement australien a décidé d’accorder un visa à Novak Djokovic lui permettant de participer à l’Open d’Australie au mois de janvier, un an après son expulsion du pays liée à son absence de vaccination contre le Covid, ont rapporté mardi 15 novembre la chaîne de télévision ABC et d’autres médias, sans autres précisions.            L’affaire semblait en bonne voie ces dernières semaines, à la faveur du changement de gouvernement intervenu en Australie, la coalition conservatrice au pouvoir à l’époque de l’expulsion du Serbe ayant été remplacée depuis par un cabinet de centre gauche emmené par le travailliste Anthony Albanese.                 Alors qu’il dispute actuellement le Masters ATP à Turin (Italie), l’ex-numéro un mondial, victorieux à neuf reprises de l’Open d’Australie, s’était tout de même voulu prudent lundi. « Il n’y a encore rien d’officiel. Nous sommes dans l’attente. [Mes avocats] discutent avec le gouvernement australien, c’est tout ce que je peux dire pour le moment », avait déclaré le Serbe.            Le mois dernier, le directeur de l’Open d’Australie, Craig Tiley, avait lui déclaré avoir passé du temps avec M. Djokovic et assuré que le joueur souhaitait disputer le premier Grand Chelem de 2023. « Il a dit qu’il aimerait évidemment revenir en Australie, mais il sait que la décision finale reviendra au gouvernement fédéral », avait expliqué ce responsable au journal australien The Age. M. Tiley en avait aussi profité pour exhorter les deux parties à trouver une solution. « Ce que nous disons à ce stade, c’est que Novak et le gouvernement fédéral doivent régler la situation. Nous suivrons toute instruction [fixée] après cela », avait-il commenté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Novak Djokovic, Twitter et les antivax »                   Une saison 2022 tourmentée            Ce n’est plus son statut de non vacciné qui empêchait la présence à Melbourne de la star aux vingt et un titres en Grand Chelem, l’Australie ayant levé l’obligation pour les visiteurs de présenter une preuve de vaccination, mais l’interdiction de territoire dont il fait l’objet dans ce pays. En janvier dernier, après avoir été retenu à son arrivée à Melbourne, Djokovic avait en effet été expulsé et condamné à une interdiction d’entrée sur le territoire de trois ans, au terme d’une intense bataille juridique.                Le refus de se vacciner contre le Covid-19 a largement contrarié la saison 2022 du champion serbe de 35 ans. Outre l’Open d’Australie en janvier, il avait dû renoncer cet été à l’US Open, l’entrée aux Etats-Unis demeurant soumise à l’obligation vaccinale. Battu en quarts de finale à Roland-Garros par Rafael Nadal, Djokovic avait au préalable repris sa marche en avant à Wimbledon, en début d’été, où il a remporté son 21e tournoi majeur.            Cette victoire ne lui avait toutefois pas rapporté le moindre point au classement mondial puisque le tournoi sur gazon avait été sanctionné par l’ATP et la WTA (qui gèrent respectivement les circuits professionnels masculin et féminin) pour avoir refusé les participations des joueurs russes et biélorusses, en réponse à la guerre en Ukraine menée par Moscou et soutenue par Minsk.            Malgré ces embûches, le Serbe est parvenu à se qualifier pour le Masters de Turin, qui réunit les huit meilleurs joueurs de la saison. Lundi, il a remporté sa première rencontre face au Grec Stefanos Tsitsipas. Novak Djokovic doit disputer son prochain match mercredi face au Russe Andrey Rublev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nole » Djokovic, « fierté de la Serbie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/15/novak-djokovic-obtient-son-visa-pour-participer-a-l-open-d-australie-selon-plusieurs-medias-australiens_6149957_3242.html"},"headline":"Novak Djokovic obtient son visa pour participer \u00e0 l\u2019Open d\u2019Australie, selon plusieurs m\u00e9dias australiens","dateCreated":"2022-11-15T13:16:45+01:00","datePublished":"2022-11-15T13:16:45+01:00","dateModified":"2022-11-15T13:16:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Serbie","Tennis","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Australie","Plan\u00e8te","Sport"],"description":"Le Serbe, qui refusait de se faire vacciner contre le Covid-19, avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 une interdiction d\u2019entr\u00e9e sur le territoire australien de trois ans en janvier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/412/0/3709/1854/1342/671/60/0/2b6fb9a_531c1883e6a4466fad7859367d9998d7-531c1883e6a4466fad7859367d9998d7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-17">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ « Le Monde » a pris connaissance du rapport issu d’un audit réalisé, en septembre 2020, à la FFF. Ce document détaille des dysfonctionnements graves et des conflits violents. Florence Hardouin, la directrice générale, est particulièrement mise en cause.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Football           Fédération française de football : le rapport confidentiel qui décrit une gouvernance dans le chaos      « Le Monde » a pris connaissance du rapport issu d’un audit réalisé, en septembre 2020, à la FFF. Ce document détaille des dysfonctionnements graves et des conflits violents. Florence Hardouin, la directrice générale, est particulièrement mise en cause.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 12h00, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Florence Hardouin, directrice de la Fédération française de football, en mai.  THOMAS COEX / AFP               C’est un document confidentiel de dix-neuf pages dont le contenu pourrait électriser une atmosphère déjà lourde dans les couloirs du siège parisien de la Fédération française de football (FFF). Le Monde a pris connaissance du rapport d’audit réalisé, en septembre 2020, par le cabinet de conseil privé Plein Sens, et commandé par le président de la FFF, Noël Le Graët. Il porte sur les dysfonctionnements et conflits qui agitaient déjà l’instance à cette époque.          Ce document, qui n’a jamais été intégralement divulgué aux salariés et aux élus fédéraux, est un élément central dans le cadre de la mission d’inspection diligentée à la FFF, en septembre, par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra. Les conclusions sont attendues pour janvier 2023, après le Mondial au Qatar. Rédigé par Eric Molière, directeur associé de Plein Sens, ledit rapport a été réceptionné, en catimini, par M. Le Graët et sa directrice générale, Florence Hardouin. Une synthèse et des recommandations avaient ensuite été présentées aux élus du comité exécutif, en novembre 2020.          Intitulé « Enquête au sein de l’équipe de direction suite à plusieurs plaintes pour harcèlement », ce rapport expose les causes de la crise de gouvernance que traverse la FFF depuis le sacre des Bleus lors du Mondial russe, en 2018. En septembre 2020, dix-huit directeurs, dont la « DG » de la fédération, ont été interrogés par le cabinet Plein Sens.          « Comportements outranciers »          Sur la base de ces auditions, le rapporteur décrit « un climat délétère confirmé par l’équipe de direction dans son ensemble », « une situation jugée intenable », « des relations définitivement abîmées », ainsi qu’un « conflit dur » entre cinq directeurs – dont trois ont quitté la FFF en 2021 – et la directrice générale. « Ce conflit aurait pu/dû être tranché avant par le président qui n’a pas réussi à choisir parmi ses plus proches collaborateurs, parfois amis », relève Eric Molière.          Pour l’ensemble des responsables entendus, la Coupe du monde 2018 représente un « tournant ». A cette époque, M. Le Graët se soigne d’une leucémie. Plusieurs directeurs estiment que Mme Hardouin s’est alors « affranchie un peu de l’autorité du président ». « Cette période va se caractériser par un rapprochement de la DG avec l’équipe de France et un éloignement de cette dernière de la Fédération tant physique que managérial, écrit Plein Sens. (…) Ce glissement est mal vécu par certain-e-s, qui voient dans cette position une façon maladroite de se faire valoir et de prendre la lumière auprès du sélectionneur national et de l’équipe de France. »        Il vous reste 70.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/15/federation-francaise-de-foot-le-rapport-confidentiel-qui-decrit-une-gouvernance-dans-le-chaos_6149941_3242.html"},"headline":"F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football\u00a0: le rapport confidentiel qui d\u00e9crit une gouvernance dans le chaos","dateCreated":"2022-11-15T12:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-15T12:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-16T09:06:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Football","Management","Enqu\u00eate","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pris connaissance du rapport issu d\u2019un audit r\u00e9alis\u00e9, en septembre\u00a02020, \u00e0 la FFF. Ce document d\u00e9taille des dysfonctionnements graves et des conflits violents. Florence Hardouin, la directrice g\u00e9n\u00e9rale, est particuli\u00e8rement mise en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/355/0/4730/2365/1342/671/60/0/bd48b52_5328601-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-18">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ En tête de la catégorie des Imoca, le Havrais impressionne depuis le départ de la course. Invaincu cette année sur son monocoque « Apivia », le skipper est aussi considéré comme un « génie » de la course au large.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Route du rhum           Route du rhum 2022 : comment Charlie Dalin a pris le large      En tête de la catégorie des Imoca, le Havrais impressionne depuis le départ de la course. Invaincu cette année sur son monocoque « Apivia », le skipper est aussi considéré comme un « génie » de la course au large.          Par Jean-Louis Le Touzet         Publié hier à 09h30, mis à jour hier à 09h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Charlie Dalin, sur son monocoque « Apivia », au départ de la Route du rhum, mercredi 9 novembre 2022, à Saint-Malo (Ille-et-Vilaine).  LOIC VENANCE / AFP               La maîtrise de Charlie Dalin, sur son monocoque Apivia, en tête du classement de la catégorie Imoca depuis les toutes premières heures de la Route du rhum, est éblouissante. Si génie il y a, il possède une cape divine qui lui permet, à certaines allures, notamment au près (l’allure la plus proche du lit du vent), de creuser des écarts au point d’enterrer ses adversaires, pourtant dotés de bateaux neufs, mais aussi manquant de mise au point.          Le skipper havrais de 38 ans, sur un bateau de 2019 dessiné par l’architecte Guillaume Verdier, était, au départ de cette Route du rhum, le grand favori de sa catégorie, sachant qu’il avait remporté toutes les courses en solitaire de la saison : Guyader Bermudes 1 000 Race, Vendée-Arctique-Les Sables et Défi Azimut. Il avait aussi franchi le premier la ligne d’arrivée du Vendée Globe, en janvier 2021, avant d’être rétrogradé à la 2e place, Yannick Bestaven ayant été déclaré vainqueur après les bonifications en temps pour le sauvetage de Kevin Escoffier.          L’explication du « génie » supposé de Charlie Dalin ? Voilà ce que disait le Malouin Louis Burton il y a quelques jours, lui qui a abandonné, samedi 12 novembre, sur casse de mât : « Charlie est loin devant, mais c’est surtout un marin exceptionnel : il connaît son bateau sur le bout des doigts. »          De grands foils          Magistral régatier, grand marin, intelligence aiguisée, sang-froid scientifique et endurance. A cela, Charlie Dalin ajoute un avantage substantiel : son bateau est équipé de grands foils, ces appendices permettant de voler au-dessus de l’eau, plus longs que ceux de ses adversaires, qui lui confèrent une vitesse supérieure de deux, parfois trois nœuds sur ses poursuivants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vendée Globe 2020 : Yannick Bestaven, un vainqueur qui n’est pas arrivé le premier                 Son monocoque bénéficie en fait d’une règle d’antériorité. A l’issue du dernier Vendée Globe, la classe Imoca a en effet décidé de réduire la taille des foils des bateaux mis en chantier, à la fois pour des raisons de coûts et de sécurité : les grands foils exercent de tels efforts sur la structure que, parfois, les mâts n’y résistent pas. Et ainsi de limiter le volume des foils à 8 m3. Charlie Dalin posséderait un bon mètre cube de plus. Dans le même temps, trois Imoca étaient autorisés à conserver leurs appendices : Apivia (Charlie Dalin), Bureau-Vallée (Louis Burton) et l’ex-Arkéa-Paprec (Sébastien Simon) – désormais sans skipper, ce bateau ne navigue plus depuis son retour de la Transat Jacques-Vabre 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vendée Globe : comment les foils révolutionnent les monocoques                 Ces anciens monocoques bénéficient donc de cette règle mais avec des contraintes techniques, dont moins d’angles de réglage sur les foils, pour contrebalancer la puissance de ces grands appendices. Cette règle est valable jusqu’en janvier 2025. Ce qui fait qu’au départ de la Route du rhum 2022, de la Transat Jacques Vabre 2023 et du Vendée Globe 2024, la majorité des Imoca seront dotés de foils de 8 m3, mais trois unités de la flotte seront toujours équipées de foils plus grands.        Il vous reste 44.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/15/route-du-rhum-2022-comment-charlie-dalin-a-pris-le-large_6149911_3242.html"},"headline":"Route du rhum\u00a02022\u00a0: comment Charlie Dalin a pris le large","dateCreated":"2022-11-15T09:30:16+01:00","datePublished":"2022-11-15T09:30:16+01:00","dateModified":"2022-11-15T09:50:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Route du rhum","Voile","Sport"],"description":"En t\u00eate de la cat\u00e9gorie des Imoca, le Havrais impressionne depuis le d\u00e9part de la course. Invaincu cette ann\u00e9e sur son monocoque \u00ab\u00a0Apivia\u00a0\u00bb, le skipper est aussi consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00ab\u00a0g\u00e9nie\u00a0\u00bb de la course au large.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Le Touzet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4830/2415/1342/671/60/0/7249cd2_5693668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-19">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les hommes de Vincent Collet, dont le phénomène Victor Wembanyama, l’ont facilement emporté par 92-56.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Basket           Basket : la France qualifiée pour la Coupe du monde 2023 après sa victoire sur la Bosnie      Les hommes de Vincent Collet, dont le phénomène Victor Wembanyama, l’ont facilement emporté par 92-56.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 novembre 2022 à 22h20, mis à jour hier à 12h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Victor Wembanyama lors du match contre la Bosnie-Herzégovine, à Pau, le 14 novembre 2022.  GAIZKA IROZ / AFP                 Elle sera du voyage. L’équipe de France de basket a validé son billet pour le Mondial 2023 après sa large victoire sur la Bosnie-Herzégovine (92-56), lors de la dernière journée de qualification, lundi soir à Pau.            Trois jours après son succès convaincant en Lituanie (90-65) pour les grands débuts en bleu du phénomène Victor Wembanyama, les hommes de Vincent Collet avaient besoin d’une victoire pour valider leur billet pour l’Indonésie, les Philippines et le Japon, où se déroulera la compétition du 25 août au 10 septembre 2023.                 Face à un adversaire qui les avait surpris fin août lors du match aller (96-90) juste avant l’Eurobasket, ils n’ont jamais tremblé. Les Bleus ont remporté tous les quart-temps, avec un partage du temps et de la marque entre tous les joueurs de ce rassemblement automnal, favorisé il est vrai par l’absence côté bosnien de Jusuf Nurkic (Portland, NBA) et Dzanan Musa (Real Madrid, Euroligue).            « Sincèrement, je suis satisfait, en plus de ce deux sur deux (Lituanie et Bosnie), de la manière, même si ce soir on a été un peu moins fluide, un peu plus en difficulté pour avoir du rythme, a reconnu le sélectionneur Vincent Collet. Ils ont beaucoup joué en zone, ce qui nous a ralentis dans les transmissions. »            « Même quand Victor est moyen, il est plutôt bon »            Pour sa deuxième sortie en bleu, la première sur le sol français, le prodige Victor Wembanyama s’est une nouvelle fois illustré en inscrivant les 7 premiers points tricolores en l’espace de 54 secondes (7-2, 4) sans concrétiser les tentatives suivantes.                             Lire aussi :  Qui est Victor Wembanyama, jeune prodige du basket français                   Son passage sur le banc l’a visiblement revigoré, avec un basket plus épuré à son retour et la même dynamique offensive (7 points quasi d’affilée) pour décrocher des Bosniens qui ont lâché prise juste avant la pause (40-27).                Dans l’art de la dissuasion où il est également attendu, « Wemby » et ses bras tentaculaires (3 contres, 2 interceptions) a déjoué plusieurs fois des Bosniens obligés de forcer quelques situations. Le probable numéro 1 de la draft NBA a fini la partie avec 19 points (18 d’évaluation), soit une unité de moins que vendredi à Panevezys pour son baptême lituanien.            « Victor a fait un match moyen très clairement mais comme c’est un joueur exceptionnel, même quand il est moyen, il est encore plutôt bon, a résumé Collet. Après un bon début, il s’est un peu enflammé avec un peu de déchet. Il est resté un peu trop en périphérie et pas assez dessous. C’est quand il se rapproche [du cercle] qu’il a une domination quasi systématique. »            « On a découvert des joueurs »            Dans son sillage, Yoan Makoundou a été auteur, lui aussi, d’une solide prestation lors du premier acte (9 points), de même que l’intérieur Damien Inglis lors du 3e quart-temps (9 points) ou l’extérieur Juhann Begarin qui a maximisé sa présence (17 points en 19 minutes).                Quant à la palme pour le panier du soir, elle a été partagée entre ce dunk électrique du petit meneur Sylvain Francisco, meilleur marqueur français vendredi en Lituanie et auteur de 8 points à Pau, et ce panier à 3 points en suspension d’Axel Toupane, qui ont fait rugir le Palais des Sports.            Après la pause, les joueurs des Balkans, portés par Kenan Kamenjas (18 points), ont tenté de s’accrocher avant d’exploser définitivement dans le dernier quart-temps (33-12) face à des Bleus euphoriques.            « Beaucoup de joueurs ont mis le nez à la fenêtre, a reconnu Collet. Certains ont marqué des points, on a vraiment découvert des joueurs qu’on n’attendait pas à ce niveau ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/14/la-france-qualifiee-pour-le-mondial-de-basket-2023-apres-sa-victoire-devant-la-bosnie_6149860_3242.html"},"headline":"Basket\u00a0: la France qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde 2023 apr\u00e8s sa victoire sur la Bosnie","dateCreated":"2022-11-14T22:20:57+01:00","datePublished":"2022-11-14T22:20:57+01:00","dateModified":"2022-11-15T12:52:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Basket","Le fil Good","Sport"],"description":"Les hommes de Vincent Collet, dont le ph\u00e9nom\u00e8ne Victor Wembanyama, l\u2019ont facilement emport\u00e9 par 92-56.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/249/0/3717/1858/1342/671/60/0/34b07fb_5734304-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-20">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ En 2010, l’attribution de la compétition à la monarchie gazière s’est-elle jouée au cours d’un déjeuner à l’Elysée ? La justice française suspecte un pacte corruptif qui aurait pu donner lieu à des renvois d’ascenseur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                        Société       Qatar         Attribution du Mondial au Qatar : Nicolas Sarkozy, Michel Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française   Par Rémi Dupré et Samuel Laurent   Publié le 14 novembre 2022 à 20h23, mis à jour hier à 16h03     Temps de Lecture 31 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteEn 2010, l’attribution de la compétition à la monarchie gazière s’est-elle jouée au cours d’un déjeuner à l’Elysée ? La justice française suspecte un pacte corruptif qui aurait pu donner lieu à des renvois d’ascenseur.                C’est un discours qui a marqué les esprits. Pour sa première intervention depuis sa défaite face à François Hollande, Nicolas Sarkozy a choisi la capitale du Qatar. Le 11 décembre 2012, le désormais ex-président de la République plastronne à la tribune du Doha Goals, un forum sur le sport financé par la Qatar National Bank et organisé par l’homme d’affaires Richard Attias, mari de son ex-épouse, Cécilia. Barbe de trois jours, il prononce une vibrante ode à la petite monarchie gazière de 11 500 kilomètres carrés et de 2,4 millions d’habitants, dirigée alors par son ami l’émir Hamad Ben Khalifa Al Thani.          Nicolas Sarkozy l’assure : il a « soutenu » le choix de la Fédération internationale de football (FIFA) d’attribuer la Coupe du monde de football 2022 (organisée du 20 novembre au 18 décembre) au Qatar, le 2 décembre 2010. Sous les yeux du patron de la FIFA, Sepp Blatter, et de l’émir, il célèbre ce « choix stratégique et politique majeur » et ce « rééquilibrage » en faveur « d’un pays musulman qui organise pour la première fois un événement de cette importance ».          Une décennie après ce discours, le rôle de Nicolas Sarkozy – qui n’a pas répondu aux sollicitations du Monde – est au cœur des soupçons de la justice française, dans le cadre de l’information judiciaire ouverte, en 2019, par le Parquet national financier (PNF) pour « corruption active et passive », « blanchiment » et « recel » concernant l’attribution controversée (14 voix contre 8 pour les Etats-Unis) du Mondial 2022 au Qatar.           « L’enquête qui a pu mettre sur la table de nombreuses questions relatives au rôle exact de M. Sarkozy » – Jean-Baptiste Soufron, avocat d’Anticor          A ce stade de l’enquête, l’ex-président de la République n’a cependant pas été entendu par les deux juges chargés de cette affaire tentaculaire – Serge Tournaire, qui l’a déjà mis en examen dans l’affaire Bygmalion, et Virginie Tilmont. Mais de nombreux éléments du dossier pénal, véritable plongée dans une opération de lobbying d’Etat, dont Le Monde a pris connaissance, montrent que M. Sarkozy s’est personnellement impliqué pour favoriser la victoire dans les urnes du Qatar, un pays avec lequel il a tissé des liens étroits, tout en bénéficiant, à l’instar de son entourage, des largesses de l’émirat.                              L’ancien président français Nicolas Sarkozy lors de la cérémonie d’ouverture officielle du forum Doha Goals, le 11 décembre 2012.  KARIM JAAFAR / AFP               « Il faut se réjouir de l’avancée de l’enquête qui a pu mettre sur la table de nombreuses questions relatives au rôle exact de M. Sarkozy dans ce dossier, d’autant plus importantes en raison du secteur sportif de plus en plus marqué par la corruption ainsi que de son statut de président de la République de l’époque, et du devoir d’exemplarité qui devrait lui être attaché », déclare Jean-Baptiste Soufron, avocat d’Anticor, partie civile dans ce dossier.        Il vous reste 94.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/14/attribution-du-mondial-au-qatar-nicolas-sarkozy-michel-platini-et-le-rachat-du-psg-au-c-ur-de-l-enquete-de-la-justice-francaise_6149853_3224.html"},"headline":"Attribution du Mondial au Qatar\u00a0: Nicolas Sarkozy, Michel Platini et le rachat du PSG au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate de la justice fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-11-14T20:23:41+01:00","datePublished":"2022-11-14T20:23:41+01:00","dateModified":"2022-11-15T16:03:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Qatar"],"keywords":["Justice","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"En\u00a02010, l\u2019attribution de la comp\u00e9tition \u00e0 la monarchie gazi\u00e8re s\u2019est-elle jou\u00e9e au cours d\u2019un d\u00e9jeuner \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e\u00a0? La justice fran\u00e7aise suspecte un pacte corruptif qui aurait pu donner lieu \u00e0 des renvois d\u2019ascenseur.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/9d55464_1668442957688-000-nic6164667.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       


        
  
