<FILE-date="2022/11/16/19">

<article-nb="2022/11/16/19-1">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Deux millions de foyers ont des emprunts à taux d’intérêt variables, et trois millions vont devoir renégocier leur prêt dans les deux prochaines années.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, le marché immobilier sous le choc de la hausse des taux d’intérêt      Deux millions de foyers ont des emprunts à taux d’intérêt variables, et trois millions vont devoir renégocier leur prêt dans les deux prochaines années.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Si c’était à refaire, Natalie Hall et son mari James n’achèteraient peut-être pas leur belle maison de cinq pièces à Peterborough, dans le centre de l’Angleterre. Mais en 2018, avec un taux d’intérêt sur leur emprunt immobilier fixé pour cinq ans à 1,8 %, l’échéance mensuelle de 1 250 livres (1 430 euros) leur paraissait raisonnable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                 Las ! Le choc de l’inflation est passé par là. Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque d’Angleterre a augmenté en un an son taux d’intérêt directeur de 0,10 % à 3 %. Pas de chance pour le couple britannique, qui a deux enfants en bas âge. En effet, la période de taux fixe sur cinq ans de leur emprunt arrivera à échéance en avril 2023. Natalie et James ont commencé à se renseigner : les nouveaux taux que les banques leur proposent se situent juste en dessous de 6 %. Leur mensualité va donc passer à près de 1 800 livres.          « A ce prix-là, il y a cinq ans, on aurait sans doute estimé que cette maison n’était pas abordable », témoigne Mme Hall. Le couple – lui travaille à son compte dans l’installation de systèmes d’alarme pour maisons, elle effectue des remplacements dans des écoles secondaires – étudie différentes options : allonger la durée de remboursement du prêt, déménager dans un logement plus petit… Dans l’immédiat, il va commencer par réduire ses dépenses autant que possible. « On devait changer une de nos deux voitures cette année. On va repousser cela. On avait la chance de prendre de belles vacances chaque année. On va sans doute annuler. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 Plus qu’ailleurs, le marché immobilier britannique subit de plein fouet l’envolée des taux d’intérêt. Contrairement à la France ou aux Etats-Unis, où les emprunts se font à taux fixe pour vingt, voire trente ans, au Royaume-Uni, ils évoluent en fonction des taux d’intérêt de la banque centrale. Sur 8,5 millions de foyers qui détiennent un emprunt hypothécaire outre-Manche, 2,2 millions ont un produit qui est directement indexé sur le taux d’intérêt directeur, changeant mois après mois.          Hausse des remboursements par foyer          Les autres ont des taux qui sont fixes pour une courte période seulement (entre deux et cinq ans) et qu’il faut renouveler après cette échéance. Sur les deux prochaines années, 3,1 millions de foyers devront renégocier leur taux, soit environ 130 000 par mois, selon les calculs de la Financial Conduct Authority (FCA), le régulateur financier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie                 Pour de nombreux foyers, l’impact est violent. Les hypothèques avec un taux fixe pour deux ans, qui tournaient autour de 1,3 % en 2021, sont passées à près de 6 %, explique Dominik Lipnicki, qui dirige Your Mortgage Decisions, une société de courtage de prêts. Résultat : le marché est aujourd’hui complètement atone. « Le nombre de transactions immobilières s’est effondré et les prix ont commencé à baisser », témoigne M. Lipnicki.        Il vous reste 49.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/au-royaume-uni-le-marche-immobilier-sous-le-choc-de-la-hausse-des-taux-d-interet_6150190_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le march\u00e9 immobilier sous le choc de la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat","dateCreated":"2022-11-16T18:07:40+01:00","datePublished":"2022-11-16T18:07:40+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:07:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Immobilier","Europe","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Deux millions de foyers ont des emprunts \u00e0 taux d\u2019int\u00e9r\u00eat variables, et trois millions vont devoir ren\u00e9gocier leur pr\u00eat dans les deux prochaines ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/242/0/3500/1750/1342/671/60/0/3d64089_fw1-purplebricks-cfo-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-2">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le chancelier allemand entend réduire la dépendance de son pays à l’égard de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           En tournée en Asie, Olaf Scholz affiche sa volonté de peser davantage dans la région      Le chancelier allemand entend réduire la dépendance de son pays à l’égard de Pékin.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz (à droite), reçu par le premier ministre de Singapour, Lee Hsien Loong, le 14 novembre 2022.  KAY NIETFELD / PICTURE ALLIANCE/DPA               Pour Olaf Scholz, les déplacements en Asie se suivent mais ne se ressemblent pas. Dix jours après sa visite controversée à Pékin, le chancelier allemand était de retour en Extrême-Orient, du samedi 12 au mercredi 16 novembre, pour une tournée qui avait un objectif : rappeler qu’aux yeux de Berlin « la région Asie-Pacifique est beaucoup plus que la Chine ».          Lâchée par M. Scholz à l’occasion de la 17e Conférence Asie-Pacifique de l’économie allemande, lundi 14 novembre, à Singapour, cette phrase résume les ambitions nouvelles de l’Allemagne dans une zone du globe qu’elle a longtemps négligée. Pendant ses seize années de mandat (2005-2021), Angela Merkel s’est rendue douze fois en Chine, mais seulement une fois à Singapour, au Vietnam et en Indonésie. En visitant ces trois pays moins d’un an après son arrivée au pouvoir, son successeur tenait à rééquilibrer les choses. Fin avril, déjà, c’est à Tokyo – et non à Pékin – qu’il avait fait son premier déplacement en Asie en tant que chancelier.          « Participer à la dynamique de croissance de l’Asie »          En réalité, la volonté de l’Allemagne de peser davantage dans la région ne date pas de l’élection d’Olaf Scholz. En septembre 2020, le gouvernement allemand avait publié un document stratégique de 72 pages intitulé « Lignes directrices pour l’Indo-Pacifique », dans lequel on pouvait notamment lire : « Avec l’essor de l’Asie, le poids économique et politique de la zone Indo-Pacifique gagne de plus en plus en importance. Cette région est en train de devenir la clé de la définition de l’ordre international au XXIe siècle. (…) En tant que nation commerciale de niveau mondial, l’Allemagne – au sein de l’Union européenne – a tout intérêt à participer à la dynamique de croissance de l’Asie et à la structuration de l’Indo-Pacifique. »          Deux ans plus tard, la guerre en Ukraine a donné un coup d’accélérateur aux ambitions de Berlin dans la région. En prenant conscience des difficultés dans lesquelles elle s’est mise en se rendant ultra-dépendante au gaz russe, l’Allemagne est désormais décidée à ne pas répéter la même erreur avec la Chine, sans aller pour autant jusqu’à un « découplage » vis-à-vis de cette dernière, devenue, en 2015, son premier partenaire commercial, devant la France et les Etats-Unis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En visite en Chine, Olaf Scholz plaide pour un rapprochement économique entre Berlin et Pékin                 « Nous sommes contre le découplage de la Chine dans l’économie mondiale parce que nous sommes profondément convaincus que la mondialisation a apporté beaucoup de progrès et de richesses. Mais nous devons être clairs sur le fait que la mondialisation signifie ne pas regarder vers un seul pays », a ainsi déclaré Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, lundi, à Singapour. « Nous cherchons à diversifier nos sources d’approvisionnement pour trouver les matières premières et les produits industriels dont nous avons besoin », a-t-il ajouté.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/en-tournee-en-asie-olaf-scholz-affiche-sa-volonte-de-peser-davantage-dans-la-region_6150189_3210.html"},"headline":"En tourn\u00e9e en Asie, Olaf Scholz affiche sa volont\u00e9 de peser davantage dans la r\u00e9gion","dateCreated":"2022-11-16T18:00:24+01:00","datePublished":"2022-11-16T18:00:24+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier allemand entend r\u00e9duire la d\u00e9pendance de son pays \u00e0 l\u2019\u00e9gard de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/610/0/8457/4228/1342/671/60/0/1b38c6c_1668588415804-384390128.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-3">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Accusé de viol par une employée d’un salon de massage, l’opposant se dit victime d’une cabale politique et espère un « non-lieu total ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique           Sénégal : cinq choses à savoir sur Ousmane Sonko      vidéo   Accusé de viol par une employée d’un salon de massage, l’opposant se dit victime d’une cabale politique et espère un « non-lieu total ».          Par Laureline Savoye         Publié aujourd’hui à 18h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’opposant sénégalais Ousmane Sonko, 48 ans, a été entendu par la justice, le 3 novembre, à propos des accusations de viols répétés portées contre lui par Adji Sarr, une ancienne employée d’un salon de massage, en mars 2021. L’ancien inspecteur des impôts, arrivé troisième lors de l’élection présidentielle de 2019 puis élu en janvier maire de Ziguinchor, la principale ville de Casamance, dénonce une cabale politique et a, selon ses avocats, « répondu aux questions en éventrant le complot ». Il espère un « non-lieu total ».            Porteur d’un discours radical contre la corruption, d’une idéologie souverainiste en vogue sur le continent et d’une défense de ce qu’il considère être « les valeurs sénégalaises » – pourfendant notamment l’homosexualité comme une perversion exportée par l’Occident –, le leader des Patriotes africains du Sénégal pour le travail, l’éthique et la fraternité (Pastef) a construit sa popularité sur une promesse de rupture. Cinq choses à savoir sur Ousmane Sonko.                 Laureline Savoye           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/11/16/senegal-cinq-choses-a-savoir-sur-ousmane-sonko_6150186_3212.html"},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: cinq choses \u00e0 savoir sur Ousmane Sonko","dateCreated":"2022-11-16T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-16T18:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["Politique","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International"],"description":"Accus\u00e9 de viol par une employ\u00e9e d\u2019un salon de massage, l\u2019opposant se dit victime d\u2019une cabale politique et esp\u00e8re un \u00ab\u00a0non-lieu total\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laureline Savoye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/286/0/6720/3360/1342/671/60/0/844a3b7_1667405775612-000-32fr2w4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: cinq choses \u00e0 savoir sur Ousmane Sonko","uploadDate":"2022-11-16T18:00:12+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e8ktz?pubtool=oembed","duration":"12:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/286/0/6720/3360/1342/671/60/0/844a3b7_1667405775612-000-32fr2w4.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-4">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le « Prudent-Warrior » et le « Delta-Poseidon » étaient retenus par Téhéran en représailles à la saisie par Athènes d’un tanker iranien accusé de violer les sanctions contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           L’Iran libère deux pétroliers grecs saisis depuis plus de six mois      Le « Prudent-Warrior » et le « Delta-Poseidon » étaient retenus par Téhéran en représailles à la saisie par Athènes d’un tanker iranien accusé de violer les sanctions contre la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cela faisait plus de six mois qu’ils attendaient de quitter le port. Deux pétroliers battant pavillon grec et saisis par les gardiens de la révolution iraniens ont été libérés et ont quitté l’Iran, a annoncé mercredi 16 novembre le ministère grec de la marine marchande.            « Après des négociations de plusieurs mois avec l’Iran, les pétroliers Prudent-Warrior et Delta-Poseidon, saisis depuis le 27 mai, ont quitté » ce pays, selon un communiqué. Selon le site de suivi en direct de navires Marine Traffic, les deux pétroliers faisaient route au sud-est, mercredi après-midi, au large de l’île de Larak.                           Les navires « Delta-Poseidon » (en haut à droite, en rouge) et « Prudent-Warrior » (à l’extrême droite, en rouge), au large de l’île de Larak, le 16 novembre, selon le site Marine Traffic.  CAPTURE D’ÉCRAN DEPUIS LE SITE MARINE TRAFFIC                 La plupart des cinquante marins des deux équipages avaient quitté les navires et avaient été remplacés il y a quelques semaines. Mais la société qui gère le Prudent-Warrior, Polembros Shipping, a déclaré lundi que sept des premiers membres d’équipage du pétrolier saisi en mai étaient toujours à son bord avant l’annonce de l’accord. « Nous avons été des victimes innocentes prises au milieu d’affrontements politiques », a déclaré la société.            « Vol international »            La querelle a commencé en avril, après la saisie par la Grèce près d’Athènes d’un pétrolier battant pavillon russe et transportant du brut iranien. La Grèce avait initialement déclaré qu’elle appliquait les sanctions européennes imposées à Moscou à la suite de son invasion de l’Ukraine en février, avant d’affirmer que la saisie avait eu lieu à la demande des autorités judiciaires américaines.                 Téhéran a vivement protesté contre la saisie de son brut, la qualifiant de « vol international ». Lorsque Athènes a annoncé qu’elle transférerait le pétrole à Washington à la demande « de la justice américaine », des hélicoptères iraniens ont débarqué des commandos sur les deux pétroliers grecs, qui ont été emmenés au port de Bandar Abbas. Selon le ministère des affaires étrangères grec, lors de cette opération, le Delta-Poseidon naviguait dans les eaux internationales. Athènes avait alors dénoncé cet acte « assimilable à de la piraterie ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/l-iran-libere-deux-petroliers-grecs-saisis-depuis-plus-de-six-mois_6150185_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran lib\u00e8re deux p\u00e9troliers grecs saisis depuis plus de six mois","dateCreated":"2022-11-16T17:59:08+01:00","datePublished":"2022-11-16T17:59:08+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:59:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Gr\u00e8ce","Iran","Europe"],"description":"Le \u00ab\u00a0Prudent-Warrior\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0Delta-Poseidon\u00a0\u00bb \u00e9taient retenus par T\u00e9h\u00e9ran en repr\u00e9sailles \u00e0 la saisie par Ath\u00e8nes d\u2019un tanker iranien accus\u00e9 de violer les sanctions contre la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/08/04/172/0/4013/2005/1342/671/60/0/38b52de_5369374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-5">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le président polonais a pris la parole mercredi 16 novembre, quelques heures après la chute mortelle d’un missile sur son territoire. Il a affirmé qu’il était probable que le tir de roquette provienne de la défense ukrainienne, sans que celle-ci ait visé le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pologne           Le tir de missile tombé en Pologne « n’était pas intentionnel », affirme Varsovie      vidéo   Le président polonais a pris la parole mercredi 16 novembre, quelques heures après la chute mortelle d’un missile sur son territoire. Il a affirmé qu’il était probable que le tir de roquette provienne de la défense ukrainienne, sans que celle-ci ait visé le pays.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h20, mis à jour à 16h20        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Rien, absolument rien, n’indique qu’il s’agissait d’une attaque intentionnelle contre la Pologne », a affirmé Andrzej Duda, le président polonais, devant la presse, mercredi 16 novembre. Quelques heures après la chute d’un missile sur le territoire polonais, le chef d’Etat a affirmé qu’il ne s’agissait pas d’une attaque contre Varsovie.            La veille, un « projectile de fabrication russe » s’est abattu à Przewodow, village polonais situé à 6 kilomètres de la frontière ukrainienne. Deux personnes ont été tuées, selon les annonces du ministère des affaires étrangères polonais.            Les faits se sont déroulés alors que les forces russes bombardaient l’ensemble du territoire ukrainien. Des frappes russes ou des tirs de la défense antiaérienne ont été signalés dans une douzaine de régions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontalière de la Pologne.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : que prévoient les articles 4 et 5 du traité de l’OTAN ?                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/16/le-tir-de-missile-tombe-en-pologne-n-etait-pas-intentionnel-affirme-varsovie_6150175_3210.html"},"headline":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","dateCreated":"2022-11-16T16:20:06+01:00","datePublished":"2022-11-16T16:20:06+01:00","dateModified":"2022-11-16T16:20:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","OTAN","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident polonais a pris la parole mercredi 16\u00a0novembre, quelques heures apr\u00e8s la chute mortelle d\u2019un missile sur son territoire. Il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait probable que le tir de roquette provienne de la d\u00e9fense ukrainienne, sans que celle-ci ait vis\u00e9 le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bbb95fa_1668607946721-duda.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","uploadDate":"2022-11-16T16:20:06+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fjtc1?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bbb95fa_1668607946721-duda.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-6">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les accusations de la République islamique surviennent alors que le régime a condamné à mort cinq manifestants depuis dimanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           L’Iran accuse les services de renseignement français d’ingérence dans les manifestations antirégime, la France dément des « déclarations mensongères »      Les accusations de la République islamique surviennent alors que le régime a condamné à mort cinq manifestants depuis dimanche.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’intérieur iranien, Ahmad Vahidi, photographié en mars 2008.  AFP                 Le ministre de l’intérieur iranien, Ahmad Vahidi, a déclaré, mercredi 16 novembre, que plusieurs agents des services de renseignement français avaient été arrêtés lors des manifestations en cours depuis plusieurs semaines sur le territoire de la République islamique.            « Des personnes d’autres nationalités ont été arrêtées pendant les émeutes, dont certaines ont joué un rôle important. Il y a des éléments des services français de renseignement qui seront traités conformément à la loi », a dit Ahmad Vahidi à la télévision publique iranienne. Le ministère des affaires étrangères français a critiqué, mercredi, des « déclarations mensongères ».                 La ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, avait déclaré, samedi, que sept ressortissants français étaient actuellement détenus en Iran. La France a dénoncé au début d’octobre « des pratiques dignes des procès spectacles des pires régimes dictatoriaux » après la diffusion d’une vidéo mettant « en scène [les] prétendus aveux » d’espionnage d’un couple de ressortissants français, Cécile Kohler et Jacques Paris, arrêtés en mai dernier et « détenus arbitrairement » en Iran. La France « rappelle qu’elle estime que toutes ces détentions sont arbitraires », a déclaré le Quai d’Orsay dans un communiqué transmis à Reuters, mercredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les arrestations et disparitions de citoyens étrangers se multiplient                   Vaste mouvement de protestation            Les accusations iraniennes surviennent dans un contexte d’accélération des condamnations à mort de manifestants antirégime. Les autorités iraniennes font face à un vaste mouvement de protestation depuis la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, après son arrestation par la police des mœurs pour infraction au code vestimentaire strict qui oblige les femmes à porter le voile islamique en public.            Trois nouvelles personnes inculpées pour leur implication dans les manifestations ont été condamnées à mort mercredi, a affirmé l’agence officielle iranienne Mizan Online. Ces peines de mort portent à cinq le nombre de personnes condamnées à la peine capitale depuis le début des manifestations. Le procès de ces cinq personnes s’était ouvert le 29 octobre devant le tribunal révolutionnaire de Téhéran, selon Mizan Online. Une première condamnation a été annoncée dimanche, une deuxième mardi. La justice iranienne a récemment annoncé avoir inculpé plus d’un millier d’individus liés aux manifestations, que les autorités iraniennes qualifient d’« émeutes ».            Emmanuel Macron appelle l’Iran « au calme »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : « Se couper des mèches de cheveux, un geste symbolique qui mobilise les rebelles au pouvoir islamiste »                   Emmanuel Macron est revenu sur la crise iranienne en clôture du sommet du G20 à Bali, en Indonésie, en dénonçant une « agressivité croissante de l’Iran » à l’égard de la France par « des prises d’otages inadmissibles ». Il a appelé Téhéran à « revenir au calme et à l’esprit de coopération ».                Le président français a également évoqué les attaques iraniennes sur le sol irakien. L’Iran a lancé une nouvelle série de frappes de missiles et de drones lundi contre des groupes d’opposition kurdes iraniens basés au Kurdistan d’Irak, territoire voisin, tuant au moins une personne et en blessant huit, selon des responsables locaux.            « La France a toujours respecté les dirigeants, le peuple iraniens. Nous avons toujours été dans une approche de discussion, de respect. Je pense que les choix qui ont été faits ces derniers mois ne vont pas dans ce sens du côté de l’Iran, donc j’appelle au retour au calme, au respect de la stabilité régionale, au respect aussi des ressortissants français », a ajouté Emmanuel Macron.            Tout en « respectant pleinement la souveraineté de l’Iran », il a salué « le courage et la légitimité » de « cette révolution des femmes et de la jeunesse iranienne », qui « défendent nos principes universels ». « Je dis “nos”, je ne parle pas de la France : ils sont universels, ils sont aussi ceux de notre Charte des Nations unies : l’égalité entre les femmes et les hommes, la dignité de chaque être humain », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   Des tensions avec le Royaume-Uni            Les relations sont également tendues entre l’Iran et le Royaume-Uni. Mercredi, le patron du renseignement intérieur britannique a mis en garde contre les « menaces directes » posées par l’Iran sur l’île « par le biais de services de renseignements agressifs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, « mieux vaudrait abolir le journalisme », suggère la Commission des journalistes                   Selon Ken McCallum, « au moins dix menaces potentielles » ont été repérées cette année. « A son paroxysme, cela inclut des ambitions de kidnapper ou même de tuer des Britanniques ou des individus basés au Royaume-Uni perçus comme des ennemis du régime », a ajouté le chef des renseignements lors d’un discours au siège du MI5.                La semaine passée, le gouvernement britannique a accusé l’Iran d’avoir proféré des menaces de mort à l’encontre de journalistes basés au Royaume-Uni et a annoncé vendredi avoir mis en place un « plan de protection » pour une championne de lutte iranienne vivant en Ecosse, Melika Balali, qui affirme avoir, elle aussi, reçu des menaces.                                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/l-iran-accuse-les-services-de-renseignement-francais-d-ingerence-dans-les-manifestations-antiregime-la-france-dement-des-declarations-mensongeres_6150168_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran accuse les services de renseignement fran\u00e7ais d\u2019ing\u00e9rence dans les manifestations antir\u00e9gime, la France d\u00e9ment des \u00ab\u00a0d\u00e9clarations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-16T15:50:41+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:50:41+01:00","dateModified":"2022-11-16T16:25:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les accusations de la R\u00e9publique islamique surviennent alors que le r\u00e9gime a condamn\u00e9 \u00e0 mort cinq manifestants depuis dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2009/08/21/230/24/2022/1011/1342/671/60/0/ill_1230866_4b01_vahidi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-7">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La décision du milliardaire américain Elon Musk de garantir une vision rigoriste de la liberté d’expression sur le réseau social Twitter se heurte aux attentes d’une partie des utilisateurs et des annonceurs, remarque le juriste Kamel El Hilali, dans une tribune au « Monde ». Mais elle s’inscrit aussi dans une bataille juridique et idéologique que les conservateurs pourraient bien remporter.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Twitter         « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Tribune        Kamel El Hilali  Chercheur associé au Yale Information Society Project        La décision du milliardaire américain Elon Musk de garantir une vision rigoriste de la liberté d’expression sur le réseau social Twitter se heurte aux attentes d’une partie des utilisateurs et des annonceurs, remarque le juriste Kamel El Hilali, dans une tribune au « Monde ». Mais elle s’inscrit aussi dans une bataille juridique et idéologique que les conservateurs pourraient bien remporter.   Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’acquisition de Twitter par Elon Musk suscite un nombre important de commentaires et de spéculations au sujet de l’avenir du réseau social. Ce rachat est en effet le dernier épisode d’une controverse qui divise les Etats-Unis, entre des lectures contradictoires et parfois confuses du premier amendement de la Constitution du pays au sujet des limites tolérables à la liberté d’expression en ligne.          Les tenants d’une conception rigoriste du free speech [la liberté de parole] prônent un retour à une interprétation littérale du premier amendement qui limite strictement la capacité du gouvernement à restreindre la liberté d’expression des personnes. Seul un principe de neutralité de l’Etat garantirait la liberté individuelle contre les abus d’un pouvoir arbitraire. Cette logique est reprise par Elon Musk, qui souhaite que Twitter se conforme au premier amendement en matière de modération des contenus.          Or la Constitution ne s’applique qu’à la puissance publique (c’est-à-dire le gouvernement fédéral, les Etats) et ne lie pas les personnes privées (c’est-à-dire les entreprises, les individus). En d’autres termes, rien n’impose juridiquement à Twitter de garantir la liberté d’expression de ses utilisateurs, ni de filtrer les contenus politiques selon un principe de neutralité.          Un régime d’irresponsabilité civile          La modération des contenus relève de la discrétion des entreprises depuis 1996 et l’adoption de la « section 230 » du Communications Decency Act [la décence dans les communications]. En vertu de cette loi, les fournisseurs de services en ligne sont encouragés à filtrer, de leur propre initiative, les publications afin de préserver une forme de moralité sur Internet.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Monsieur Elon Musk, si vous voulez vraiment mettre Twitter au service de l’humanité, ouvrez-le ! »                 Mais la loi va plus loin, puisqu’elle prévoit un régime d’irresponsabilité civile, et de facto pénale, au profit des opérateurs – peu importe qu’ils conservent ou suppriment des contenus, même les plus outranciers. Ce cadre juridique particulièrement protecteur a permis aux entreprises comme Twitter, Meta ou YouTube de restreindre la liberté d’expression de leurs clients au-delà de ce que prévoit la Constitution afin, notamment, de bloquer la diffusion de contenus obscènes et des discours de haine.          Cette approche a été celle de l’équipe dirigeante de Twitter avant l’arrivée tonitruante de Musk, lequel, jugeant que cette politique juridique avait pour objectif secret de réduire les conservateurs au silence, a entendu y couper court. Le milliardaire interprète le pouvoir discrétionnaire offert par la section 230 comme l’autorisant à mettre en œuvre une modération des contenus conforme à la lettre à la Constitution. Ainsi, toutes les expressions légales, même les plus insupportables, pourraient prospérer sans contrainte.        Il vous reste 65.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/16/le-rachat-de-twitter-par-elon-musk-s-inscrit-dans-une-lutte-ideologique-intense-autour-des-limites-du-premier-amendement-de-la-constitution-des-etats-unis_6150166_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le rachat de Twitter par Elon Musk s\u2019inscrit dans une lutte id\u00e9ologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-16T15:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Twitter"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Twitter","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"La d\u00e9cision du milliardaire am\u00e9ricain Elon Musk de garantir une vision rigoriste de la libert\u00e9 d\u2019expression sur le r\u00e9seau social Twitter se heurte aux attentes d\u2019une partie des utilisateurs et des annonceurs, remarque le juriste Kamel El\u00a0Hilali, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Mais elle s\u2019inscrit aussi dans une bataille juridique et id\u00e9ologique que les conservateurs pourraient bien remporter.","author":[{"@type":"Person","name":"Kamel El Hilali","description":"Chercheur associ\u00e9 au Yale Information Society Project"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/301/0/3872/1936/1342/671/60/0/a2974c7_1667898327549-000-32mt334.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-8">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le 20 octobre, entre 50 et 150 personnes avaient été tuées lors de protestations contre la prolongation de Mahamat Déby à la présidence, selon l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International           Au Tchad, un mois après des manifestations sanglantes, « la chasse à l’homme se poursuit », selon des opposants      Le 20 octobre, entre 50 et 150 personnes avaient été tuées lors de protestations contre la prolongation de Mahamat Déby à la présidence, selon l’ONU.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A N’Djamena, le 28 octobre 2022, lors des funérailles du journaliste tchadien Narcisse Oredje, tué lors de des manifestations du 20 octobre.  MAHAMAT RAMADANE / REUTERS                 Certains jettent des regards inquiets en passant devant le siège abandonné du parti Les Transformateurs, dans le quartier d’Abena, épicentre à N’Djamena des manifestations réprimées dans le sang au Tchad il y a près d’un mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tchad, violente répression des manifestations contre le maintien au pouvoir de Mahamat Déby                   Le leader du mouvement, Succès Masra, assure à l’AFP avoir été « contraint » de fuir son pays le 1er novembre. Il est le plus virulent des opposants au président de transition, Mahamat Déby, comme auparavant à son père, Idriss Déby, auquel le jeune général a succédé à la tête d’une junte militaire en 2021, quand le chef de l’Etat a été tué par des rebelles. « Les gens sont traumatisés. La traque continue. Ils ont peur de passer devant Les Transformateurs, peur d’être interpellés », assure Gabin, 30 ans, un militant du parti qui se cache depuis quatre semaines. Les portes ont été cadenassées par les voisins pour éviter les intrusions, mais les fenêtres brisées rappellent les violences du 20 octobre.                 Ce jour-là, une cinquantaine de personnes ont péri, officiellement, essentiellement de jeunes manifestants sous les balles des policiers et soldats. Bien davantage, selon l’opposition et des ONG. Les Transformateurs et la plateforme de l’opposition Wakit Tamma voulaient protester contre la prolongation de deux ans de Mahamat Déby à la présidence, décrétée sur recommandation d’un dialogue de réconciliation nationale qu’ils avaient boycotté. Un an et demi plus tôt, le 20 avril 2021, l’armée annonçait la mort au front du maréchal Idriss Déby, qui dirigeait le Tchad depuis trente ans d’une main de fer, et proclamait son fils de 37 ans chef de l’Etat à la tête d’une junte de quinze généraux. Tout en promettant de remettre le pouvoir aux civils par des élections après une transition de dix-huit mois.            Pneus brûlés, édifices saccagés            A l’aube du 20 octobre, les pneus brûlaient et les premiers tirs visant les manifestants retentissaient, en prélude à une journée d’enfer à N’Djamena et au moins trois autres villes du pays. Quelques traces des affrontements sont encore visibles à Abena : pneus brûlés, édifices saccagés ou incendiés. Mais globalement, la vie a repris son cours, même si la peur des arrestations ou de nouveaux affrontements reste palpable. Boutiques, débits de boisson et salons de coiffure sont fréquentés plus timidement que d’ordinaire et chacun se hâte vers son domicile à l’approche du couvre-feu de 22 heures, décrété le 20 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tchad, l’opposant Succès Masra saisit la CPI après la répression du 20 octobre                   Le soir des manifestations, des soldats ont pénétré au QG des Transformateurs, selon Succès Masra. « Ils venaient me chercher, mais comme je ne m’y trouvais pas, ils ont arrêté 27 membres de mon équipe », raconte l’opposant au téléphone depuis un pays inconnu. Il assure que 23 d’entre eux ont depuis été « assassinés », concluant : « La chasse à l’homme se poursuit dans tout le pays. » « Comme tous nos militants, je suis entré en clandestinité », explique aussi à l’AFP Max Loalngar, leader de Wakit Tamma. « Depuis le 20 octobre, les forces de l’ordre passent de maison en maison, elles prennent n’importe qui », assure-t-il. « Chaque matin, on repêche des corps » dans le fleuve Chari « et d’autres sont enterrés dans le désert », lâche l’opposant, en écho à des témoignages, non authentifiés, sur les réseaux sociaux.                « Ils sont venus chez moi pour m’interpeller », raconte Gabin à l’AFP. Six de ses voisins ont été arrêtés, ajoute-t-il. « Les policiers ont saisi nos numéros de téléphone au siège des Transformateurs, ils nous appellent en se faisant passer pour une agence de voyage et nous tendent des pièges », assure à l’AFP un militant anonyme. Le frère de Nouba Nadjilem a été interpellé dans la capitale le 20 octobre. L’adolescent de 15 ans « allait juste chercher du sucre », se lamente sa sœur, « sans nouvelles » de lui depuis. Le neveu de Marie-Thérèse, 50 ans, a été pris le lendemain « devant la maison, avec certains camarades ». « Je n’ai plus de nouvelles », se désespère cette femme de ménage.            « Exécutions extrajudiciaires »            Les Transformateurs et Wakit Tamma assurent qu’entre 1 500 et 2 000 personnes ont été arrêtées depuis le 20 octobre et dénoncent des « exécutions extrajudiciaires ». « Qu’ils déposent une plainte et qu’ils en apportent la preuve », a rétorqué, le 11 novembre, le ministre de la justice, Mahamat Ahmat Alhabo, ne reconnaissant que l’arrestation de 621 personnes, dont 83 mineurs, transférées à la prison de haute sécurité de Koro Toro, en plein désert, en attendant de passer devant des juges, notamment pour « tentative d’insurrection », selon les mots du général Déby.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »                   Aujourd’hui, l’opposition, des ONG internationales, des experts de l’ONU et des responsables de l’Union africaine (UA) accusent le pouvoir de continuer de traquer les opposants. L’UA et l’Union européenne (UE) ont « condamné fermement » une répression disproportionnée et les « graves atteintes aux libertés d’expression et de manifestation ». Dans un rapport du 4 novembre, des experts mandatés par l’ONU estiment qu’entre 50 et 150 personnes ont été tuées, qu’entre 150 et 184 ont « disparu », que 1 369 ont été arrêtées et qu’entre 600 et 1 100 ont été « déportées » à Koro Toro. Le 11 novembre, le président de la Commission de l’UA, le Tchadien Moussa Faki, a dénoncé dans un rapport une « répression sanglante » et des cas signalés de « tortures, exécutions extrajudiciaires et enlèvements de plusieurs civils ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/16/au-tchad-un-mois-apres-des-manifestations-sanglantes-la-chasse-a-l-homme-se-poursuit-selon-des-opposants_6150164_3212.html"},"headline":"Au Tchad, un mois apr\u00e8s des manifestations sanglantes, \u00ab\u00a0la chasse \u00e0 l\u2019homme se poursuit\u00a0\u00bb, selon des opposants","dateCreated":"2022-11-16T15:25:23+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:25:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Tchad","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le 20\u00a0octobre, entre 50 et 150 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de protestations contre la prolongation de Mahamat D\u00e9by \u00e0 la pr\u00e9sidence, selon l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/2c53895_1668608508397-2022-10-28t164720z-1458815293-rc29ax9htxxa-rtrmadp-3-chad-politics-burials.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-9">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ « Je n’ai aucun doute, ce n’était pas un de nos missiles », a insisté le président ukrainien. L’OTAN et les autorités polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due à un tir de missile de la défense antiaérienne ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                    Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des policiers bloquent une route près du site où une frappe a tué deux hommes dans le village de Przewodow, dans l’est de la Pologne, près de la frontière avec l’Ukraine, le 16 novembre 2022.   WOJTEK RADWANSKI / AFP          Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré dans la nuit de mardi à mercredi que son pays n’avait pas encore de « preuve univoque » sur l’auteur du lancement du missile – « très probablement de fabrication russe » – qui a tué deux personnes, mardi, près de la frontière avec l’Ukraine.M. Duda a estimé qu’il s’agissait d’un incident « isolé » et a signalé que son pays s’apprêtait néanmoins à demander l’application de l’article 4 du traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit des consultations entre alliés lorsque l’un d’entre eux estime que son « intégrité territoriale » ou sa « sécurité » sont menacées.A la sortie d’une réunion entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 à Bali, en Indonésie, le président américain, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu’après les premiers examens de la trajectoire du projectile il était « improbable » qu’il ait été tiré de la Russie.Avant cela, le président français, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient immédiatement fait part de leur soutien à Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.Le ministère des affaires étrangères polonais a annoncé avoir convoqué et reçu l’ambassadeur de Russie à Varsovie pour « des explications détaillées ». Aucun détail de cette rencontre, qui s’est terminée « avant minuit », n’a été divulgué. Moscou a assuré qu’« aucune frappe n’a[vait] été menée sur des objectifs proches de la frontière ukraino-polonaise ».L’incident a conclu une journée marquée par des attaques russes d’une ampleur inédite, selon Kiev. D’après le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quatre-vingt-dix missiles ont été tirés sur les villes ukrainiennes, de Kiev à Lviv, près de la frontière polonaise, et de Kharkiv (dans le Nord-Est) à Odessa (dans le Sud-Ouest). Des millions d’Ukrainiens ont été privés d’électricité à travers le pays.Intervenant en visioconférence au sommet du G20 à Bali, M. Zelensky a appelé, mardi, les pays du G20 à mettre fin à la guerre « destructrice » de la Russie en Ukraine et a dénoncé le « chantage nucléaire » auquel se livre Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Dans le train, on regarde tous attentivement les bâtiments brûlés, noircis par le feu, criblés de trous »         Chronique. « Comme le viol et la destruction des centrales électriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre »         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Vidéo. A Kherson, après la liesse, les images d’un difficile retour à la vie quotidienne         Factuel. De nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis à la torture, selon l’ONU         Factuel. Sommet du G20 : Volodymyr Zelensky appelle à mettre fin à la guerre « destructrice » menée par la Russie contre l’Ukraine         Factuel. Emmanuel Macron demande à Xi Jinping de ramener Vladimir Poutine à « la table des négociations »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-16T17:23:08+00:00","coverageEndTime":"2022-11-17T05:23:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019OTAN et les autorit\u00e9s polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due \u00e0 un tir de missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky réaffirme que le missile tombé en Pologne n’est pas ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019OTAN et les autorit\u00e9s polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due \u00e0 un tir de missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/835/835/6044/4029/1342/894/3/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-16T17:23:08+00:00"
,"endDate":"2022-11-17T05:23:08+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rien ne contredit\u00a0\u00bb la th\u00e8se selon laquelle le missile tomb\u00e9 en Pologne provient de la d\u00e9fense uk...","dateModified":"2022-11-16T17:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T17:30:01+00:00","articleBody":"                     Le socle de la statue du g\u00e9n\u00e9ral Souvorov (1730-1800), d\u00e9boulonn\u00e9e et emport\u00e9e par les russes, sur l\u2019avenue Souvorova, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. Souvorov \u00e9tait le dernier g\u00e9n\u00e9ralissime de l\u2019Empire russe. A Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Moscou s\u2019est repli\u00e9e en emportant tout ce qui a un lien avec la culture russe \u2013\u00a0et tout ce qu\u2019il y avait \u00e0 piller dans la ville. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/5b18d76_1668586615276-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T17:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:55:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, assure que l\u2019origine du missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainienne. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait un missile russe, conform\u00e9ment au rapport des militaires\u00a0\u00bb ukrainiens, a-t-il encore ajout\u00e9 alors que les responsables de l\u2019OTAN ont estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait probablement d\u2019un missile du syst\u00e8me ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Il a par ailleurs affirm\u00e9 n\u2019avoir re\u00e7u des Occidentaux aucune preuve de l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir de projectile ukrainien pour abattre les missiles de croisi\u00e8re russes lanc\u00e9s contre le territoire ukrainien lors d\u2019une attaque massive.          \u00ab\u00a0Avons-nous le droit de recevoir les preuves de nos partenaires \u00e0 huis clos\u00a0? Nous n\u2019avons rien re\u00e7u\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Zelensky en r\u00e9it\u00e9rant la volont\u00e9 de l\u2019Ukraine de faire partie d\u2019un groupe d\u2019enqu\u00eate international sur cet incident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainien, mais russe","dateModified":"2022-11-16T17:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:30:04+00:00","articleBody":"     Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonn\u00e9 la ville du sud de l\u2019Ukraine tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe et a document\u00e9 cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, une cam\u00e9ra GoPro discr\u00e8tement fix\u00e9e sur le guidon de sa bicyclette.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste-vid\u00e9aste          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste vid\u00e9aste","dateModified":"2022-11-16T16:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:23:23+00:00","articleBody":"     La Russie est officiellement entr\u00e9e en r\u00e9cession apr\u00e8s un recul de 4\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) au troisi\u00e8me trimestre, selon une premi\u00e8re \u00e9valuation publi\u00e9e mercredi par l\u2019agence de statistiques Rosstat.          La tendance, dans le prolongement d\u2019un deuxi\u00e8me trimestre d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9 (\u2212\u00a04,1\u00a0%), est largement affect\u00e9e par les effets des lourdes sanctions occidentales cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019intervention militaire de la Russie en Ukraine.          Les analystes s\u2019attendaient toutefois \u00e0 une chute plus marqu\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie entre juillet et septembre, autour de \u2212\u00a04,5\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie entre en r\u00e9cession, recul de 4\u00a0% du PIB","dateModified":"2022-11-16T17:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:00:00+00:00","articleBody":"                     De jeunes Ukrainiens arrachent une affiche russe dans le centre-ville de Kherson, le 14 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0607539_1668607086464-raf-035.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T16:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:48:17+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 Moscou, a fait savoir sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, au lendemain d\u2019un tir de missile meurtrier en Pologne ayant fait craindre une escalade dans le conflit en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie convoque \u00e0 son tour l\u2019ambassadeur polonais","dateModified":"2022-11-16T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:46:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a pris la parole au lendemain de la chute d\u2019un missile sur son territoire, qui a fait deux morts. Il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait probable que le tir provienne de la d\u00e9fense ukrainienne, sans que celle-ci ait vis\u00e9 le territoire polonais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","dateModified":"2022-11-16T15:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:17:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, estime qu\u2019une \u00e9ventuelle participation de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019explosion survenue mardi en Pologne n\u00e9cessiterait un accord \u00e0 la fois de Varsovie et des Etats-Unis, qui ont envoy\u00e9 des experts sur place. Le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a r\u00e9clam\u00e9 plus t\u00f4t un \u00ab\u00a0acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site o\u00f9 est tomb\u00e9 un missile, assurant d\u00e9tenir une preuve \u00ab\u00a0de la trace russe\u00a0\u00bb, sans apporter de pr\u00e9cision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne peut participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur le missile tomb\u00e9 en Pologne sans l\u2019accord de Varsovi...","dateModified":"2022-11-16T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:15:01+00:00","articleBody":"                     Devant le monument du Soldat inconnu, pr\u00e8s du parc Slavy \u00e0 Kherson le 13 novembre. Des habitants tentent de capter le r\u00e9seau russe pour t\u00e9l\u00e9phoner. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/35b058e_1668586615332-raf-045.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T15:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine demande un acc\u00e8s imm\u00e9diat au site de la frappe pour les repr\u00e9sentants de la d\u00e9fense et des gardes-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a r\u00e9clam\u00e9 sur Twitter le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 remettre la preuve de la trace russe que nous avons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, alors que Moscou a formellement ni\u00e9 \u00eatre responsable de ce tir. Un peu plus t\u00f4t mercredi, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes mardi en Pologne \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00ab\u00a0un acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site en Pologne o\u00f9 est tomb\u00e9, la veille, un missil...","dateModified":"2022-11-16T16:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:34:46+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne r\u00e9veille le spectre d\u2019une escalade r\u00e9gionale du conflit russo-ukrainien. Les dirigeants occidentaux se gardent pour l\u2019heure d\u2019incriminer Moscou, qui a massivement bombard\u00e9 hier l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne","dateModified":"2022-11-16T14:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:06:36+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019au bout, la tension est rest\u00e9e vive entre les membres du G20 au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les vingt principales \u00e9conomies de la plan\u00e8te ont achev\u00e9 leurs discussions, mercredi 16\u00a0novembre, quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion inexpliqu\u00e9e \u00e0 ce stade survenue sur le territoire polonais, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Leurs dirigeants ont fini par adopter un communiqu\u00e9 commun, n\u00e9goci\u00e9 ces derniers jours alors que le conflit divise les Occidentaux, alli\u00e9s de Kiev, et les principales puissances \u00e9mergentes, Chine en t\u00eate. \u00ab\u00a0La plupart des Etats membres\u00a0[du G20]\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, indique le texte, adopt\u00e9 par consensus sans que la Russie ait pu s\u2019y opposer.             Lire aussi :     Le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie, en d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine, le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie","dateModified":"2022-11-16T14:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:04:05+00:00","articleBody":"                     Une distribution alimentaire sur la place de Libert\u00e9, dans le centre ville de Kherson, le 14 novembre 2022. La ville est sans \u00e9lectricit\u00e9, sans eau courante et sans Internet depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/3965bdb_1668586615236-raf-029.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-16T14:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T13:02:50+00:00","articleBody":"     Oleksi Danilov, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Twitter, que l\u2019Ukraine souhaitait \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb de mardi avec ses partenaires. \u00ab\u00a0Nous attendons [les] informations de nos partenaires qui ont servi de base \u00e0 leurs conclusions selon lesquelles l\u2019incident pourrait avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb dans l\u2019est de la Pologne","dateModified":"2022-11-16T16:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:50:04+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mercredi interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au premier ministre irlandais, Micheal Martin, et \u00e0 une cinquantaine d\u2019autres hauts responsables irlandais, en r\u00e9ponse aux sanctions occidentales li\u00e9es au conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En agissant sur ordre de Bruxelles, l\u2019Irlande m\u00e8ne une campagne agressive de propagande antirusse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, en expliquant la mise en place de ces sanctions visant cinquante-deux\u00a0personnalit\u00e9s irlandaises.          Au c\u00f4t\u00e9 de M.\u00a0Martin, sur la liste, figurent notamment le ministre irlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, Simon Coveney, le ministre des finances, Paschal Donohoe, ainsi que des s\u00e9nateurs et des d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le gouvernement irlandais soutient inconditionnellement les mesures restrictives unilat\u00e9rales mises en place par l\u2019Union europ\u00e9enne contre des citoyens russes et qui visent \u00e0 isoler notre pays sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e le premier ministre irlandais","dateModified":"2022-11-16T12:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:42:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s\u00a0une explosion survenue en Pologne mardi 15\u00a0novembre\u00a0et attribu\u00e9e \u00e0 la chute d\u2019un \u00ab\u00a0missile de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux\u00a0morts, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a rapidement affirm\u00e9 qu\u2019il allait v\u00e9rifier, en tant que membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN), \u00ab\u00a0si les crit\u00e8res de mise en place de l\u2019article\u00a04\u00a0[dudit trait\u00e9 \u00e9taient]\u00a0r\u00e9unis\u00a0\u00bb.          Sans qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, la Pologne aurait pu \u00e9galement invoquer l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui pr\u00e9voit une assistance mutuelle en cas d\u2019agression. Ces deux articles ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement scrut\u00e9s dans les heures qui ont suivi l\u2019explosion.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: que pr\u00e9voient les articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont ces articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et que pr\u00e9voient-ils\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:24:18+00:00","articleBody":"     La Russie engrange moins d\u2019argent avec ses exportations d\u2019\u00e9nergies fossiles, mais la Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), une \u00ab\u00a0faille\u00a0\u00bb dans les sanctions, met en garde le Centre for Research on Energy and Clean Air, dans un rapport publi\u00e9 mercredi.          Selon le document, la Russie a collect\u00e9 21\u00a0milliards d\u2019euros de ses exportations fossiles en octobre, en baisse de 7\u00a0% par rapport \u00e0 septembre et au plus bas depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les revenus de tous les produits ont recul\u00e9, \u00e0 l\u2019exception du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. Les revenus tir\u00e9s des exportations vers l\u2019UE ont pour leur part chut\u00e9 de 14\u00a0%, \u00e0 7,5\u00a0milliards.          L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo progressif sur ses importations de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. Elle a aussi d\u00e9j\u00e0 mis fin \u00e0 ses achats de charbon, mais le gaz russe, dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante, n\u2019est pour l\u2019instant pas concern\u00e9. Les auteurs, dont le travail doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la COP27, mettent toutefois en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Une nouvelle route pour le p\u00e9trole russe vers l\u2019UE \u00e9merge via la Turquie, o\u00f9 une quantit\u00e9 croissante de brut russe est raffin\u00e9e.\u00a0\u00bb          La Turquie a en effet augment\u00e9 ses importations de brut de Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Et les exportations de produits p\u00e9troliers de Turquie vers les ports europ\u00e9ens et am\u00e9ricains ont bondi de 85\u00a0% en septembre-octobre compar\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode juillet-ao\u00fbt, d\u00e9taille le rapport. \u00ab\u00a0Alors que l\u2019UE va bannir les importations de brut de Russie au 5\u00a0d\u00e9cembre, cette faille pourrait devenir importante\u00a0\u00bb, souligne le CREA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne, selon...","dateModified":"2022-11-16T12:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:56:48+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019alliance militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, apr\u00e8s une r\u00e9union des alli\u00e9s \u00e0 Bruxelles, que les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate montraient qu\u2019une explosion sur le territoire polonais avait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes \u00ab\u00a0pour d\u00e9fendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisi\u00e8re russes\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Stoltenberg a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate de l\u2019OTAN \u00e9tait en cours. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune indication que c\u2019\u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, ajoutant qu\u2019il n\u2019y avait \u00e9galement \u00ab\u00a0aucune indication que la Russie pr\u00e9pare des actions militaires offensives contre l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Soyons clairs. Ce n\u2019est pas la faute de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0La Russie porte la responsabilit\u00e9 ultime alors qu\u2019elle poursuit sa guerre ill\u00e9gale contre l\u2019Ukraine. La Russie doit cesser cette guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en r\u00e9it\u00e9rant le soutien de l\u2019OTAN \u00e0 Kiev dans son \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense\u00a0\u00bb et sa pleine solidarit\u00e9 avec la Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion en Pologne vraisemblablement provoqu\u00e9e par un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainie...","dateModified":"2022-11-16T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:34:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne. \u00ab\u00a0Rien n\u2019indique qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une attaque intentionnelle contre la Pologne.\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un missile qui a simplement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense antimissile ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. C\u2019est \u00ab\u00a0probablement un accident malheureux, h\u00e9las\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019Etat.          Le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a quant \u00e0 lui annonc\u00e9 que la Pologne pourrait ne pas avoir besoin d\u2019invoquer l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: le pr\u00e9sident polonais parle d\u2019un \u00ab\u00a0accident malheureux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:28:15+00:00","articleBody":"     La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour les habitants de la r\u00e9gion de Kiev en Ukraine, a averti mercredi le gouverneur r\u00e9gional, Oleksiy Kouleba, au lendemain de lourds bombardements russes qui ont de nouveau endommag\u00e9 son r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Les destructions sont importantes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M.\u00a0Kouleba dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, malgr\u00e9 le travail \u00ab\u00a0toute la nuit des \u00e9lectriciens et de tous les services n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures touch\u00e9es.           Cette situation se poursuivra la semaine prochaine. Nous anticipons la semaine \u00e0 venir comme assez difficile, car on s\u2019attend \u00e0 ce que (\u2026) les temp\u00e9ratures descendent jusqu\u2019\u00e0 \u2212\u00a010\u00a0\u00b0C.           Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev a tenu \u00e0 rassurer au maximum la population civile, plong\u00e9e dans le noir pendant plusieurs heures pour des centaines de milliers d\u2019entre eux mardi \u00e0 la suite des bombardements russes. \u00ab\u00a0Les infrastructures essentielles fonctionnent\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0tous les h\u00f4pitaux et les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans cette vid\u00e9o, ajoutant que des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9taient utilis\u00e9s \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas de courant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-11-16T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:18:13+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb s\u2019est abattu \u00e0 15\u00a0h\u00a040 \u00e0 Przewodow, village polonais situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, causant la mort de deux personnes, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais. Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s alors que les forces russes bombardaient l\u2019ensemble du territoire ukrainien. Des bombardements russes ou des tirs de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans une douzaine de r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontali\u00e8re de la Pologne. D\u2019o\u00f9 provenait le missile et quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences\u00a0?             Lire aussi :   Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: ce que l\u2019on sait                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur la chute du missile, qui a tu\u00e9 deux\u00a0personnes, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukra...","dateModified":"2022-11-16T11:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:09:40+00:00","articleBody":"     Un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand, Christian Thiels, a propos\u00e9, mercredi lors d\u2019un point presse \u00e0 Berlin, de soutenir Varsovie avec \u00ab\u00a0des patrouilles a\u00e9riennes avec des Eurofighter allemands\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin propose de soutenir Varsovie avec des patrouilles a\u00e9riennes","dateModified":"2022-11-16T11:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:58:09+00:00","articleBody":"     La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, a assur\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, sur Twitter, d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate calme et approfondie concernant les explosions \u00e0 Przewodow.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, d\u00e9clare Viktor Orban ","dateModified":"2022-11-16T11:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:49:36+00:00","articleBody":"     Sans que la situation ne soit compl\u00e8tement \u00e9claircie, les doutes semblent converger vers l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir ukrainien tomb\u00e9 mardi en Pologne. Selon Associated Press, trois\u00a0responsables am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9, sous couvert de l\u2019anonymat, que des \u00e9valuations pr\u00e9liminaires sugg\u00e9raient que le missile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 mardi par les forces ukrainiennes sur un missile russe entrant au milieu de la salve \u00e9crasante contre l\u2019infrastructure \u00e9lectrique ukrainienne.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement inform\u00e9 les membres du G7 et de l\u2019OTAN que l\u2019explosion de mardi en Pologne avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un tir de missile de la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi \u00e0 Reuters une source au sein de l\u2019Alliance atlantique. Joe Biden avait avanc\u00e9 plus t\u00f4t qu\u2019il \u00e9tait peu probable que le missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie, d\u2019apr\u00e8s de premi\u00e8res informations.          Selon la ministre de la d\u00e9fense belge, Ludivine Dedonder, l\u2019explosion serait le r\u00e9sultat de syst\u00e8mes ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0contrer des missiles russes\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dedonder a \u00e9voqu\u00e9, mercredi sur Twitter, plusieurs \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb sur le territoire polonais, survenues pendant le bombardement massif de l\u2019Ukraine par la Russie. Dans un communiqu\u00e9, elle a ajout\u00e9\u00a0:           A ce stade et sur base des informations disponibles, il s\u2019agirait de d\u00e9bris de missiles russes et de missiles ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne qui ont touch\u00e9 le sol polonais. Les analyses sont encore en cours pour d\u00e9terminer avec certitude aussi bien l\u2019origine des tirs ainsi que les objectifs que ces missiles devaient atteindre. Sur base des informations disponibles actuellement, rien n\u2019indique n\u00e9anmoins qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e sur un ou des objectifs polonais.           Aucune d\u00e9claration officielle, ni aucune source aupr\u00e8s du Monde, n\u2019est toutefois intervenue pour confirmer, ou infirmer ces informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les doutes se renforcent sur l\u2019origine du tir de missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-16T11:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:11:43+00:00","articleBody":"     Lors de la traditionnelle r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne, mercredi matin \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la Pologne mardi. Selon un diplomate europ\u00e9en, les Polonais ont fait un point sur la situation, annon\u00e7ant que les enqu\u00eates \u00e9taient toujours en cours. Surtout, l\u2019ensemble des ambassadeurs a soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019\u00e9tablir les faits, de ma\u00eetriser la communication, et rappel\u00e9 que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) examinait le sujet ce matin.          Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019explosion en Pologne est directement li\u00e9e aux bombardements massifs de la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-11-16T10:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:56:15+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi que ses bombardements n\u2019avaient touch\u00e9 la veille que le territoire ukrainien, ajoutant avoir identifi\u00e9 le missile tomb\u00e9 en Pologne comme un projectile tir\u00e9 par un syst\u00e8me de d\u00e9fense des forces de Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous voulons souligner que les frappes de haute pr\u00e9cision ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es uniquement sur des cibl\u00e9es situ\u00e9es en territoire ukrainien et \u00e0 une distance maximale de\u00a035\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise. Les sp\u00e9cialistes russes ont \u00e9tudi\u00e9 les photographies des d\u00e9bris retrouv\u00e9s en Pologne et identifi\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles S-300 des forces ukrainiennes. Les d\u00e9clarations de sources ukrainiennes et de responsables \u00e9trangers \u00e9voquant la chute d\u2019un missile russe sur Przewodow sont des provocations d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es dans le but de provoquer une escalade de la situation.           Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a, lui, expliqu\u00e9 lors de son point presse quotidien\u00a0:           Premi\u00e8rement\u00a0: nous avons assist\u00e9 \u00e0 un \u00e9ni\u00e8me emballement hyst\u00e9rique de russophobie fr\u00e9n\u00e9tique, fond\u00e9 sur aucune donn\u00e9e r\u00e9elle. Des responsables haut plac\u00e9s de diff\u00e9rents pays ont fait des d\u00e9clarations en n\u2019ayant aucune id\u00e9e de ce qu\u2019il se passait. Deuxi\u00e8mement\u00a0: cette fr\u00e9n\u00e9sie montre une fois de plus qu\u2019il ne faut jamais se d\u00e9p\u00eacher de donner des conclusions qui peuvent envenimer la situation. (\u2026) Troisi\u00e8mement\u00a0: nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 entendre une telle \u00e9motion quand a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 le sabotage contre le gazoduc Nord Stream. (\u2026) En l\u2019occurrence, il faut noter la r\u00e9action pleine de retenue et plus professionnelle de la partie am\u00e9ricaine.           Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram\u00a0:           [Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky est terr\u00e9 dans son bunker et ne peut pas comprendre pourquoi sa version du \u201cmissile russe\u201d est d\u00e9savou\u00e9e m\u00eame par les plus russophobes les plus notoires. Ce \u201cbunk\u00e9ris\u00e9\u201d ne comprend pas qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019une bande de bandits en Ukraine pour faire le sale boulot et pas pour dicter \u00e0 donneurs d\u2019ordre leur comportement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, le bombardement russe le plus proche de la Pologne \u00e9tait \u00e0 35\u00a0km de la fronti\u00e8re mardi","dateModified":"2022-11-16T11:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:53:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20 \u00e0 Nusa Dua, \u00e0 Bali, le 16\u00a0novembre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a exprim\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20, sa solidarit\u00e9 avec la Pologne. \u00ab\u00a0Des analyses sont en cours\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0faire la pleine clart\u00e9\u00a0\u00bb sur cet incident survenu sur le territoire d\u2019un pays membre de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Pologne pour comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9. (\u2026)\u00a0Des premiers travaux ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s par les Etats-Unis. Il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Commentant les conclusions du sommet de Bali, le pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 que le G20 ne voulait ni de la guerre en Ukraine ni d\u2019un chantage nucl\u00e9aire et que la r\u00e9union avait mis en relief une \u00ab\u00a0grande convergence pour pousser la Russie \u00e0 la d\u00e9sescalade (\u2026).\u00a0La Russie doit revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Chine peut jouer \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s un r\u00f4le de m\u00e9diation plus important dans les prochains mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant avoir discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, du \u00ab\u00a0principe\u00a0\u00bb d\u2019une visite en Chine au d\u00e9but de\u00a02023.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a assur\u00e9 mercredi \u00e0 Bali que Paris \u00ab\u00a0soutient l\u2019int\u00e9gration pleine et enti\u00e8re de l\u2019Union africaine au G20\u00a0\u00bb, au m\u00eame titre que l\u2019Union europ\u00e9enne en est membre. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 la tenue \u00ab\u00a0en juin prochain \u00e0 Paris\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence internationale sur un nouveau pacte financier avec le Sud\u00a0\u00bb, avec le souhait de \u00ab\u00a0cr\u00e9er les conditions d\u2019un v\u00e9ritable choc de financement vers le Sud\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0nous ne devons, nous ne pouvons pas demander \u00e0 ces pays de soutenir le multilat\u00e9ralisme, si celui-ci n\u2019est pas en capacit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 leurs urgences vitales\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/a586718_5747598-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron exprime sa solidarit\u00e9 avec la Pologne","dateModified":"2022-11-16T10:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:25:07+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), pour faire le point sur la chute du missile en Pologne, a d\u00e9but\u00e9 au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles. Le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, devrait s\u2019exprimer \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019OTAN a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-11-16T09:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:20:01+00:00","articleBody":"           La police bloque une route, le 16\u00a0novembre\u00a02022, pr\u00e8s du site o\u00f9 un missile a tu\u00e9 deux personnes dans le village de Przewodow, dans l\u2019est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP                 Des policiers travaillent devant un d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales o\u00f9 a explos\u00e9 le missile. MICHAL DYJUK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/d35de5a_5746867-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Przewodow","dateModified":"2022-11-16T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:09:27+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point presse au sommet du G20, qui se tient en Indon\u00e9sie, Olaf Scholz a mis en garde mercredi contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive sur le d\u00e9roulement des faits avant une enqu\u00eate soigneuse\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand met en garde contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile...","dateModified":"2022-11-16T09:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:06:27+00:00","articleBody":"     Les villes d\u2019Ukraine touch\u00e9es mardi par de multiples frappes russes retrouvaient mercredi matin petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s les frappes de missiles d\u2019hier [mardi], (\u2026) j\u2019ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que la plupart des habitants sont d\u00e9j\u00e0 reconnect\u00e9s [au r\u00e9seau \u00e9lectrique]\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, nos employ\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique, les responsables gouvernementaux et les secours ont travaill\u00e9 toute la nuit, je leur en suis reconnaissant\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Volodymyr Zelensky, les traits tir\u00e9s par la fatigue, dans une courte vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Mardi soir, il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement de 8\u00a0millions de personnes [avait] d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique.          Selon un message publi\u00e9 sur Telegram par le chef adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, huit r\u00e9gions parmi les quinze\u00a0ayant connu d\u2019importantes coupures de courant ont retrouv\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi. A Kiev, touch\u00e9e mardi par plusieurs frappes qui ont fait au moins un mort, \u00ab\u00a0l\u2019alimentation \u00e9lectrique des infrastructures essentielles a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne, Sergui\u00ef Popko. Dans l\u2019ouest du pays, largement \u00e9pargn\u00e9 par les combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, le maire de Lviv, Andri Sadovy, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que le courant \u00e9tait de retour dans la majorit\u00e9 de la ville \u00ab\u00a0depuis 8\u00a0heures [7\u00a0heures heure \u00e0 Paris] du matin\u00a0\u00bb. Il a toutefois \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0maisons isol\u00e9es o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les villes touch\u00e9es mardi en Ukraine par des bombardements russes retrouvent petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectric...","dateModified":"2022-11-16T09:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:47:52+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi en Ukraine d\u2019une aide militaire et humanitaire, avec des montants respectifs de trois milliards de couronnes (277\u00a0millions d\u2019euros) et 720\u00a0millions de couronnes (66,5\u00a0millions d\u2019euros), pour l\u2019aider \u00e0 affronter l\u2019hiver. L\u2019aide militaire comprendra un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne et des munitions, mais le gouvernement n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 de quel syst\u00e8me il s\u2019agissait en invoquant \u00ab\u00a0le secret op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb.          Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait du neuvi\u00e8me paquet d\u2019aide de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Ukraine et du plus important \u00e0 ce jour. L\u2019aide humanitaire sera envoy\u00e9e par le biais du Programme alimentaire mondial, de fonds de la Banque mondiale et du programme Green Recovery for Ukraine. L\u2019aide militaire comprend \u00e9galement du mat\u00e9riel pour l\u2019hiver, comme des tentes et des v\u00eatements.          Une partie de l\u2019aide humanitaire ira \u00e9galement \u00e0 la Moldavie, petite voisine de l\u2019Ukraine, qui a accueilli un grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et souffre directement des cons\u00e9quences de la guerre, y compris pour la fourniture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de envoie une aide militaire et humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T08:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:43:33+00:00","articleBody":"     Des sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti mercredi matin dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine, selon une application officielle de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, au lendemain de multiples bombardements russes principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qui ont fait au moins un mort \u00e0 Kiev. Sur une carte du pays mise \u00e0 jour en temps r\u00e9el, la vingtaine de r\u00e9gions ukrainiennes \u00e9taient en \u00e9tat d\u2019alerte \u00e0 10\u00a0h\u00a03 (9\u00a0h\u00a03 heure \u00e0 Paris), selon cette application.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alertes antia\u00e9riennes dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine au lendemain de bombardements russes","dateModified":"2022-11-16T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:11:21+00:00","articleBody":"     La rencontre pr\u00e9vue mercredi en marge du G20 entre le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e pour des probl\u00e8mes d\u2019agenda\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Downing Street.Elle devait \u00eatre une premi\u00e8re en pr\u00e8s de cinq\u00a0ans pour les dirigeants des deux\u00a0pays aux relations tendues, et l\u2019un des rendez-vous majeurs de ce G20 pour le nouveau chef du gouvernement britannique, arriv\u00e9 au pouvoir \u00e0 la fin d\u2019octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre entre le pr\u00e9sident chinois et le premier ministre britannique annul\u00e9e","dateModified":"2022-11-16T08:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:07:12+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/ae2b0dc_1668585597959-pologne-4522-missile-inter.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile, qui a tu\u00e9 mardi deux\u00a0personnes en Pologne, a touch\u00e9 la ville de Przewodow","dateModified":"2022-11-16T08:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:51:13+00:00","articleBody":"     La chute d\u2019un missile en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un message de la Russie adress\u00e9 au sommet du G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence devant les dirigeants du groupe r\u00e9unis \u00e0 Bali. Il y a \u00ab\u00a0un Etat terroriste parmi vous, contre lequel il faut se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a averti Volodymyr Zelensky, d\u00e9signant la Russie, selon le texte du discours vu par l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile en Pologne est un \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb de la Russie au G20, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-16T07:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:45:19+00:00","articleBody":"     La Chine a appel\u00e9 l\u2019ensemble des acteurs au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb apr\u00e8s les informations faisant \u00e9tat de la chute meurtri\u00e8re en Pologne d\u2019un missile de fabrication russe et le placement en \u00e9tat d\u2019alerte de l\u2019arm\u00e9e polonaise. \u00ab\u00a0Dans la situation actuelle, toutes les parties concern\u00e9es doivent (\u2026) faire preuve de retenue afin d\u2019\u00e9viter une escalade\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 lors d\u2019un point presse r\u00e9gulier Mao Ning, une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine appelle toutes les parties \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T07:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:42:16+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de carburant a explos\u00e9 mercredi dans une r\u00e9gion du sud de la Russie proche de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019une attaque pr\u00e9sum\u00e9e de drone, sans faire de victime, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019attaque pr\u00e9sum\u00e9e s\u2019est produite \u00e0 quelque 200\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans le village de Stalno\u00ef Kon. \u00ab\u00a0Tous les services de secours sont sur place\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel, Andre\u00ef Klytchkov, sans d\u00e9signer de responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant attaqu\u00e9 en Russie par un drone, selon le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel","dateModified":"2022-11-16T07:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:17:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb mercredi que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes serait reconduit. \u00ab\u00a0Nous allons poursuivre nos efforts pour prolonger cet accord pour un an\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge du sommet du G20 \u00e0 Bali.           Nous allons continuer d\u2019\u0153uvrer pour le prolongement, sans interruption, de cet accord et pour garantir l\u2019acheminement de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays qui en ont le plus besoin, sp\u00e9cialement en Afrique.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 mardi devant le G20 pour une extension \u00ab\u00a0infinie\u00a0\u00bb de l\u2019accord.          M.\u00a0Erdogan a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le sort des engrais russes dont l\u2019exportation a fait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier l\u2019objet d\u2019un accord s\u00e9par\u00e9, rest\u00e9 sans effet selon Moscou. \u00ab\u00a0Nous allons discuter du transport des engrais et de l\u2019ammoniac russes, c\u2019est important, a assur\u00e9 M.\u00a0Erdogan. On y travaille. Nous en discuterons avec [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine d\u00e8s mon retour.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat turc a par ailleurs assur\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0respectait les explications de la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile en Pologne, que Varsovie a attribu\u00e9 aux forces russes. Les d\u00e9n\u00e9gations de la Russie \u00ab\u00a0sont importantes\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Il a pu y avoir un incident technique ou autre chose, a-t-il avanc\u00e9.\u00a0Il est important d\u2019enqu\u00eater.\u00a0\u00bb           Affirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un missile russe serait une provocation. Nous faisons tous les efforts pour amener l\u2019Ukraine et la Russie autour de la table [des n\u00e9gociations]. Les provocations n\u2019aident pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sera reconduit","dateModified":"2022-11-16T07:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:31:05+00:00","articleBody":"     Tandis qu\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est pr\u00e9vue dans la journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles, au niveau des ambassadeurs des Etats membres, il n\u2019est pas question de pr\u00e9cipiter l\u2019activation de l\u2019article\u00a04, qui permet de lancer une consultation entre les membres de l\u2019Alliance atlantique, et encore moins la clause d\u2019assistance mutuelle en cas d\u2019attaque ext\u00e9rieure (article\u00a05). Dans les deux cas, \u00ab\u00a0il faut qu\u2019un alli\u00e9 le demande. On verra o\u00f9 en sont les Polonais\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les alli\u00e9s tiendront leur engagement les uns vis-\u00e0-vis des autres\u00a0\u00bb.          A Paris, on rappelle cependant en toute hypoth\u00e8se que l\u2019approche des alli\u00e9s de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe est double\u00a0: il s\u2019agit de soutenir Kiev, par tous les moyens, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, sans entrer en guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie. Il y a plein d\u2019autres dispositifs qui permettent d\u2019organiser la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine. Et dans le cas de la Pologne, il revient \u00e0 la Pologne de dire quelles seraient ses demandes.\u00a0\u00bb          Les \u00e9v\u00e9nements sont survenus alors que le G20, qui se tient depuis mardi en Indon\u00e9sie en l\u2019absence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019appr\u00eatait\u00a0\u00e0 adopter, apr\u00e8s de longues tractations, un communiqu\u00e9 commun. Le texte rappelle que \u00ab\u00a0la plupart des membres condamnent la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. La formule permet de contourner l\u2019opposition de la Russie et les r\u00e9serves de la Chine. A moins d\u2019une surprise, cette d\u00e9claration ne devrait pas \u00e9voluer, bien que les dirigeants du G20 devaient aborder un peu plus tard dans la journ\u00e9e de mercredi les \u00e9v\u00e9nements survenus en Pologne, lors de leur ultime s\u00e9ance en pl\u00e9ni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys...","dateModified":"2022-11-16T09:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:23:56+00:00","articleBody":"     A la sortie du grand salon qui accueillait cette nuit la r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que les projectiles soient venus de Russie. Un peu plus tard, un communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en soutien \u00e0 la Pologne, mais qui traduit aussi une volont\u00e9 de temporiser, l\u2019origine du tir n\u2019\u00e9tant pas claire \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne, expliquent les dirigeants. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.\u00a0\u00bb Les participants ont dans le m\u00eame temps d\u00e9nonc\u00e9 les frappes survenues ces derni\u00e8res heures en Ukraine contre des infrastructures civiles de production d\u2019\u00e9nergie.          La prudence est donc de mise. \u00ab\u00a0Nous disons qu\u2019il faut regarder les faits de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise. C\u2019est une affaire sur laquelle on ne peut pas se tromper, pr\u00e9cise l\u2019Elys\u00e9e. Dans ce contexte confus, la premi\u00e8re chose est d\u2019aller voir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui s\u2019est pass\u00e9. On sait qu\u2019un missile est tomb\u00e9 en Pologne, mais on ne sp\u00e9culera pas sur l\u2019origine du missile\u00a0\u00bb, dit cette source, sans exclure par avance\u00a0l\u2019hypoth\u00e8se que le projectile soit venu d\u2019Ukraine. La premi\u00e8re chose, estiment la France et ses alli\u00e9s, est donc de mener le plus vite possible une enqu\u00eate. La Pologne a subi \u00ab\u00a0une frappe qui reste \u00e0 caract\u00e9riser\u00a0\u00bb, souligne une source militaire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne\u00a0\u00bb, explique...","dateModified":"2022-11-16T07:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:51:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui les bombardements \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb de civils par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0Alors que les dirigeants du monde entier sont r\u00e9unis ici \u00e0 Bali pour chercher \u00e0 progresser vers la paix, [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine frappe des civils, des enfants, des femmes, c\u2019est presque barbare\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden au d\u00e9but d\u2019une rencontre avec le dirigeant britannique en marge du sommet du G20 sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne.          M.\u00a0Sunak s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec cette qualification, \u00e9voquant le \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb entre\u00a0Londres et\u00a0Washington en action \u00ab\u00a0quand il s\u2019agit de tenir t\u00eate aux actions barbares de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington et Londres d\u00e9noncent en commun la barbarie des bombardements russes en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T05:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:45:00+00:00","articleBody":"     Le pillage des mus\u00e9es organis\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes est une nouvelle illustration de l\u2019objectif profond poursuivi par Vladimir Poutine\u00a0: effacer l\u2019identit\u00e9 ukrainienne, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de gu...","dateModified":"2022-11-16T05:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine. Un immense revers pour le Kremlin, une victoire sans bain de sang pour l\u2019Ukraine.          Dans ce podcast, R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du\u00a0Monde en Ukraine, raconte la lib\u00e9ration de Kherson, et Emmanuel Grynszpan, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie, revient sur les cons\u00e9quences de cette lib\u00e9ration, c\u00f4t\u00e9 russe.             Lire aussi :   Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T05:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:49:24+00:00","articleBody":"     Un responsable militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CNN qu\u2019un avion de l\u2019Alliance atlantique survolant l\u2019espace a\u00e9rien polonais mardi avait suivi le missile qui a atterri dans le pays. Il a affirm\u00e9 que les donn\u00e9es radar avaient \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l\u2019OTAN et \u00e0 la Pologne sans toutefois dire qui avait pu lancer le missile, ni l\u2019origine g\u00e9ographique du tir.          Les avions de l\u2019OTAN effectuent r\u00e9guli\u00e8rement une surveillance autour de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile aurait \u00e9t\u00e9 suivi par un avion de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-16T05:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est logique qu\u2019on aborde la question avec la plus grande prudence (\u2026) Beaucoup de pays disposent du m\u00eame type d\u2019armements et donc identifier le type de missile n\u2019est pas forc\u00e9ment identifier l\u2019acteur qui l\u2019a mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9 mercredi matin.          L\u2019Elys\u00e9e met en garde contre \u00ab\u00a0les risques d\u2019escalade importants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e appelle \u00e0 la prudence sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 la Pologne","dateModified":"2022-11-16T05:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:11+00:00","articleBody":"      Nous condamnons les attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi contre des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes.            Nous avons discut\u00e9 de l\u2019explosion qui a eu lieu dans la partie orientale de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.            Nous r\u00e9affirmons notre soutien ind\u00e9fectible \u00e0 l\u2019Ukraine et au peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe, ainsi que notre volont\u00e9 constante de tenir la Russie responsable de ses attaques contre les communaut\u00e9s ukrainiennes, alors m\u00eame que le G20 se r\u00e9unit pour faire face aux cons\u00e9quences plus larges de la guerre. Nous exprimons nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union des dirigeants de l\u2019OTAN et du G7 \u00e0 Bali\u00a0: le texte int\u00e9gral du communiqu\u00e9","dateModified":"2022-11-16T04:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:29:01+00:00","articleBody":"     Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb se tiendra ce mercredi avec les ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a annonc\u00e9 le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, qui s\u2019exprimera \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.          A l\u2019issue de la r\u00e9union qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 tenue en matin\u00e9e \u00e0 Bali entre les pays du G7 et certains de l\u2019OTAN, un communiqu\u00e9 commun a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, dans lequel les dirigeants condamnent les \u00ab\u00a0attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi sur des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Les dirigeants ont \u00e9galement offert un \u00ab\u00a0soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne, apr\u00e8s l\u2019explosion qui a eu lieu dans l\u2019est du pays, et ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0resteraient en contact \u00e9troit\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous exprimons tous nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine\u00a0\u00bb, dit le texte.          De son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0absolument essentiel d\u2019\u00e9viter l\u2019escalade de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a r\u00e9clam\u00e9 une \u00ab\u00a0enqu\u00eate approfondie\u00a0\u00bb sur le tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne de la part des Occidentaux","dateModified":"2022-11-16T07:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:06:12+00:00","articleBody":"     La Pologne a plac\u00e9 mardi son arm\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 atteinte par ce qu\u2019elle a d\u00e9crit comme un missile \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux morts et qui pourrait marquer une escalade majeure du conflit en Ukraine avec l\u2019implication d\u2019un membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Les Occidentaux ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 la Pologne dans la foul\u00e9e de la confirmation polonaise de ce missile tomb\u00e9 dans le sud-est du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et sur lequel p\u00e8sent de s\u00e9rieuses interrogations.          \u00ab\u00a0Il est improbable d\u2019apr\u00e8s la trajectoire qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie. Mais nous verrons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence mercredi des dirigeants des grandes puissances du G7 (Etats-Unis, France, Allemagne, Royaume-Uni, Italie, Canada, Japon), en Indon\u00e9sie, en marge du sommet du G20.             Lire aussi :   Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb atteint la Pologne et exacerbe les tensions de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des doutes subsistent sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 le territoire polonais","dateModified":"2022-11-16T05:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:02:30+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi que son pays n\u2019avait pas encore de \u00ab\u00a0preuve univoque\u00a0\u00bb sur l\u2019auteur du lancement du missile \u2013 \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb \u2013 qui a tu\u00e9 deux personnes, mardi, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Duda a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un incident \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb et a signal\u00e9 que son pays s\u2019appr\u00eatait n\u00e9anmoins \u00e0 demander l\u2019application de l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, qui pr\u00e9voit des consultations entre Alli\u00e9s lorsque l\u2019un d\u2019entre eux estime que son \u00ab\u00a0int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb ou sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb sont menac\u00e9es.          A la sortie d\u2019une r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu\u2019apr\u00e8s les premiers examens de la trajectoire du projectile, il \u00e9tait \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie.          Avant cela, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient imm\u00e9diatement fait part de leur soutien \u00e0 Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a annonc\u00e9 avoir convoqu\u00e9 et re\u00e7u l\u2019ambassadeur de Russie \u00e0 Varsovie pour \u00ab\u00a0des explications d\u00e9taill\u00e9es\u00a0\u00bb. Aucun d\u00e9tail de cette rencontre, qui s\u2019est termin\u00e9e \u00ab\u00a0avant minuit\u00a0\u00bb, n\u2019a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9. Moscou a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune frappe n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur des objectifs proches de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise\u00a0\u00bb.          L\u2019incident a conclu une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des attaques russes d\u2019une ampleur in\u00e9dite, selon Kiev. D\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, 90\u00a0missiles qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur les villes ukrainiennes, de Kiev \u00e0 Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, et de Kharkiv, dans le nord-est, \u00e0 Odessa, dans le sud-ouest. Des millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 travers le pays.          Intervenant en visioconf\u00e9rence au sommet du G20 \u00e0 Bali, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9, mardi, les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 savoir mercredi 16\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-16T05:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:00:59+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours, nous allons suivre la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui s\u2019y rattachent.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-11-16T04:43:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/835/835/6044/4029/1342/894/3/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/16/19-10">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Menacée par la montée des eaux, la ville s’enfonce de 7,5 centimètres par an. Nusantara, la nouvelle capitale, sera implantée sur l’île de Bornéo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                          International       Géopolitique         Djakarta, capitale condamnée de l’Indonésie   Par Cécile Hennion, Francesca Fattori, Eric Dedier, Riccardo Pravettoni et Victor Simonnet   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelMenacée par la montée des eaux, la ville s’enfonce de 7,5 centimètres par an. Nusantara, la nouvelle capitale, sera implantée sur l’île de Bornéo.                Le 18 janvier, l’Assemblée consultative du peuple (Majelis Permusyawaratan Rakyat) approuve la création d’une nouvelle capitale pour l’Indonésie. Après la décision de la Malaisie de déménager sa capitale à Putrajaya, en 2003, puis celle de la Birmanie d’établir la sienne à Naypyidaw, en 2006, cet ambitieux projet a été lancé par le président Joko Widodo à la suite de sa réélection, en 2019.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, ruée vers le nickel, or noir du futur                 L’objectif répond à l’urgence climatique : sur les rives septentrionales de l’île de Java, l’actuelle capitale, Djakarta, est aujourd’hui une mégalopole de 30 millions d’habitants, ultra-polluée, congestionnée, soumise à des risques accrus de catastrophe naturelle et dont la zone côtière s’enfonce inexorablement sous le niveau de la mer. L’idée consiste donc à déplacer le cœur administratif et politique du pays (palais présidentiel, administrations, ainsi que 1,5 million de fonctionnaires) à quelque 2 000 kilomètres de là. Le lieu choisi – plus de 50 000 hectares de forêt tropicale – se situe dans la province de Kalimantan, sur l’immense île de Bornéo partagée entre l’Indonésie (au sud), la Malaisie et Brunei (au nord), à l’abri des tsunamis et tremblements de terre qui endeuillent régulièrement une partie de l’archipel. Ce chantier pharaonique suscite le mécontentement des populations locales – de petits sultanats au pouvoir symbolique – et des associations de défense de la nature, inquiètes de la menace qui pèse désormais sur ce site doté d’une très riche biodiversité. Le président « Jokowi » a promis une nouvelle capitale « intelligente » et à « zéro émission ».          L’autre enjeu, politique, consiste à larguer les amarres avec Djakarta, une ville marquée par l’héritage de la colonisation néerlandaise. Le nom retenu pour la nouvelle capitale est Nusantara : d’origine sanskrite, il est composé de deux mots javanais anciens – nusa, « île », et antara, « milieu », utilisé par les Indonésiens pour désigner leur archipel adossé à l’équateur sur plus de 5 000 kilomètres.                                  














































                            
                            
                            
                            


                            


                            



                            2 000
 Nusantara
                            
                              La

                            


                            

                            

                            Laos

                            Brunei

                            

                            
Nouvelle-Guinée
                            

                            


                            
oriental

                            

                            Chine

                            


                            

                            Java

                            
de la Sonde
                            
(Bornéo)
                            

                            

                            
occidentale
                            
Bali


                            Djakarta

                            

                            Nusantara









Afficher les textes 






Une nouvelle capitale plus centrale...






Nusantara deviendra capitale
                                    en 2024. Deux millions d’habitants sont attendus. La construction
 




Centre géographique de l’Indonésie
 








... qui rompt avec son passé colonial...






Djakarta, comptoir fondé sous le
                                    nom de Batavia par les Hollandais en 1619. Elle devient capitale en 1945, à la
 




Ancienne route des épices





Palangkaraya, fondée en 1957
 








... et qui s’éloigne des aléas naturels et climatiques






Ceinture de feu du Pacifique,
                                  zone de forte activité volcanique
 




Volcan (129 actifs). L’Indonésie est le pays le plus volcanique du monde





Epicentre des principaux séismes depuis 1900 (magnitude supérieure à 7) 







Lignes de faille tectonique  



Limites des plaques tectoniques 








... et qui s’éloigne des aléas naturels et climatiques


                          

Principaux tsunamis depuis 1630,









                              


Territoire sous le niveau de la mer (prévision en 2050) 

                              


Couvert forestier

                              


Surface déforestée entre 2000 et 2021






 








 -->













          


<article-nb="2022/11/16/19-11">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonné la ville du sud de l’Ukraine tout juste libérée de l’occupation russe et documenté cette période troublée pour des médias étrangers, une caméra GoPro discrètement fixée sur le guidon de sa bicyclette.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         « Le long cauchemar » de Kherson arpenté par un cycliste-vidéaste   Par Rémy Ourdan (KHERSON (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageChaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonné la ville du sud de l’Ukraine tout juste libérée de l’occupation russe et documenté cette période troublée pour des médias étrangers, une caméra GoPro discrètement fixée sur le guidon de sa bicyclette.                Kherson est une ville qui, après avoir longtemps retenu son souffle, sourit. Il flotte dans l’air un tel parfum de soulagement, depuis le départ des troupes russes, que l’absence d’électricité, d’eau, de nourriture et de médicaments, si elle n’engendrait pas de réelles souffrances pour les plus fragiles, apparaîtrait presque comme futile. La peur de la guerre n’a certes pas disparu, avec un front distant de quelques kilomètres et le son des canons tonnant toujours dans le ciel, mais la ville du sud de l’Ukraine prend soin, sans présager de l’avenir, de prolonger cette sorte d’ivresse de la libération. Sur la place de la Liberté, dans les rues, au marché, les habitants sourient.                              Alexei Sandakov, sur la place de Liberté, le 15 novembre 2022. Alexei a documenté toute l’occupation pour des médias internationaux.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Alexei Sandakov sourit lui aussi, après n’avoir, pour sa part, jamais retenu son souffle. Car chaque jour de la guerre, il a parcouru Kherson à vélo. Alors que beaucoup d’habitants ont fui, d’un côté comme de l’autre de la ligne de confrontation, qu’une partie de la population a vécu l’occupation militaire russe, du 2 mars au 11 novembre, terrée chez elle, par peur des check-points et des arrestations, Alexei s’est lancé dans une exploration sans fin de sa ville. Il a même documenté cette période troublée, une caméra GoPro discrètement fixée sur le guidon de sa bicyclette, et a envoyé clandestinement ses vidéos à des médias de Londres et de Berlin.          Alexei Sandakov résume élégamment cette période étonnante de sa vie. « Face à tant de peurs différentes, il suffit de décider de gérer sa peur, pour qu’elle ne t’emporte pas. Et puis il y a aussi l’adrénaline. C’est un mélange. C’est très intéressant », raconte-t-il, admettant avoir « encore l’impression que ce fut un long cauchemar. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                 « C’est intéressant »          Descendant d’une lignée de bâtisseurs juifs de la ville du XIXe siècle, les frères Weinstein – propriétaires d’une fabrique de bois puis de la première banque de Kherson, tout en exportant des fleurs en Europe et en acquérant des bateaux à Odessa, avant de perdre leur empire lors de la révolution communiste de 1917 –, Alexei, né à Kherson, a vécu en Israël, en Allemagne et à Kiev. Détenteur d’une double nationalité (ukrainienne et israélienne), père de deux enfants vivant à l’étranger avec leurs mères, entre Bielefeld (Allemagne) et Lausanne (Suisse) pour sa fille, Tanya, 21 ans, et entre Kiev et Chicago (Etats-Unis) pour son fils, Ian, 5 ans, il aurait aisément pu s’épargner la guerre et partir à l’étranger. Le problème, dit-il, est que « c’est intéressant ». Et que l’homme, à 44 ans, a Kherson dans le sang.        Il vous reste 78.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/le-long-cauchemar-de-kherson-arpente-par-un-cycliste-videaste_6150159_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste-vid\u00e9aste","dateCreated":"2022-11-16T15:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonn\u00e9 la ville du sud de l\u2019Ukraine tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe et document\u00e9 cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, une cam\u00e9ra GoPro discr\u00e8tement fix\u00e9e sur le guidon de sa bicyclette.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"KHERSON (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/587/0/5478/2739/1342/671/60/0/f260e26_1668604993113-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-12">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ En dépit d’une récente décision forte de la CNIL contre l’entreprise américaine Clearview AI, le raisonnement de l’autorité de régulation révèle notre impossibilité à maîtriser nos données personnelles, estime l’avocat Alexandre Lazarègue, dans une tribune au « Monde ». Pour mieux les protéger, ces données pourraient être placées sous le régime juridique des biens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         Clearview AI : « On mesure à la lecture du raisonnement de la CNIL l’insécurité juridique qui pèse sur nos données personnelles »   Tribune        Alexandre Lazarègue  Avocat        En dépit d’une récente décision forte de la CNIL contre l’entreprise américaine Clearview AI, le raisonnement de l’autorité de régulation révèle notre impossibilité à maîtriser nos données personnelles, estime l’avocat Alexandre Lazarègue, dans une tribune au « Monde ». Pour mieux les protéger, ces données pourraient être placées sous le régime juridique des biens.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Par une décision rendue le 20 octobre, la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) a condamné la start-up new-yorkaise Clearview AI au paiement d’une amende de 20 millions d’euros pour avoir violé le règlement général sur la protection des données à caractère personnel (RGPD).          Manifestant volontarisme et fermeté, la CNIL a sanctionné avec gravité les agissements de cette entreprise américaine qui propose l’accès à une base de données de milliards d’individus constituée par l’extraction de l’ensemble des photographies de personnes librement accessibles sur Internet, notamment sur les réseaux sociaux.          En associant à ces images quelques données supplémentaires disponibles, telles que le lieu géographique, l’âge ou la profession, il est alors possible pour les bénéficiaires de ce service de disposer d’un profil comportemental d’une personne dont on peut suivre de surcroît l’évolution dans le temps. De nombreuses forces de l’ordre dans le monde auraient recours à cet outil assurément précieux pour des enquêteurs de police, selon le New York Times.          C’est d’ailleurs au nom de la répression de la criminalité que la société américaine justifiait ce traitement de données personnelles, avant qu’il ne soit révélé que cette société fournissait également ses services à des entreprises privées ou à des particuliers fortunés. En somme, c’est un véritable système de surveillance généralisée à des fins exclusivement commerciales qui est institué par cette collecte systématique de données biométriques servant de support aux requêtes d’identification soumises à son logiciel.          Le profilage des individus n’est pas interdit par le RGPD          On mesure pleinement les dangers d’une telle base de données et les usages discriminatoires qui peuvent en être faits par des recruteurs à l’embauche ou des propriétaires de logements mis à la location. De nombreuses autorités de protection des données ont alors engagé des poursuites contre cette société, dont la CNIL, dans une décision de condamnation qui n’était pas évidente au regard du droit des données personnelles en vigueur.                           Lire aussi :  Reconnaissance faciale : la CNIL condamne Clearview AI à une amende de 20 millions d’euros                 Rien ne permettait en effet d’affirmer avec certitude que, par principe, au titre de son intérêt économique, une entreprise ne pouvait pas légalement exploiter des données rendues publiques en vue d’exercer une activité de profilage des individus. Et pour cause : le profilage des individus n’est pas interdit par le RGPD.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les technologies de reconnaissance faciale menacent la notion de vie privée en ligne et hors ligne »                 Ce texte autorise l’analyse des personnes à travers leurs données disponibles sur Internet afin de cerner leur personnalité, leurs habitudes d’achat ou leur comportement. Il est aussi possible de faire des prédictions sur la base des informations collectées telles que la performance au travail, la situation financière ou l’état de santé, et d’en tirer des conséquences juridiques comme l’octroi d’un crédit ou l’accord à la conclusion d’une police d’assurance.        Il vous reste 54.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/16/clearview-ai-on-mesure-a-la-lecture-du-raisonnement-de-la-cnil-l-insecurite-juridique-qui-pese-sur-nos-donnees-personnelles_6150158_3232.html"},"headline":"Clearview AI\u00a0: \u00ab\u00a0On mesure \u00e0 la lecture du raisonnement de la CNIL l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 juridique qui p\u00e8se sur nos donn\u00e9es personnelles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-16T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Vie en ligne","Surveillance num\u00e9rique","Vie priv\u00e9e","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels"],"description":"En d\u00e9pit d\u2019une r\u00e9cente d\u00e9cision forte de la CNIL contre l\u2019entreprise am\u00e9ricaine Clearview AI, le raisonnement de l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation r\u00e9v\u00e8le notre impossibilit\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser nos donn\u00e9es personnelles, estime l\u2019avocat Alexandre Lazar\u00e8gue, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Pour mieux les prot\u00e9ger, ces donn\u00e9es pourraient \u00eatre plac\u00e9es sous le r\u00e9gime juridique des biens.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lazar\u00e8gue","description":"Avocat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/344/0/5575/2787/1342/671/60/0/f41a32d_1668595334373-pns-796000759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-13">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Jens Stoltenberg a néanmoins montré du doigt la « responsabilité » russe et le contexte d’escalade des attaques envers l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Explosion d’un missile en Pologne : pour l’OTAN, l’incident a « probablement » été causé par les systèmes de défense ukrainiens      Jens Stoltenberg a néanmoins montré du doigt la « responsabilité » russe et le contexte d’escalade des attaques envers l’Ukraine.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h13, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire général de l’Otan, Jens Stoltenberg, s’adresse à la presse à Bruxelles le mercredi 16 novembre 2022.  JOHN THYS / AFP                 Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a évoqué l’explosion survenue mardi sur le sol polonais à la frontière avec l’Ukraine dans une conférence de presse mercredi 16 novembre, qui s’est tenue après une rencontre entre les membres de l’Alliance atlantique.            Précisant que l’OTAN avait « augmenté sa vigilance sur le front de l’Est », Jens Stoltenberg a affirmé qu’une enquête était en cours. Pour l’instant, il n’y a selon lui « aucune indication » que cette explosion est « le résultat d’une attaque délibérée ». Il a ajouté qu’aucun élément ne pointait vers la préparation d’une « offensive militaire » russe contre l’OTAN.            L’Ukraine demande à accéder au site            Des « analyses préliminaires suggèrent » que l’incident a « probablement » été causé par les systèmes de défense ukrainiens, a-t-il affirmé. Une théorie déjà avancée par la Pologne et les Etats-Unis. Le président polonais, Andrzej Duda, a jugé « hautement probable » que le missile qui a touché son pays provienne de la défense ukrainienne. « Rien n’indique qu’il s’agissait d’une attaque intentionnelle contre la Pologne. Il y a une forte probabilité qu’il s’agisse d’un missile qui a simplement été utilisé par la défense antimissile ukrainienne », a-t-il déclaré à la presse mercredi. C’est « probablement un accident malheureux, hélas », a poursuivi le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky réaffirme que le missile tombé en Pologne n’est pas ukrainien                   Des responsables américains, cités mardi par l’agence Associated Press, avaient fait savoir que les premières constatations suggéraient qu’il s’agissait d’un missile tiré par les forces ukrainiennes pour détruire un projectile russe. Aucune déclaration officielle, ni aucune source auprès du Monde, n’est toutefois intervenue pour confirmer ou infirmer ces informations.                 De son côté, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réaffirmé mercredi que le missile était russe. « Je n’ai aucun doute [sur le fait] que ce missile n’était pas à nous », a-t-il déclaré à la télévision. « Je crois que c’était un missile russe », a-t-il ajouté.            « L’Ukraine demande un accès immédiat au site de la frappe pour les représentants de la défense et des gardes-frontières », a écrit mercredi sur Twitter le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, qui a dit souhaiter « un examen conjoint de l’incident ». « Nous sommes prêts à remettre la preuve de la trace russe que nous avons », a-t-il affirmé, alors que Moscou a formellement nié être responsable de ce tir.            Le secrétaire du conseil national de sécurité et de défense ukrainien a ajouté que Kiev « attend [les] informations de nos partenaires, à partir desquelles ils ont conclu qu’il s’agissait d’un missile ukrainien de défense antiaérienne ».            « Ce n’est pas la faute de l’Ukraine »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                   Jens Stoltenberg a évoqué le contexte d’escalade des attaques russes contre l’Ukraine L’incident en Pologne s’est déroulé alors que la Russie lançait le même jour l’une des plus importantes frappes sur l’Ukraine depuis le début de la guerre. Quatre-vingt-dix missiles ont en effet été tirés sur dix-sept régions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontalière de la Pologne. Une personne est morte et six ont été blessées dans les bombardements, selon les autorités ukrainiennes, et trente infrastructures, dont certaines critiques, ont été détruites, d’après le ministre de l’intérieur, Denys Monastyrsky.                « Ce n’est pas la faute de l’Ukraine », a lancé le secrétaire général de l’OTAN, pour qui « la Russie porte la responsabilité » de l’incident polonais. « C’est une conséquence directe de la guerre en cours et de la massive vague d’attaques » russes contre l’Ukraine a-t-il insisté, avant de poursuivre, en réponse à une question, que « l’Ukraine a le droit d’abattre ces missiles [ceux lancés par la Russie] », et de « se défendre contre l’agression russe en tant que nation indépendante ».            M. Stoltenberg a rappelé la « solidarité » de l’OTAN envers son « allié estimé » polonais et a réaffirmé le « soutien continu » de l’organisation envers l’Ukraine « dans sa défense » face à la Russie.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : que prévoient les articles 4 et 5 du traité de l’OTAN ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/explosion-d-un-missile-en-pologne-pour-l-otan-l-incident-a-probablement-ete-cause-par-les-systemes-de-defense-ukrainiens_6150148_3210.html"},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: pour l\u2019OTAN, l\u2019incident a \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense ukrainiens","dateCreated":"2022-11-16T14:13:14+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:13:14+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:47:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","OTAN","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Jens Stoltenberg a n\u00e9anmoins montr\u00e9 du doigt la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb russe et le contexte d\u2019escalade des attaques envers l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/349/0/4198/2099/1342/671/60/0/80a23e2_5748469-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-14">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Alors que plus des deux tiers des habitations du Portugal ne répondent pas aux normes minimales d’isolation thermique, de nombreux ménages ne pourront pas se chauffer cet hiver. La flambée des prix de l’énergie et de l’alimentaire exacerbe les difficultés sociales, alors que le pays est sorti affaibli de la pandémie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Crise énergétique           Les Portugais à l’épreuve de la crise énergétique      Alors que plus des deux tiers des habitations du Portugal ne répondent pas aux normes minimales d’isolation thermique, de nombreux ménages ne pourront pas se chauffer cet hiver. La flambée des prix de l’énergie et de l’alimentaire exacerbe les difficultés sociales, alors que le pays est sorti affaibli de la pandémie.          Par Marie Charrel(Porto, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Porto (Portugal) , le 29 juin 2022.  OCTAVIO PASSOS - UEFA /  GETTY IMAGES               En ce début novembre, les températures commencent à chuter au nord du Portugal. Le soleil brille encore haut l’après-midi, mais à l’aube, elles ne dépassent guère les 7 °C ou 8 °C. Dans son deux-pièces de Vila Nova de Gaia, près de Porto, Fernanda Assembleia frissonne déjà. « L’immeuble est mal isolé, la période difficile va commencer », confie cette jeune femme d’une quarantaine d’années, sans emploi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise énergétique creuse les inégalités en Europe centrale                 Allumer le chauffage ? « Hors de question : ce n’est pas une dépense prioritaire », tranche-t-elle, tentant de masquer son anxiété derrière un sourire triste. Les 1 000 euros d’aides sociales mensuelles qu’elle touche lui permettent tout juste de couvrir les 600 euros de son loyer et les dépenses courantes pour ses cinq enfants, âgés de 6 à 17 ans. « A cause de la flambée des prix en supermarché, je n’ai pas pu payer le loyer le mois dernier. Quand il fera vraiment froid, nous dormirons avec les manteaux sur les lits. »          A quelques kilomètres de là, à Porto, Lourenço Gomes, étudiant en commerce, a posé une bande de scotch le long des fenêtres du petit appartement qu’il partage avec un colocataire. « Sinon, l’air passe et mon bureau est juste à côté », explique-t-il. Certains jours, les deux amis allument un petit radiateur électrique dans la pièce commune. « Mais seulement quand la température tombe sous les 10 °C dehors. De décembre à février, on reste à la fac le plus tard possible : là-bas, il fait bon. »          Infiltration et humidité          Ne pas se fier à la réputation ensoleillée du Portugal : les hivers peuvent y être rudes, surtout dans le Nord et les campagnes. « Certes, ce ne sont pas les grands froids polaires, loin de là, explique Joao Jonaz de Melo, spécialiste en ingénierie environnementale à l’université nouvelle de Lisbonne. Mais notre pays souffre d’un immense problème de pauvreté énergétique : de nombreux ménages sont dans l’incapacité de chauffer leur logement en hiver – et de le protéger des fortes chaleurs en été. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fioul, granulés de bois, gasoil… Le désarroi du monde rural face aux « bons choix » en matière d’énergie                 De fait, 16,4 % des Portugais ne sont pas en mesure de se chauffer correctement, selon Eurostat, contre 6,9 % en moyenne dans l’Union européenne (UE). Seules la Grèce (17,5 %), la Lituanie (22,5 %) et la Bulgarie (23,7 %) font pire. Ce n’est pas tout : en raison des problèmes d’isolation, 25,2 % des ménages souffrent de problèmes préoccupants d’infiltration et d’humidité chez eux, contre 16,7 % en moyenne dans l’UE. Seuls les Chypriotes sont plus mal lotis (39,1 %).          « Le problème n’est pas nouveau, mais la crise énergétique et l’inflation galopante l’ont aggravé, et les prochains mois s’annoncent difficiles », expliquent Catia Santos et Elizabeth Santos, de l’antenne portugaise de l’ONG Réseau européen de lutte contre la pauvreté (EAPN). En octobre, l’inflation a culminé à 10,6 %, dont 31 % pour l’électricité et le gaz, selon Eurostat.        Il vous reste 74.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/les-portugais-a-l-epreuve-de-la-crise-energetique_6150144_3234.html"},"headline":"Les Portugais \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-11-16T14:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-16T14:00:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Portugal","International","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Alors que plus des deux tiers des habitations du Portugal ne r\u00e9pondent pas aux normes minimales d\u2019isolation thermique, de nombreux m\u00e9nages ne pourront pas se chauffer cet hiver. La flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentaire exacerbe les difficult\u00e9s sociales, alors que le pays est sorti affaibli de la pand\u00e9mie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel","description":"Porto, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/730/0/5430/2715/1342/671/60/0/0f30df1_1668525071508-gettyimages-1241608575.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-15">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Après avoir été président des Etats-Unis de 2016 à 2020, Donald Trump a annoncé, mardi, sa volonté de briguer un nouveau mandat à la Maison Blanche. « Ce soir, j’annonce ma candidature à la présidentielle » de 2024, a-t-il déclaré devant un parterre de supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis           Donald Trump annonce sa candidature à la présidentielle de 2024 : « Le retour de l’Amérique commence maintenant »      vidéo   Après avoir été président des Etats-Unis de 2016 à 2020, Donald Trump a annoncé, mardi, sa volonté de briguer un nouveau mandat à la Maison Blanche. « Ce soir, j’annonce ma candidature à la présidentielle » de 2024, a-t-il déclaré devant un parterre de supporteurs.          Publié aujourd’hui à 13h58, mis à jour à 17h06        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Donald Trump envisage son retour à la Maison Blanche. L’ancien président des Etats-Unis a officialisé, mardi 15 novembre, sa candidature à la présidentielle de 2024. « Le retour de l’Amérique commence maintenant », a-t-il lancé face à un parterre de supporteurs, depuis Palm Beach, en Floride.            Le magnat de l’immobilier a tancé le bilan de mi-mandat de son successeur, Joe Biden. Affirmant que les Etats-Unis « étaient prêts pour leur âge d’or » à la fin de son mandat, en 2020, il a dénoncé l’action du président démocrate. « Notre pays est dans un état horrible, nous avons de graves problèmes », a-t-il résumé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump, candidat à la présidentielle de 2024 aux Etats-Unis, se rêve de nouveau en outsider                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/16/le-retour-de-l-amerique-commence-maintenant-donald-trump-annonce-sa-candidature-a-la-presidentielle-de-2024_6150141_3210.html"},"headline":"Donald Trump annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Le retour de l\u2019Am\u00e9rique commence maintenant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-16T13:58:12+01:00","datePublished":"2022-11-16T13:58:12+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:06:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident des Etats-Unis de 2016 \u00e0 2020, Donald Trump a annonc\u00e9, mardi, sa volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat \u00e0 la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Ce soir, j\u2019annonce ma candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb de 2024, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant un parterre de supporteurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/220/0/2362/1181/1342/671/60/0/e915826_5746782-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Donald Trump annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Le retour de l\u2019Am\u00e9rique commence maintenant\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-16T13:58:12+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fjkco?pubtool=oembed","duration":"02:02"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/220/0/2362/1181/1342/671/60/0/e915826_5746782-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-16">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Un missile a tué deux personnes en Pologne, près de la frontière avec l’Ukraine, lourdement bombardée par l’armée russe. L’explosion a fait craindre que l’OTAN, que la Pologne a rejointe en 1999, soit entraînée dans le conflit entre Moscou et Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : que prévoient les articles 4 et 5 du traité de l’OTAN ?      Un missile a tué deux personnes en Pologne, près de la frontière avec l’Ukraine, lourdement bombardée par l’armée russe. L’explosion a fait craindre que l’OTAN, que la Pologne a rejointe en 1999, soit entraînée dans le conflit entre Moscou et Kiev.          Par Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 13h04, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, Bruxelles, le 5 novembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Après une explosion survenue en Pologne mardi 15 novembre, faisant deux morts et attribuée à la chute d’un « missile de fabrication russe », le président polonais Andrzej Duda a rapidement affirmé qu’il allait vérifier, en tant que membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), « si les critères de mise en place de l’article 4 [dudit traité étaient] réunis ».            Sans qu’il ait été mentionné, la Pologne aurait pu également invoquer l’article 5 du traité de l’OTAN, qui prévoit une assistance mutuelle en cas d’agression. Ces deux articles ont été particulièrement scrutés dans les heures qui ont suivi l’explosion. D’autant qu’une réunion du Conseil de l’Atlantique Nord s’est tenue mercredi matin, consacrée aux événements qui se sont produits en Pologne.                 Dans un second temps, Andrzej Duda a écarté la possibilité d’avoir recours à l’article 4 du traité de l’OTAN, qui a finalement établi que l’explosion était, de manière « hautement probable », due à un tir de missile de la défense aérienne ukrainienne. A toutes fins utiles, Le Monde fait le point sur ce que sont ces articles 4 et 5 du traité de l’Atlantique Nord et ce que qu’ils prévoient.                             Lire aussi :  Explosion d’un missile en Pologne : ce que l’on sait                   L’article 4 de l’OTAN et le processus de consultation            L’article 4 du traité de l’Atlantique Nord prévoit que des pays membres peuvent solliciter des consultations entre alliés dès lors que l’un d’entre eux estime que « l’intégrité territoriale, l’indépendance politique ou la sécurité de l’une des parties [est] menacée ». La consultation entre les Etats est un processus central pour l’OTAN puisque toutes les décisions sont prises par consensus, peut-on lire sur le site de l’organisation.            Ces réunions permettent alors aux alliés d’« échanger des avis et des informations, et de mener des débats avant de parvenir à un accord et de prendre des mesures ». La question portée à l’attention du Conseil de l’Atlantique Nord – plus haute instance de prise de décisions politiques de l’OTAN – est examinée dès l’invocation de cet article 4. Cela peut aboutir à une décision conjointe ou à une « action conjointe à mener au nom de l’Alliance ».                Mais « quel que soit le scénario, les autres membres du Conseil sont encouragés à réagir à une situation qu’un Etat membre porterait à leur attention », rappelle l’OTAN sur son site. Selon le président polonais, son homologue américain Joe Biden a ainsi promis « un soutien sous la forme d’experts américains pour aider à enquêter sur le site de cet incident tragique ». De la même manière, le président français a assuré la Pologne dès mardi du « soutien de la France et [de sa] disponibilité pour appuyer les enquêtes en cours ». Berlin a également proposé de soutenir Varsovie avec des patrouilles aériennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                   Depuis la création de l’Alliance, en 1949, l’article 4 a été invoqué à sept reprises. Le 24 février, notamment, la Bulgarie, l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne, la Roumanie, la Slovaquie et la Tchéquie ont demandé la tenue de consultations au titre de l’article 4, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie.            L’article 5 et la défense collective            L’article 5 du traité va plus loin et engage les parties à se protéger mutuellement. L’objectif premier du traité de l’Atlantique Nord au moment de sa signature, en 1949, rappelle le site de l’OTAN, était de mettre en place « un pacte d’assistance mutuelle visant à contrer le risque de voir l’Union soviétique étendre [son] contrôle » sur l’Europe notamment.                Cet article instaure qu’une « attaque armée contre l’une ou plusieurs [parties] sera considérée comme une attaque dirigée contre toutes les parties ». A ce titre, « si une telle attaque se produit, chacune d’elles (…) assistera la partie ou les parties ainsi attaquées en prenant aussitôt, individuellement et d’accord avec les autres parties, telle action qu’elle jugera nécessaire, y compris l’emploi de la force armée, pour rétablir et assurer la sécurité dans la région de l’Atlantique Nord ». L’article 5 est complété par l’article 6, qui définit les termes d’une « attaque armée contre une ou plusieurs des parties ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky réaffirme que le missile tombé en Pologne n’est pas ukrainien                   L’OTAN a invoqué l’article 5 de son traité pour la première fois de son histoire au lendemain des attentats terroristes perpétrés contre les Etats-Unis le 11 septembre 2001. Après vérification des termes et consultations entre les alliés, le Conseil a décidé de la conduite d’une action collective et, de la mi-octobre 2001 à la mi-mai 2002, l’OTAN a mené sa première opération antiterroriste. Sept appareils de sa flotte et 830 membres d’équipage de 13 pays de l’OTAN ont effectué plus de 360 sorties afin d’aider à patrouiller l’espace aérien américain.            Toutes les parties appellent à la prudence, des enquêtes en cours            C’est bien l’invocation de l’article 4 du traité que la Pologne a dans un premier temps dit envisager. La situation est toujours très confuse, et ni le pays ni ses alliés de l’OTAN ne disposaient de preuves selon lesquelles le missile aurait été tiré par les Russes. Joe Biden a même estimé, mercredi, à l’issue d’une réunion d’urgence des dirigeants des grandes puissances du G7 en Indonésie, qu’il était « improbable d’après la trajectoire que [le missile] ait été tiré de Russie ». Mercredi matin, le président polonais a finalement jugé « hautement probable » que le missile provienne de la défense ukrainienne.                Les doutes semblent en effet converger vers l’hypothèse d’un tir ukrainien tombé en Pologne. Selon Associated Press, trois responsables américains ont déclaré, sous couvert de l’anonymat, que des évaluations préliminaires suggéraient que le missile avait été tiré mardi par les forces ukrainiennes sur un missile russe entrant au milieu de la salve écrasante contre l’infrastructure électrique ukrainienne. Selon la ministre de la défense belge, Ludivine Dedonder, l’explosion serait le résultat de systèmes ukrainiens de défense antiaérienne, utilisés pour « contrer des missiles russes ».            La frontière polonaise est aujourd’hui l’un des espaces aériens où il y a le plus d’avions de l’OTAN qui assurent des missions de défense aérienne depuis le début du conflit, rappelle Elise Vincent, journaliste du Monde, spécialiste des questions de défense. William Alberque, chercheur à l’Institut international d’études stratégiques, estimait qu’outre l’invocation des articles 4 ou 5 du traité de l’OTAN les Polonais pourraient considérer, comme le suggère la déclaration du président Andrzej Duda dans la nuit, qu’il s’agit d’un accident et simplement en rester là. Par ailleurs, quelle que soit la solution, la Pologne peut également répondre de manière proportionnée en visant une seule cible du côté de l’agresseur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’OTAN veut renforcer son front oriental                        Sandra Favier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/guerre-en-ukraine-que-prevoient-les-articles-4-et-5-du-traite-de-l-otan_6150137_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: que pr\u00e9voient les articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN\u00a0?","dateCreated":"2022-11-16T13:04:40+01:00","datePublished":"2022-11-16T13:04:40+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:50:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Guerre en Ukraine"],"description":"Un missile a tu\u00e9 deux personnes en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, lourdement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019explosion a fait craindre que l\u2019OTAN, que la Pologne a rejointe en\u00a01999, soit entra\u00een\u00e9e dans le conflit entre Moscou et Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/841c227_5738884-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-17">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ En plein bombardement de l’Ukraine par la Russie, un missile a tué deux personnes en Pologne. L’hypothèse d’un tir ukrainien accidentel est privilégiée. Voici un résumé de ce que l’on sait sur la chute de ce missile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Explosion d’un missile en Pologne : ce que l’on sait      En plein bombardement de l’Ukraine par la Russie, un missile a tué deux personnes en Pologne. L’hypothèse d’un tir ukrainien accidentel est privilégiée. Voici un résumé de ce que l’on sait sur la chute de ce missile.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h12, mis à jour à 13h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quels sont les faits ?            Un « projectile de fabrication russe » s’est abattu à 15 h 40 à Przewodow, village polonais situé à 6 kilomètres de la frontière ukrainienne, causant la mort de deux personnes, a annoncé mardi le ministère des affaires étrangères polonais.                             INFOGRAPHIE « LE MONDE »                 Les faits se sont déroulés alors que les forces russes bombardaient l’ensemble du territoire ukrainien. Des frappes russes ou des tirs de la défense antiaérienne ont été signalés dans une douzaine de régions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontalière de la Pologne. Le site d’information Gazeta.pl indique que l’explosion s’est produite dans une installation de séchage de céréales, située près d’une école. Sur place, les forces de l’ordre ont formé un barrage infranchissable autour de la zone.                           Des policiers en faction, le 16 novembre 2022, aux abords du site agricole de Przewodow où un missile s’est abattu la veille, mardi, causant la mort de deux personnes.  MICHAL DYJUK / AP                 Un avion de l’OTAN qui survolait l’espace aérien polonais mardi a suivi le missile, a annoncé sur CNN un cadre militaire de l’Alliance atlantique, sans dire d’où il provenait ni qui l’avait tiré. Des données radars ont été transmises au quartier général de l’OTAN et à la Pologne, a-t-il ajouté. Les ambassadeurs de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) se sont réunis mercredi matin en urgence à la demande de Varsovie.            D’où provenait le missile ?            Le président polonais, Andrzej Duda, a jugé mercredi « hautement probable » que le missile ait été tiré par la défense ukrainienne. « Rien n’indique qu’il s’agissait d’une attaque intentionnelle contre la Pologne. Il y a une forte probabilité qu’il s’agisse d’un missile qui a simplement été utilisé par la défense antimissile ukrainienne », a-t-il déclaré à la presse. C’est « probablement un accident malheureux, hélas », a poursuivi le chef de l’Etat.                 Les premiers résultats d’une enquête montrent que l’explosion a été causée par les défenses aériennes ukrainiennes « pour défendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisière russes », a lui aussi annoncé mercredi Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’OTAN, à l’issue de la réunion des ambassadeurs de l’Alliance.            C’est ce qu’avait auparavant affirmé le ministère de la défense russe, précisant que l’explosion avait été provoquée par un tir de missile S-300, utilisé par les deux camps, et ajoutant que les frappes russes qui ont visé l’Ukraine le même jour n’avaient pas atteint d’objectif à moins de 35 kilomètres de la frontière polonaise.            A Kiev, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait directement accusé mardi la Russie d’avoir tiré des missiles en Pologne, parlant « d’escalade très importante ». Son ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a qualifié de « théories du complot » les allégations, publiées sur Internet, selon lesquelles ce pourrait être un missile ukrainien qui serait tombé en territoire polonais.                Dès mardi, des responsables américains cités mardi par l’agence Associated Press, avaient fait savoir que les premières constatations suggéraient qu’il s’agissait d’un missile tiré par les forces ukrainiennes pour détruire un projectile russe. D’après une source proche de l’OTAN citée par l’agence Reuters, le président américain Joe Biden a confirmé cette hypothèse aux Etats membres de l’Alliance et du G7. Aucune déclaration officielle, ni aucune source auprès du Monde, n’est toutefois intervenue pour confirmer ou infirmer ces informations.            Prié de dire, mardi, si le missile avait été tiré de Russie, Joe Biden avait répondu : « Il existe des informations préliminaires qui le contestent. Je ne veux rien dire tant que nous n’aurons pas fini d’enquêter là-dessus. » Il s’exprimait à l’issue d’une réunion entre dirigeants du G7 et de certains pays de l’OTAN, organisée en marge du sommet du G20 à Bali, en Indonésie. Le Kremlin a salué sa « retenue ».            La ministre de la défense belge, Ludivine Dedonder, a elle aussi déclaré dans un communiqué que l’explosion était due aux « systèmes ukrainiens de défense antiaérienne, utilisés pour contrer des missiles russes ». « Les investigations se poursuivent ; actuellement rien n’indique qu’il s’agisse d’une attaque délibérée », a-t-elle ajouté.            Quelles pourraient être les conséquences ?            L’épisode de Przewodow a fait craindre dans un premier temps que l’OTAN, dont la Pologne fait partie depuis 1999, soit entraînée dans le conflit entre la Russie et l’Ukraine, en vertu de l’article 5 de son traité fondateur, mais la réaction de l’Alliance atlantique dépendra du caractère accidentel ou intentionnel de l’incident, or la première hypothèse semble s’imposer.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : que prévoient les articles 4 et 5 du traité de l’OTAN ?                   Dès mardi soir, la Pologne a demandé l’application de l’article 4 du traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit des consultations entre Alliés lorsque l’un d’entre eux estime que son « intégrité territoriale » ou sa « sécurité » est menacée, et son armée a été placée en état d’alerte renforcée. Après les propos du président polonais, évoquant un « accident malheureux », le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a toutefois annoncé mercredi que la Pologne pourrait y renoncer. Mardi, le ministère des affaires étrangères polonais avait convoqué et reçu l’ambassadeur de Russie à Varsovie pour lui demander « des explications détaillées ». Aucun détail de cette rencontre, qui s’est terminée « avant minuit », n’a été divulgué.                Mateusz Morawiecki a invité ses concitoyens « à garder leur calme face à cette tragédie. Soyons prévenants. Ne nous laissons pas manipuler. Nous devons faire preuve de retenue et de prudence », a-t-il déclaré.            De nombreux chefs d’Etat et de gouvernement ont appelé à la prudence et à la retenue. Mao Ning, porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois, a prié mercredi « toutes les parties concernées » de « rester calmes et [de] faire preuve de retenue afin d’éviter une escalade ». Paris prône aussi « la plus grande prudence », « beaucoup de pays » de la région disposant du même type de missiles, mettant en garde contre « les risques d’escalade importants ». Il est « absolument essentiel d’éviter l’escalade de la guerre en Ukraine », a quant à lui souligné le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, réclamant une « enquête approfondie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/explosion-d-un-missile-en-pologne-ce-que-l-on-sait_6150130_3210.html"},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: ce que l\u2019on sait","dateCreated":"2022-11-16T12:12:01+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:12:01+01:00","dateModified":"2022-11-16T13:55:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"En plein bombardement de l\u2019Ukraine par la Russie, un missile a tu\u00e9 deux personnes en Pologne. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir ukrainien accidentel est privil\u00e9gi\u00e9e. Voici un r\u00e9sum\u00e9 de ce que l\u2019on sait sur la chute de ce missile.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/330/0/1200/600/1342/671/60/0/8610748_blr-ukraine-crisis-poland-polish-police-1116-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-18">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le chef d’Etat du géant d’Asie du Sud-Est, hôte du G20, s’est imposé peu à peu sur le terrain géopolitique global, profitant du statut de « non-aligné » de son pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Indonésie           Joko Widodo, le président indonésien, dans le grand jeu diplomatique mondial      Le chef d’Etat du géant d’Asie du Sud-Est, hôte du G20, s’est imposé peu à peu sur le terrain géopolitique global, profitant du statut de « non-aligné » de son pays.          Par Brice Pedroletti(Bali (Indonésie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président indonésien, Joko Widodo (à droite), avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, dans une plantation, à l’écart du sommet du G20, à Bali, le 16 novembre 2022.  DITA ALANGKARA / AP               Hôte du G20 de Bali, Joko Widodo, le président indonésien, est un homme d’Etat peu impliqué dans la diplomatie internationale : depuis sa première élection, en 2014, il ne s’est jamais rendu à la tribune des Nations unies, à New York. La guerre en Ukraine, les menaces initiales d’un boycott occidental si Vladimir Poutine y était invité, les négociations pour la déclaration finale et le bombardement à la frontière polonaise à quelques heures de la clôture, l’auront fait sortir de son aire d’action habituelle.          Les manières simples et décontractées de cet ancien fabricant de meubles, issu d’un milieu modeste et à l’anglais trébuchant, l’ont, en tout cas, servi dans l’épreuve :  « Jokowi », comme il est surnommé, a passé une sorte de baptême du feu géopolitique. Tout en se consacrant, avec zèle, à la mission qu’il s’était donnée : promouvoir l’Indonésie comme une destination-clé des investissements dans les industries du futur.          Pour préparer le terrain de ce G20 miné, M. Widodo s’est d’abord rendu, en mai, à Washington, où il s’est entretenu avec Joe Biden. En juin, il était à Kiev, pour rencontrer Volodymyr Zelensky et visiter la ville martyre d’Irpine. Dans la foulée, il a rejoint Moscou, où le chef du Kremlin l’a accueilli derrière une table bien moins longue que celle qu’il a réservée aux Occidentaux avant la guerre. Cette « tentative de médiation » n’en est pas réellement une : l’Indonésie n’a pas la carrure pour imposer quoi que ce soit à Moscou.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, Joko Widodo ou la victoire de l’homme du compromis permanent                 Mais elle permettra de susciter des débats sur le flou géopolitique dans lequel est cantonné le géant d’Asie du Sud-Est. « La position indonésienne était de condamner la guerre mais de ne jamais citer l’agresseur », explique un diplomate européen à Djakarta. La première raison est le principe de « non-alignement » cher au héros de l’indépendance indonésienne, Sukarno. La seconde s’explique par un fort courant prorusse dans une partie de l’opinion publique de ce pays, musulman à 87 %. « C’est dû à un discours anti-impérialiste par défaut, qui compare typiquement l’inaction des Occidentaux en Palestine, par exemple, avec leur mobilisation en faveur de l’Ukraine. A quoi s’ajoute la fascination pour “l’homme fort” Poutine », poursuit cet observateur. Tout un courant de l’opinion publique indonésienne plaidait aussi pour l’achat à bas prix de pétrole russe afin de faire baisser les factures de fuel. A l’inverse de l’Inde, qui est déjà cliente de Moscou, Djakarta ne l’est pas : cette option sera finalement abandonnée.          « Très amical avec la Chine »        Il vous reste 48.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/joko-widodo-le-president-indonesien-dans-le-grand-jeu-diplomatique-mondial_6150127_3210.html"},"headline":"Joko Widodo, le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, dans le grand jeu diplomatique mondial","dateCreated":"2022-11-16T12:00:22+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:00:22+01:00","dateModified":"2022-11-16T12:00:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Indon\u00e9sie","Climat","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Diplomatie"],"description":"Le chef d\u2019Etat du g\u00e9ant d\u2019Asie du Sud-Est, h\u00f4te du G20, s\u2019est impos\u00e9 peu \u00e0 peu sur le terrain g\u00e9opolitique global, profitant du statut de \u00ab\u00a0non-align\u00e9\u00a0\u00bb de son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bali (Indon\u00e9sie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/386/0/4637/2318/1342/671/60/0/ee7cb6d_c2d420b45a7f4895b80d44c70866b727-0-64fb5c89f8c3426ebd6a8714fac569ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-19">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Malgré l’annonce d’une approche plus ciblée de la politique zéro Covid, Canton a annoncé, lundi, un confinement total pour un district de la ville, donnant lieu à des échauffourées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                               Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 en Chine : la confusion et la colère contre le confinement total d’un district de Canton      Malgré l’annonce d’une approche plus ciblée de la politique zéro Covid, Canton a annoncé, lundi, un confinement total pour un district de la ville, donnant lieu à des échauffourées.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un poste de contrôle de sécurité à Guangzhou, dans la province du Guangdong, dans le sud de la Chine, le 11 novembre 2022.  AP               Une foule en colère qui prend la rue, déborde un barrage de police et met à bas les barrières érigées autour de leurs habitations dans le cadre de la politique zéro Covid, des jeunes ouvriers qui retournent un camion de police… Si des protestations contre la stricte application de la politique zéro Covid ont déjà eu lieu en Chine, celles qui ont éclaté à Canton la nuit du 14 au 15 novembre dépassent tout ce qui avait pu être observé jusqu’à présent.          Le destin de la capitale du Guangdong, dans le sud-est du pays, apparaît comme un test pour l’approche plus ciblée adoptée par les autorités chinoises le 11 novembre, promettant de maintenir la stratégie zéro Covid en allégeant certaines restrictions. En mars, Shanghaï avait décidé d’imposer un confinement quand la ville avait atteint 4 500 cas environ. Canton, touché par un foyer de Covid-19 depuis mi-octobre, a enregistré 6 647 cas, mardi 15 novembre. Au total, le nombre de cas de Covid-19 enregistrés en Chine a dépassé, mardi, 20 000, une première depuis avril. Toutes les provinces de Chine sont concernées.          « Une adaptation à la nouvelle situation »          Le district de Haizhu, dans le centre de Canton, qui concentre l’essentiel des cas, subit des confinements depuis fin octobre, tandis que le reste de la ville de 18 millions habitants est soumis à des tests de masse réguliers. Lundi, l’annonce d’un confinement total pour les deux tiers du district a mis le feu aux poudres. Sur les nombreuses vidéos partagées sur les réseaux sociaux chinois, on entend des habitants crier : « On ne veut plus de tests ! » et jeter des objets en direction d’agents de police, portant gilet fluo et armes par-dessus des combinaisons blanches intégrales.                           Lire aussi :  Covid-19 : les scènes d’insurrection se multiplient en Chine contre la politique sanitaire                 Les échauffourées ont eu lieu entre Lujiang et Kangle, des villages devenus quartiers populaires de Canton qui concentrent des ateliers de production textile. Beaucoup de travailleurs migrants venus de provinces rurales employés dans ces ateliers se sont plaints de ne pas pouvoir gagner leur vie à cause du confinement, et du prix des denrées qui monte en flèche, du fait des difficultés de livraison. D’après des témoignages recueillis sur les réseaux sociaux, des tensions avaient lieu depuis quelques jours jusqu’à l’explosion de colère de lundi soir.          Jours de quarantaine réduits          La Chine, dernier pays au monde à appliquer une politique zéro Covid, a annoncé, vendredi 11 novembre, vingt mesures censées limiter l’impact négatif de sa stratégie. Les nouvelles règles en vigueur réduisent notamment le nombre de jours de quarantaine pour les cas contacts et les personnes arrivant de l’étranger de sept jours en centre d’isolement, plus trois jours chez soi, à cinq jours plus trois. Elles limitent aussi l’ampleur des confinements et déconseillent les mesures systématiques, comme les tests de masse et les fermetures d’écoles préventives.        Il vous reste 31.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/16/covid-19-en-chine-la-confusion-et-la-colere-contre-le-confinement-total-d-un-district-de-canton_6150124_3244.html"},"headline":"Covid-19 en Chine\u00a0: la confusion et la col\u00e8re contre le confinement total d\u2019un district de Canton","dateCreated":"2022-11-16T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-16T12:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019annonce d\u2019une approche plus cibl\u00e9e de la politique z\u00e9ro Covid, Canton a annonc\u00e9, lundi, un confinement total pour un district de la ville, donnant lieu \u00e0 des \u00e9chauffour\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/79b1935_be528c58f3114ac49063b4caee0fedc8-0-55fbb026db174a63b1aaf7cd28afd4bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-20">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le milliardaire, fondateur d’Amazon et de l’entreprise spatiale Blue Origin, rejoint enfin l’initiative « The Giving Pledge », lancée en 2010 par les milliardaires Warren Buffett (Berkshire Hathaway) et le couple Melinda et Bill Gates (Microsoft), suivant une tradition philanthropique très américaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Le milliardaire, fondateur d’Amazon et de l’entreprise spatiale Blue Origin, rejoint enfin l’initiative « The Giving Pledge », lancée en 2010 par les milliardaires Warren Buffett (Berkshire Hathaway) et le couple Melinda et Bill Gates (Microsoft), suivant une tradition philanthropique très américaine.   Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Jeff Bezos et sa compagne Lauren Sanchez lors de la première des « Anneaux de pouvoir », à Los Angeles (Californie, Etats-Unis), le 15 août 2022.  MATT WINKELMEYER / GETTY IMAGES VIA AFP               En août, quand il pesait encore quelques milliards de dollars après avoir accumulé plus de 30 milliards de dollars (environ 28,84 milliards d’eursos) de fortune personnelle début 2022, le patron de la plate-forme d’échanges de cryptomonnaies FTX promettait de continuer à consacrer l’essentiel de ses revenus au « sauvetage » des sociétés de crypto en difficulté et aux œuvres caritatives. Sam Bankman-Fried ne leur donnera rien, puisqu’il n’a plus rien : son entreprise a fait faillite.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mécénat : les musées peuvent compter sur leurs « vrais » amis                 Pas de risque avec Jeff Bezos. Le fondateur d’Amazon et de l’entreprise spatiale Blue Origin, « sauveur » du Washington Post, vient d’annoncer sur CNN qu’il envisage de donner, de son vivant, la majeure partie de sa fortune à des œuvres philanthropiques.          Un temps l’homme le plus riche du monde, détrôné par Elon Musk (Tesla) après une baisse de 45 % du géant de l’e-commerce à Wall Street, il figure désormais à la quatrième place (124 milliards de dollars), selon Bloomberg.          Accents messianiques          Un tel engagement est nouveau pour l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, même s’il a créé, en 2020, le Earth Fund pour l’environnement, doté de 10 milliards de dollars. Le milliardaire de 58 ans n’avait pas souscrit – contrairement à M. Bankman-Fried ! – à l’initiative « The Giving Pledge » (« la promesse de donation »), lancée en 2010 par les milliardaires Warren Buffett (Berkshire Hathaway) et le couple Melinda et Bill Gates (Microsoft). La liste compte aujourd’hui 236 « pledgers » dans 28 pays, très majoritairement américains.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La cathédrale Notre-Dame de Paris, une passion américaine                 Aucun Français n’y figure. En 2018, s’inspirant du « Giving Pledge », les présidents d’Axa et de Sanofi, Denis Duverne et Serge Weinberg, avaient lancé un appel aux plus riches pour qu’ils fassent don d’« au moins 10 % de leurs revenus ou de leur patrimoine à des fins philanthropiques ». Mais la démarche n’est pas dans la culture française, alors qu’elle a permis de pallier en partie les faiblesses de l’Etat américain en matière de santé, d’éducation ou d’art. Non sans quelques accents messianiques de la part des Rockefeller, Frick ou Carnegie, qui alla jusqu’à défendre la suppression de l’héritage.                            Lire aussi   Philanthropie : le boom des fondations d’entreprise                 La munificence de ces magnats n’avait pas ému le président Theodore Roosevelt (1901-1909) : « La dépense de ces fortunes en bienfaisance ne pourra jamais compenser l’inconduite qui a permis de les amasser. » Car certains avaient usé de tous les moyens pour briser les grèves et éliminer la concurrence. Cette brutalité trouve un écho au sein des Gafam, où le refus des syndicats et l’élimination du moindre rival sont la règle. Et que pèsent les 169 milliards donnés par les 25 premiers philanthropes américains au cours de leur vie, selon Forbes, face à la montée des inégalités ?                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/philanthropie-l-engagement-de-jeff-bezos-l-un-des-patrons-les-plus-critiques-des-etats-unis-est-nouveau_6150122_3234.html"},"headline":"Philanthropie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019engagement de Jeff Bezos, l\u2019un des patrons les plus critiqu\u00e9s des Etats-Unis, est nouveau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-16T11:33:23+01:00","datePublished":"2022-11-16T11:33:23+01:00","dateModified":"2022-11-16T12:26:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Entreprises","International","Amazon","Pertes et profits","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","High tech","\u00c9conomie"],"description":"Le milliardaire, fondateur d\u2019Amazon et de l\u2019entreprise spatiale Blue Origin, rejoint enfin l\u2019initiative \u00ab\u00a0The Giving Pledge\u00a0\u00bb, lanc\u00e9e en 2010 par les milliardaires Warren Buffett (Berkshire Hathaway) et le couple Melinda et Bill Gates (Microsoft), suivant une tradition philanthropique tr\u00e8s am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/603/0/6000/3000/1342/671/60/0/bb92113_1668594582575-063-1415122121.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  
