<FILE-date="2022/11/16/19">

<article-nb="2022/11/16/19-1">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Deux millions de foyers ont des emprunts à taux d’intérêt variables, et trois millions vont devoir renégocier leur prêt dans les deux prochaines années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, le marché immobilier sous le choc de la hausse des taux d’intérêt      Deux millions de foyers ont des emprunts à taux d’intérêt variables, et trois millions vont devoir renégocier leur prêt dans les deux prochaines années.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Si c’était à refaire, Natalie Hall et son mari James n’achèteraient peut-être pas leur belle maison de cinq pièces à Peterborough, dans le centre de l’Angleterre. Mais en 2018, avec un taux d’intérêt sur leur emprunt immobilier fixé pour cinq ans à 1,8 %, l’échéance mensuelle de 1 250 livres (1 430 euros) leur paraissait raisonnable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                 Las ! Le choc de l’inflation est passé par là. Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque d’Angleterre a augmenté en un an son taux d’intérêt directeur de 0,10 % à 3 %. Pas de chance pour le couple britannique, qui a deux enfants en bas âge. En effet, la période de taux fixe sur cinq ans de leur emprunt arrivera à échéance en avril 2023. Natalie et James ont commencé à se renseigner : les nouveaux taux que les banques leur proposent se situent juste en dessous de 6 %. Leur mensualité va donc passer à près de 1 800 livres.          « A ce prix-là, il y a cinq ans, on aurait sans doute estimé que cette maison n’était pas abordable », témoigne Mme Hall. Le couple – lui travaille à son compte dans l’installation de systèmes d’alarme pour maisons, elle effectue des remplacements dans des écoles secondaires – étudie différentes options : allonger la durée de remboursement du prêt, déménager dans un logement plus petit… Dans l’immédiat, il va commencer par réduire ses dépenses autant que possible. « On devait changer une de nos deux voitures cette année. On va repousser cela. On avait la chance de prendre de belles vacances chaque année. On va sans doute annuler. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 Plus qu’ailleurs, le marché immobilier britannique subit de plein fouet l’envolée des taux d’intérêt. Contrairement à la France ou aux Etats-Unis, où les emprunts se font à taux fixe pour vingt, voire trente ans, au Royaume-Uni, ils évoluent en fonction des taux d’intérêt de la banque centrale. Sur 8,5 millions de foyers qui détiennent un emprunt hypothécaire outre-Manche, 2,2 millions ont un produit qui est directement indexé sur le taux d’intérêt directeur, changeant mois après mois.          Hausse des remboursements par foyer          Les autres ont des taux qui sont fixes pour une courte période seulement (entre deux et cinq ans) et qu’il faut renouveler après cette échéance. Sur les deux prochaines années, 3,1 millions de foyers devront renégocier leur taux, soit environ 130 000 par mois, selon les calculs de la Financial Conduct Authority (FCA), le régulateur financier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie                 Pour de nombreux foyers, l’impact est violent. Les hypothèques avec un taux fixe pour deux ans, qui tournaient autour de 1,3 % en 2021, sont passées à près de 6 %, explique Dominik Lipnicki, qui dirige Your Mortgage Decisions, une société de courtage de prêts. Résultat : le marché est aujourd’hui complètement atone. « Le nombre de transactions immobilières s’est effondré et les prix ont commencé à baisser », témoigne M. Lipnicki.        Il vous reste 49.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/au-royaume-uni-le-marche-immobilier-sous-le-choc-de-la-hausse-des-taux-d-interet_6150190_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le march\u00e9 immobilier sous le choc de la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat","dateCreated":"2022-11-16T18:07:40+01:00","datePublished":"2022-11-16T18:07:40+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:07:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Immobilier","Europe","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Deux millions de foyers ont des emprunts \u00e0 taux d\u2019int\u00e9r\u00eat variables, et trois millions vont devoir ren\u00e9gocier leur pr\u00eat dans les deux prochaines ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/242/0/3500/1750/1342/671/60/0/3d64089_fw1-purplebricks-cfo-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-2">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le chancelier allemand entend réduire la dépendance de son pays à l’égard de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           En tournée en Asie, Olaf Scholz affiche sa volonté de peser davantage dans la région      Le chancelier allemand entend réduire la dépendance de son pays à l’égard de Pékin.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz (à droite), reçu par le premier ministre de Singapour, Lee Hsien Loong, le 14 novembre 2022.  KAY NIETFELD / PICTURE ALLIANCE/DPA               Pour Olaf Scholz, les déplacements en Asie se suivent mais ne se ressemblent pas. Dix jours après sa visite controversée à Pékin, le chancelier allemand était de retour en Extrême-Orient, du samedi 12 au mercredi 16 novembre, pour une tournée qui avait un objectif : rappeler qu’aux yeux de Berlin « la région Asie-Pacifique est beaucoup plus que la Chine ».          Lâchée par M. Scholz à l’occasion de la 17e Conférence Asie-Pacifique de l’économie allemande, lundi 14 novembre, à Singapour, cette phrase résume les ambitions nouvelles de l’Allemagne dans une zone du globe qu’elle a longtemps négligée. Pendant ses seize années de mandat (2005-2021), Angela Merkel s’est rendue douze fois en Chine, mais seulement une fois à Singapour, au Vietnam et en Indonésie. En visitant ces trois pays moins d’un an après son arrivée au pouvoir, son successeur tenait à rééquilibrer les choses. Fin avril, déjà, c’est à Tokyo – et non à Pékin – qu’il avait fait son premier déplacement en Asie en tant que chancelier.          « Participer à la dynamique de croissance de l’Asie »          En réalité, la volonté de l’Allemagne de peser davantage dans la région ne date pas de l’élection d’Olaf Scholz. En septembre 2020, le gouvernement allemand avait publié un document stratégique de 72 pages intitulé « Lignes directrices pour l’Indo-Pacifique », dans lequel on pouvait notamment lire : « Avec l’essor de l’Asie, le poids économique et politique de la zone Indo-Pacifique gagne de plus en plus en importance. Cette région est en train de devenir la clé de la définition de l’ordre international au XXIe siècle. (…) En tant que nation commerciale de niveau mondial, l’Allemagne – au sein de l’Union européenne – a tout intérêt à participer à la dynamique de croissance de l’Asie et à la structuration de l’Indo-Pacifique. »          Deux ans plus tard, la guerre en Ukraine a donné un coup d’accélérateur aux ambitions de Berlin dans la région. En prenant conscience des difficultés dans lesquelles elle s’est mise en se rendant ultra-dépendante au gaz russe, l’Allemagne est désormais décidée à ne pas répéter la même erreur avec la Chine, sans aller pour autant jusqu’à un « découplage » vis-à-vis de cette dernière, devenue, en 2015, son premier partenaire commercial, devant la France et les Etats-Unis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En visite en Chine, Olaf Scholz plaide pour un rapprochement économique entre Berlin et Pékin                 « Nous sommes contre le découplage de la Chine dans l’économie mondiale parce que nous sommes profondément convaincus que la mondialisation a apporté beaucoup de progrès et de richesses. Mais nous devons être clairs sur le fait que la mondialisation signifie ne pas regarder vers un seul pays », a ainsi déclaré Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, lundi, à Singapour. « Nous cherchons à diversifier nos sources d’approvisionnement pour trouver les matières premières et les produits industriels dont nous avons besoin », a-t-il ajouté.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/en-tournee-en-asie-olaf-scholz-affiche-sa-volonte-de-peser-davantage-dans-la-region_6150189_3210.html"},"headline":"En tourn\u00e9e en Asie, Olaf Scholz affiche sa volont\u00e9 de peser davantage dans la r\u00e9gion","dateCreated":"2022-11-16T18:00:24+01:00","datePublished":"2022-11-16T18:00:24+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier allemand entend r\u00e9duire la d\u00e9pendance de son pays \u00e0 l\u2019\u00e9gard de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/610/0/8457/4228/1342/671/60/0/1b38c6c_1668588415804-384390128.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-3">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le « Prudent-Warrior » et le « Delta-Poseidon » étaient retenus par Téhéran en représailles à la saisie par Athènes d’un tanker iranien accusé de violer les sanctions contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           L’Iran libère deux pétroliers grecs saisis depuis plus de six mois      Le « Prudent-Warrior » et le « Delta-Poseidon » étaient retenus par Téhéran en représailles à la saisie par Athènes d’un tanker iranien accusé de violer les sanctions contre la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cela faisait plus de six mois qu’ils attendaient de quitter le port. Deux pétroliers battant pavillon grec et saisis par les gardiens de la révolution iraniens ont été libérés et ont quitté l’Iran, a annoncé mercredi 16 novembre le ministère grec de la marine marchande.            « Après des négociations de plusieurs mois avec l’Iran, les pétroliers Prudent-Warrior et Delta-Poseidon, saisis depuis le 27 mai, ont quitté » ce pays, selon un communiqué. Selon le site de suivi en direct de navires Marine Traffic, les deux pétroliers faisaient route au sud-est, mercredi après-midi, au large de l’île de Larak.                           Les navires « Delta-Poseidon » (en haut à droite, en rouge) et « Prudent-Warrior » (à l’extrême droite, en rouge), au large de l’île de Larak, le 16 novembre, selon le site Marine Traffic.  CAPTURE D’ÉCRAN DEPUIS LE SITE MARINE TRAFFIC                 La plupart des cinquante marins des deux équipages avaient quitté les navires et avaient été remplacés il y a quelques semaines. Mais la société qui gère le Prudent-Warrior, Polembros Shipping, a déclaré lundi que sept des premiers membres d’équipage du pétrolier saisi en mai étaient toujours à son bord avant l’annonce de l’accord. « Nous avons été des victimes innocentes prises au milieu d’affrontements politiques », a déclaré la société.            « Vol international »            La querelle a commencé en avril, après la saisie par la Grèce près d’Athènes d’un pétrolier battant pavillon russe et transportant du brut iranien. La Grèce avait initialement déclaré qu’elle appliquait les sanctions européennes imposées à Moscou à la suite de son invasion de l’Ukraine en février, avant d’affirmer que la saisie avait eu lieu à la demande des autorités judiciaires américaines.                 Téhéran a vivement protesté contre la saisie de son brut, la qualifiant de « vol international ». Lorsque Athènes a annoncé qu’elle transférerait le pétrole à Washington à la demande « de la justice américaine », des hélicoptères iraniens ont débarqué des commandos sur les deux pétroliers grecs, qui ont été emmenés au port de Bandar Abbas. Selon le ministère des affaires étrangères grec, lors de cette opération, le Delta-Poseidon naviguait dans les eaux internationales. Athènes avait alors dénoncé cet acte « assimilable à de la piraterie ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/l-iran-libere-deux-petroliers-grecs-saisis-depuis-plus-de-six-mois_6150185_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran lib\u00e8re deux p\u00e9troliers grecs saisis depuis plus de six mois","dateCreated":"2022-11-16T17:59:08+01:00","datePublished":"2022-11-16T17:59:08+01:00","dateModified":"2022-11-16T17:59:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Gr\u00e8ce","Iran","Europe"],"description":"Le \u00ab\u00a0Prudent-Warrior\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0Delta-Poseidon\u00a0\u00bb \u00e9taient retenus par T\u00e9h\u00e9ran en repr\u00e9sailles \u00e0 la saisie par Ath\u00e8nes d\u2019un tanker iranien accus\u00e9 de violer les sanctions contre la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/08/04/172/0/4013/2005/1342/671/60/0/38b52de_5369374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-4">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le président polonais a pris la parole mercredi 16 novembre, quelques heures après la chute mortelle d’un missile sur son territoire. Il a affirmé qu’il était probable que le tir de roquette provienne de la défense ukrainienne, sans que celle-ci ait visé le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pologne           Le tir de missile tombé en Pologne « n’était pas intentionnel », affirme Varsovie      vidéo   Le président polonais a pris la parole mercredi 16 novembre, quelques heures après la chute mortelle d’un missile sur son territoire. Il a affirmé qu’il était probable que le tir de roquette provienne de la défense ukrainienne, sans que celle-ci ait visé le pays.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h20, mis à jour à 16h20        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Rien, absolument rien, n’indique qu’il s’agissait d’une attaque intentionnelle contre la Pologne », a affirmé Andrzej Duda, le président polonais, devant la presse, mercredi 16 novembre. Quelques heures après la chute d’un missile sur le territoire polonais, le chef d’Etat a affirmé qu’il ne s’agissait pas d’une attaque contre Varsovie.            La veille, un « projectile de fabrication russe » s’est abattu à Przewodow, village polonais situé à 6 kilomètres de la frontière ukrainienne. Deux personnes ont été tuées, selon les annonces du ministère des affaires étrangères polonais.            Les faits se sont déroulés alors que les forces russes bombardaient l’ensemble du territoire ukrainien. Des frappes russes ou des tirs de la défense antiaérienne ont été signalés dans une douzaine de régions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontalière de la Pologne.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : que prévoient les articles 4 et 5 du traité de l’OTAN ?                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/16/le-tir-de-missile-tombe-en-pologne-n-etait-pas-intentionnel-affirme-varsovie_6150175_3210.html"},"headline":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","dateCreated":"2022-11-16T16:20:06+01:00","datePublished":"2022-11-16T16:20:06+01:00","dateModified":"2022-11-16T16:20:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","OTAN","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident polonais a pris la parole mercredi 16\u00a0novembre, quelques heures apr\u00e8s la chute mortelle d\u2019un missile sur son territoire. Il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait probable que le tir de roquette provienne de la d\u00e9fense ukrainienne, sans que celle-ci ait vis\u00e9 le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bbb95fa_1668607946721-duda.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","uploadDate":"2022-11-16T16:20:06+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fjtc1?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bbb95fa_1668607946721-duda.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-5">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « Je n’ai aucun doute, ce n’était pas un de nos missiles », a insisté le président ukrainien. L’OTAN et les autorités polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due à un tir de missile de la défense antiaérienne ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des policiers bloquent une route près du site où une frappe a tué deux hommes dans le village de Przewodow, dans l’est de la Pologne, près de la frontière avec l’Ukraine, le 16 novembre 2022.   WOJTEK RADWANSKI / AFP          Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré dans la nuit de mardi à mercredi que son pays n’avait pas encore de « preuve univoque » sur l’auteur du lancement du missile – « très probablement de fabrication russe » – qui a tué deux personnes, mardi, près de la frontière avec l’Ukraine.M. Duda a estimé qu’il s’agissait d’un incident « isolé » et a signalé que son pays s’apprêtait néanmoins à demander l’application de l’article 4 du traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit des consultations entre alliés lorsque l’un d’entre eux estime que son « intégrité territoriale » ou sa « sécurité » sont menacées.A la sortie d’une réunion entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 à Bali, en Indonésie, le président américain, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu’après les premiers examens de la trajectoire du projectile il était « improbable » qu’il ait été tiré de la Russie.Avant cela, le président français, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient immédiatement fait part de leur soutien à Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.Le ministère des affaires étrangères polonais a annoncé avoir convoqué et reçu l’ambassadeur de Russie à Varsovie pour « des explications détaillées ». Aucun détail de cette rencontre, qui s’est terminée « avant minuit », n’a été divulgué. Moscou a assuré qu’« aucune frappe n’a[vait] été menée sur des objectifs proches de la frontière ukraino-polonaise ».L’incident a conclu une journée marquée par des attaques russes d’une ampleur inédite, selon Kiev. D’après le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quatre-vingt-dix missiles ont été tirés sur les villes ukrainiennes, de Kiev à Lviv, près de la frontière polonaise, et de Kharkiv (dans le Nord-Est) à Odessa (dans le Sud-Ouest). Des millions d’Ukrainiens ont été privés d’électricité à travers le pays.Intervenant en visioconférence au sommet du G20 à Bali, M. Zelensky a appelé, mardi, les pays du G20 à mettre fin à la guerre « destructrice » de la Russie en Ukraine et a dénoncé le « chantage nucléaire » auquel se livre Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Dans le train, on regarde tous attentivement les bâtiments brûlés, noircis par le feu, criblés de trous »         Chronique. « Comme le viol et la destruction des centrales électriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre »         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Vidéo. A Kherson, après la liesse, les images d’un difficile retour à la vie quotidienne         Factuel. De nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis à la torture, selon l’ONU         Factuel. Sommet du G20 : Volodymyr Zelensky appelle à mettre fin à la guerre « destructrice » menée par la Russie contre l’Ukraine         Factuel. Emmanuel Macron demande à Xi Jinping de ramener Vladimir Poutine à « la table des négociations »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Explosion d’un missile en Pologne : le président polonais parle d’un « accident malheureux »         Les doutes se renforcent sur l’origine du tir de missile tombé en Pologne         Les points importants à savoir mercredi 16 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-16T17:23:08+00:00","coverageEndTime":"2022-11-17T05:23:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019OTAN et les autorit\u00e9s polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due \u00e0 un tir de missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky réaffirme que le missile tombé en Pologne n’est pas ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019OTAN et les autorit\u00e9s polonaises estiment pour leur part que cette explosion est vraisemblablement due \u00e0 un tir de missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/835/835/6044/4029/1342/894/3/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-16T17:23:08+00:00"
,"endDate":"2022-11-17T05:23:08+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rien ne contredit\u00a0\u00bb la th\u00e8se selon laquelle le missile tomb\u00e9 en Pologne provient de la d\u00e9fense uk...","dateModified":"2022-11-16T17:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T17:30:01+00:00","articleBody":"                     Le socle de la statue du g\u00e9n\u00e9ral Souvorov (1730-1800), d\u00e9boulonn\u00e9e et emport\u00e9e par les russes, sur l\u2019avenue Souvorova, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. Souvorov \u00e9tait le dernier g\u00e9n\u00e9ralissime de l\u2019Empire russe. A Kherson, l\u2019arm\u00e9e de Moscou s\u2019est repli\u00e9e en emportant tout ce qui a un lien avec la culture russe \u2013\u00a0et tout ce qu\u2019il y avait \u00e0 piller dans la ville. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/5b18d76_1668586615276-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T17:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:55:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, assure que l\u2019origine du missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainienne. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute, ce n\u2019\u00e9tait pas un de nos missiles\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019\u00e9tait un missile russe, conform\u00e9ment au rapport des militaires\u00a0\u00bb ukrainiens, a-t-il encore ajout\u00e9 alors que les responsables de l\u2019OTAN ont estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait probablement d\u2019un missile du syst\u00e8me ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Il a par ailleurs affirm\u00e9 n\u2019avoir re\u00e7u des Occidentaux aucune preuve de l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir de projectile ukrainien pour abattre les missiles de croisi\u00e8re russes lanc\u00e9s contre le territoire ukrainien lors d\u2019une attaque massive.          \u00ab\u00a0Avons-nous le droit de recevoir les preuves de nos partenaires \u00e0 huis clos\u00a0? Nous n\u2019avons rien re\u00e7u\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Zelensky en r\u00e9it\u00e9rant la volont\u00e9 de l\u2019Ukraine de faire partie d\u2019un groupe d\u2019enqu\u00eate international sur cet incident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas ukrainien, mais russe","dateModified":"2022-11-16T17:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:30:04+00:00","articleBody":"     Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonn\u00e9 la ville du sud de l\u2019Ukraine tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe et a document\u00e9 cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, une cam\u00e9ra GoPro discr\u00e8tement fix\u00e9e sur le guidon de sa bicyclette.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste-vid\u00e9aste          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste vid\u00e9aste","dateModified":"2022-11-16T16:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#732046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:23:23+00:00","articleBody":"     La Russie est officiellement entr\u00e9e en r\u00e9cession apr\u00e8s un recul de 4\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) au troisi\u00e8me trimestre, selon une premi\u00e8re \u00e9valuation publi\u00e9e mercredi par l\u2019agence de statistiques Rosstat.          La tendance, dans le prolongement d\u2019un deuxi\u00e8me trimestre d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9 (\u2212\u00a04,1\u00a0%), est largement affect\u00e9e par les effets des lourdes sanctions occidentales cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019intervention militaire de la Russie en Ukraine.          Les analystes s\u2019attendaient toutefois \u00e0 une chute plus marqu\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie entre juillet et septembre, autour de \u2212\u00a04,5\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie entre en r\u00e9cession, recul de 4\u00a0% du PIB","dateModified":"2022-11-16T17:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T16:00:00+00:00","articleBody":"                     De jeunes Ukrainiens arrachent une affiche russe dans le centre-ville de Kherson, le 14 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0607539_1668607086464-raf-035.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T16:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:48:17+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur polonais \u00e0 Moscou, a fait savoir sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, au lendemain d\u2019un tir de missile meurtrier en Pologne ayant fait craindre une escalade dans le conflit en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie convoque \u00e0 son tour l\u2019ambassadeur polonais","dateModified":"2022-11-16T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:46:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a pris la parole au lendemain de la chute d\u2019un missile sur son territoire, qui a fait deux morts. Il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait probable que le tir provienne de la d\u00e9fense ukrainienne, sans que celle-ci ait vis\u00e9 le territoire polonais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir de missile tomb\u00e9 en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas intentionnel\u00a0\u00bb, affirme Varsovie","dateModified":"2022-11-16T15:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:17:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, estime qu\u2019une \u00e9ventuelle participation de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019explosion survenue mardi en Pologne n\u00e9cessiterait un accord \u00e0 la fois de Varsovie et des Etats-Unis, qui ont envoy\u00e9 des experts sur place. Le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a r\u00e9clam\u00e9 plus t\u00f4t un \u00ab\u00a0acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site o\u00f9 est tomb\u00e9 un missile, assurant d\u00e9tenir une preuve \u00ab\u00a0de la trace russe\u00a0\u00bb, sans apporter de pr\u00e9cision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne peut participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur le missile tomb\u00e9 en Pologne sans l\u2019accord de Varsovi...","dateModified":"2022-11-16T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T15:15:01+00:00","articleBody":"                     Devant le monument du Soldat inconnu, pr\u00e8s du parc Slavy \u00e0 Kherson le 13 novembre. Des habitants tentent de capter le r\u00e9seau russe pour t\u00e9l\u00e9phoner. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/35b058e_1668586615332-raf-045.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky r\u00e9affirme que le missile tomb\u00e9 en Pologne n\u2019est pas...","dateModified":"2022-11-16T15:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine demande un acc\u00e8s imm\u00e9diat au site de la frappe pour les repr\u00e9sentants de la d\u00e9fense et des gardes-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a r\u00e9clam\u00e9 sur Twitter le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 remettre la preuve de la trace russe que nous avons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, alors que Moscou a formellement ni\u00e9 \u00eatre responsable de ce tir. Un peu plus t\u00f4t mercredi, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes mardi en Pologne \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00ab\u00a0un acc\u00e8s imm\u00e9diat\u00a0\u00bb au site en Pologne o\u00f9 est tomb\u00e9, la veille, un missil...","dateModified":"2022-11-16T16:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:34:46+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne r\u00e9veille le spectre d\u2019une escalade r\u00e9gionale du conflit russo-ukrainien. Les dirigeants occidentaux se gardent pour l\u2019heure d\u2019incriminer Moscou, qui a massivement bombard\u00e9 hier l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne","dateModified":"2022-11-16T14:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:06:36+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019au bout, la tension est rest\u00e9e vive entre les membres du G20 au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les vingt principales \u00e9conomies de la plan\u00e8te ont achev\u00e9 leurs discussions, mercredi 16\u00a0novembre, quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion inexpliqu\u00e9e \u00e0 ce stade survenue sur le territoire polonais, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Leurs dirigeants ont fini par adopter un communiqu\u00e9 commun, n\u00e9goci\u00e9 ces derniers jours alors que le conflit divise les Occidentaux, alli\u00e9s de Kiev, et les principales puissances \u00e9mergentes, Chine en t\u00eate. \u00ab\u00a0La plupart des Etats membres\u00a0[du G20]\u00a0ont condamn\u00e9 fermement la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, indique le texte, adopt\u00e9 par consensus sans que la Russie ait pu s\u2019y opposer.             Lire aussi :     Le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie, en d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine, le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie","dateModified":"2022-11-16T14:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T14:04:05+00:00","articleBody":"                     Une distribution alimentaire sur la place de Libert\u00e9, dans le centre ville de Kherson, le 14 novembre 2022. La ville est sans \u00e9lectricit\u00e9, sans eau courante et sans Internet depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/3965bdb_1668586615236-raf-029.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-11-16T14:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T13:02:50+00:00","articleBody":"     Oleksi Danilov, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Twitter, que l\u2019Ukraine souhaitait \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb de mardi avec ses partenaires. \u00ab\u00a0Nous attendons [les] informations de nos partenaires qui ont servi de base \u00e0 leurs conclusions selon lesquelles l\u2019incident pourrait avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00ab\u00a0un examen conjoint de l\u2019incident\u00a0\u00bb dans l\u2019est de la Pologne","dateModified":"2022-11-16T16:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:50:04+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mercredi interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au premier ministre irlandais, Micheal Martin, et \u00e0 une cinquantaine d\u2019autres hauts responsables irlandais, en r\u00e9ponse aux sanctions occidentales li\u00e9es au conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En agissant sur ordre de Bruxelles, l\u2019Irlande m\u00e8ne une campagne agressive de propagande antirusse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, en expliquant la mise en place de ces sanctions visant cinquante-deux\u00a0personnalit\u00e9s irlandaises.          Au c\u00f4t\u00e9 de M.\u00a0Martin, sur la liste, figurent notamment le ministre irlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, Simon Coveney, le ministre des finances, Paschal Donohoe, ainsi que des s\u00e9nateurs et des d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Le gouvernement irlandais soutient inconditionnellement les mesures restrictives unilat\u00e9rales mises en place par l\u2019Union europ\u00e9enne contre des citoyens russes et qui visent \u00e0 isoler notre pays sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e le premier ministre irlandais","dateModified":"2022-11-16T12:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:42:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s\u00a0une explosion survenue en Pologne mardi 15\u00a0novembre\u00a0et attribu\u00e9e \u00e0 la chute d\u2019un \u00ab\u00a0missile de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux\u00a0morts, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a rapidement affirm\u00e9 qu\u2019il allait v\u00e9rifier, en tant que membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN), \u00ab\u00a0si les crit\u00e8res de mise en place de l\u2019article\u00a04\u00a0[dudit trait\u00e9 \u00e9taient]\u00a0r\u00e9unis\u00a0\u00bb.          Sans qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, la Pologne aurait pu \u00e9galement invoquer l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui pr\u00e9voit une assistance mutuelle en cas d\u2019agression. Ces deux articles ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement scrut\u00e9s dans les heures qui ont suivi l\u2019explosion.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: que pr\u00e9voient les articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont ces articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et que pr\u00e9voient-ils\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T12:24:18+00:00","articleBody":"     La Russie engrange moins d\u2019argent avec ses exportations d\u2019\u00e9nergies fossiles, mais la Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), une \u00ab\u00a0faille\u00a0\u00bb dans les sanctions, met en garde le Centre for Research on Energy and Clean Air, dans un rapport publi\u00e9 mercredi.          Selon le document, la Russie a collect\u00e9 21\u00a0milliards d\u2019euros de ses exportations fossiles en octobre, en baisse de 7\u00a0% par rapport \u00e0 septembre et au plus bas depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les revenus de tous les produits ont recul\u00e9, \u00e0 l\u2019exception du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. Les revenus tir\u00e9s des exportations vers l\u2019UE ont pour leur part chut\u00e9 de 14\u00a0%, \u00e0 7,5\u00a0milliards.          L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo progressif sur ses importations de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. Elle a aussi d\u00e9j\u00e0 mis fin \u00e0 ses achats de charbon, mais le gaz russe, dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante, n\u2019est pour l\u2019instant pas concern\u00e9. Les auteurs, dont le travail doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la COP27, mettent toutefois en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Une nouvelle route pour le p\u00e9trole russe vers l\u2019UE \u00e9merge via la Turquie, o\u00f9 une quantit\u00e9 croissante de brut russe est raffin\u00e9e.\u00a0\u00bb          La Turquie a en effet augment\u00e9 ses importations de brut de Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Et les exportations de produits p\u00e9troliers de Turquie vers les ports europ\u00e9ens et am\u00e9ricains ont bondi de 85\u00a0% en septembre-octobre compar\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode juillet-ao\u00fbt, d\u00e9taille le rapport. \u00ab\u00a0Alors que l\u2019UE va bannir les importations de brut de Russie au 5\u00a0d\u00e9cembre, cette faille pourrait devenir importante\u00a0\u00bb, souligne le CREA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie devient une route d\u00e9tourn\u00e9e pour exporter du p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne, selon...","dateModified":"2022-11-16T12:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:56:48+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019alliance militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, apr\u00e8s une r\u00e9union des alli\u00e9s \u00e0 Bruxelles, que les premiers r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate montraient qu\u2019une explosion sur le territoire polonais avait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes \u00ab\u00a0pour d\u00e9fendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisi\u00e8re russes\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Stoltenberg a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate de l\u2019OTAN \u00e9tait en cours. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune indication que c\u2019\u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, ajoutant qu\u2019il n\u2019y avait \u00e9galement \u00ab\u00a0aucune indication que la Russie pr\u00e9pare des actions militaires offensives contre l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Soyons clairs. Ce n\u2019est pas la faute de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0La Russie porte la responsabilit\u00e9 ultime alors qu\u2019elle poursuit sa guerre ill\u00e9gale contre l\u2019Ukraine. La Russie doit cesser cette guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en r\u00e9it\u00e9rant le soutien de l\u2019OTAN \u00e0 Kiev dans son \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense\u00a0\u00bb et sa pleine solidarit\u00e9 avec la Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion en Pologne vraisemblablement provoqu\u00e9e par un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainie...","dateModified":"2022-11-16T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:34:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0hautement probable\u00a0\u00bb que le missile qui a tu\u00e9 deux personnes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne. \u00ab\u00a0Rien n\u2019indique qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une attaque intentionnelle contre la Pologne.\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un missile qui a simplement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la d\u00e9fense antimissile ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. C\u2019est \u00ab\u00a0probablement un accident malheureux, h\u00e9las\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019Etat.          Le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a quant \u00e0 lui annonc\u00e9 que la Pologne pourrait ne pas avoir besoin d\u2019invoquer l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: le pr\u00e9sident polonais parle d\u2019un \u00ab\u00a0accident malheureux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:28:15+00:00","articleBody":"     La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour les habitants de la r\u00e9gion de Kiev en Ukraine, a averti mercredi le gouverneur r\u00e9gional, Oleksiy Kouleba, au lendemain de lourds bombardements russes qui ont de nouveau endommag\u00e9 son r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Les destructions sont importantes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M.\u00a0Kouleba dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, malgr\u00e9 le travail \u00ab\u00a0toute la nuit des \u00e9lectriciens et de tous les services n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures touch\u00e9es.           Cette situation se poursuivra la semaine prochaine. Nous anticipons la semaine \u00e0 venir comme assez difficile, car on s\u2019attend \u00e0 ce que (\u2026) les temp\u00e9ratures descendent jusqu\u2019\u00e0 \u2212\u00a010\u00a0\u00b0C.           Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev a tenu \u00e0 rassurer au maximum la population civile, plong\u00e9e dans le noir pendant plusieurs heures pour des centaines de milliers d\u2019entre eux mardi \u00e0 la suite des bombardements russes. \u00ab\u00a0Les infrastructures essentielles fonctionnent\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0tous les h\u00f4pitaux et les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans cette vid\u00e9o, ajoutant que des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9taient utilis\u00e9s \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas de courant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La semaine \u00e0 venir sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-11-16T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:18:13+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb s\u2019est abattu \u00e0 15\u00a0h\u00a040 \u00e0 Przewodow, village polonais situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, causant la mort de deux personnes, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais. Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s alors que les forces russes bombardaient l\u2019ensemble du territoire ukrainien. Des bombardements russes ou des tirs de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans une douzaine de r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontali\u00e8re de la Pologne. D\u2019o\u00f9 provenait le missile et quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences\u00a0?             Lire aussi :   Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: ce que l\u2019on sait                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur la chute du missile, qui a tu\u00e9 deux\u00a0personnes, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukra...","dateModified":"2022-11-16T11:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T11:09:40+00:00","articleBody":"     Un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand, Christian Thiels, a propos\u00e9, mercredi lors d\u2019un point presse \u00e0 Berlin, de soutenir Varsovie avec \u00ab\u00a0des patrouilles a\u00e9riennes avec des Eurofighter allemands\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin propose de soutenir Varsovie avec des patrouilles a\u00e9riennes","dateModified":"2022-11-16T11:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:58:09+00:00","articleBody":"     La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, a assur\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, sur Twitter, d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate calme et approfondie concernant les explosions \u00e0 Przewodow.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie se tient \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, d\u00e9clare Viktor Orban ","dateModified":"2022-11-16T11:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:49:36+00:00","articleBody":"     Sans que la situation ne soit compl\u00e8tement \u00e9claircie, les doutes semblent converger vers l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir ukrainien tomb\u00e9 mardi en Pologne. Selon Associated Press, trois\u00a0responsables am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9, sous couvert de l\u2019anonymat, que des \u00e9valuations pr\u00e9liminaires sugg\u00e9raient que le missile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 mardi par les forces ukrainiennes sur un missile russe entrant au milieu de la salve \u00e9crasante contre l\u2019infrastructure \u00e9lectrique ukrainienne.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement inform\u00e9 les membres du G7 et de l\u2019OTAN que l\u2019explosion de mardi en Pologne avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par un tir de missile de la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi \u00e0 Reuters une source au sein de l\u2019Alliance atlantique. Joe Biden avait avanc\u00e9 plus t\u00f4t qu\u2019il \u00e9tait peu probable que le missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie, d\u2019apr\u00e8s de premi\u00e8res informations.          Selon la ministre de la d\u00e9fense belge, Ludivine Dedonder, l\u2019explosion serait le r\u00e9sultat de syst\u00e8mes ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0contrer des missiles russes\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dedonder a \u00e9voqu\u00e9, mercredi sur Twitter, plusieurs \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb sur le territoire polonais, survenues pendant le bombardement massif de l\u2019Ukraine par la Russie. Dans un communiqu\u00e9, elle a ajout\u00e9\u00a0:           A ce stade et sur base des informations disponibles, il s\u2019agirait de d\u00e9bris de missiles russes et de missiles ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne qui ont touch\u00e9 le sol polonais. Les analyses sont encore en cours pour d\u00e9terminer avec certitude aussi bien l\u2019origine des tirs ainsi que les objectifs que ces missiles devaient atteindre. Sur base des informations disponibles actuellement, rien n\u2019indique n\u00e9anmoins qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e sur un ou des objectifs polonais.           Aucune d\u00e9claration officielle, ni aucune source aupr\u00e8s du Monde, n\u2019est toutefois intervenue pour confirmer, ou infirmer ces informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les doutes se renforcent sur l\u2019origine du tir de missile tomb\u00e9 en Pologne","dateModified":"2022-11-16T11:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T10:11:43+00:00","articleBody":"     Lors de la traditionnelle r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne, mercredi matin \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la Pologne mardi. Selon un diplomate europ\u00e9en, les Polonais ont fait un point sur la situation, annon\u00e7ant que les enqu\u00eates \u00e9taient toujours en cours. Surtout, l\u2019ensemble des ambassadeurs a soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019\u00e9tablir les faits, de ma\u00eetriser la communication, et rappel\u00e9 que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) examinait le sujet ce matin.          Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019explosion en Pologne est directement li\u00e9e aux bombardements massifs de la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Vingt-Sept, il est essentiel de rester unis et solidaires et de maintenir le soutien \u00e0 l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-11-16T10:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:56:15+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi que ses bombardements n\u2019avaient touch\u00e9 la veille que le territoire ukrainien, ajoutant avoir identifi\u00e9 le missile tomb\u00e9 en Pologne comme un projectile tir\u00e9 par un syst\u00e8me de d\u00e9fense des forces de Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous voulons souligner que les frappes de haute pr\u00e9cision ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es uniquement sur des cibl\u00e9es situ\u00e9es en territoire ukrainien et \u00e0 une distance maximale de\u00a035\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise. Les sp\u00e9cialistes russes ont \u00e9tudi\u00e9 les photographies des d\u00e9bris retrouv\u00e9s en Pologne et identifi\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles S-300 des forces ukrainiennes. Les d\u00e9clarations de sources ukrainiennes et de responsables \u00e9trangers \u00e9voquant la chute d\u2019un missile russe sur Przewodow sont des provocations d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es dans le but de provoquer une escalade de la situation.           Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a, lui, expliqu\u00e9 lors de son point presse quotidien\u00a0:           Premi\u00e8rement\u00a0: nous avons assist\u00e9 \u00e0 un \u00e9ni\u00e8me emballement hyst\u00e9rique de russophobie fr\u00e9n\u00e9tique, fond\u00e9 sur aucune donn\u00e9e r\u00e9elle. Des responsables haut plac\u00e9s de diff\u00e9rents pays ont fait des d\u00e9clarations en n\u2019ayant aucune id\u00e9e de ce qu\u2019il se passait. Deuxi\u00e8mement\u00a0: cette fr\u00e9n\u00e9sie montre une fois de plus qu\u2019il ne faut jamais se d\u00e9p\u00eacher de donner des conclusions qui peuvent envenimer la situation. (\u2026) Troisi\u00e8mement\u00a0: nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 entendre une telle \u00e9motion quand a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 le sabotage contre le gazoduc Nord Stream. (\u2026) En l\u2019occurrence, il faut noter la r\u00e9action pleine de retenue et plus professionnelle de la partie am\u00e9ricaine.           Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram\u00a0:           [Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky est terr\u00e9 dans son bunker et ne peut pas comprendre pourquoi sa version du \u201cmissile russe\u201d est d\u00e9savou\u00e9e m\u00eame par les plus russophobes les plus notoires. Ce \u201cbunk\u00e9ris\u00e9\u201d ne comprend pas qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019une bande de bandits en Ukraine pour faire le sale boulot et pas pour dicter \u00e0 donneurs d\u2019ordre leur comportement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, le bombardement russe le plus proche de la Pologne \u00e9tait \u00e0 35\u00a0km de la fronti\u00e8re mardi","dateModified":"2022-11-16T11:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:53:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20 \u00e0 Nusa Dua, \u00e0 Bali, le 16\u00a0novembre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a exprim\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 l\u2019issue du sommet du G20, sa solidarit\u00e9 avec la Pologne. \u00ab\u00a0Des analyses sont en cours\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0faire la pleine clart\u00e9\u00a0\u00bb sur cet incident survenu sur le territoire d\u2019un pays membre de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Pologne pour comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9. (\u2026)\u00a0Des premiers travaux ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s par les Etats-Unis. Il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Commentant les conclusions du sommet de Bali, le pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 que le G20 ne voulait ni de la guerre en Ukraine ni d\u2019un chantage nucl\u00e9aire et que la r\u00e9union avait mis en relief une \u00ab\u00a0grande convergence pour pousser la Russie \u00e0 la d\u00e9sescalade (\u2026).\u00a0La Russie doit revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Chine peut jouer \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s un r\u00f4le de m\u00e9diation plus important dans les prochains mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant avoir discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, du \u00ab\u00a0principe\u00a0\u00bb d\u2019une visite en Chine au d\u00e9but de\u00a02023.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a assur\u00e9 mercredi \u00e0 Bali que Paris \u00ab\u00a0soutient l\u2019int\u00e9gration pleine et enti\u00e8re de l\u2019Union africaine au G20\u00a0\u00bb, au m\u00eame titre que l\u2019Union europ\u00e9enne en est membre. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 la tenue \u00ab\u00a0en juin prochain \u00e0 Paris\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence internationale sur un nouveau pacte financier avec le Sud\u00a0\u00bb, avec le souhait de \u00ab\u00a0cr\u00e9er les conditions d\u2019un v\u00e9ritable choc de financement vers le Sud\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0nous ne devons, nous ne pouvons pas demander \u00e0 ces pays de soutenir le multilat\u00e9ralisme, si celui-ci n\u2019est pas en capacit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 leurs urgences vitales\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/a586718_5747598-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron exprime sa solidarit\u00e9 avec la Pologne","dateModified":"2022-11-16T10:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:25:07+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), pour faire le point sur la chute du missile en Pologne, a d\u00e9but\u00e9 au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles. Le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, devrait s\u2019exprimer \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb des ambassadeurs de l\u2019OTAN a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-11-16T09:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:20:01+00:00","articleBody":"           La police bloque une route, le 16\u00a0novembre\u00a02022, pr\u00e8s du site o\u00f9 un missile a tu\u00e9 deux personnes dans le village de Przewodow, dans l\u2019est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP                 Des policiers travaillent devant un d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales o\u00f9 a explos\u00e9 le missile. MICHAL DYJUK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/d35de5a_5746867-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Przewodow","dateModified":"2022-11-16T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:09:27+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point presse au sommet du G20, qui se tient en Indon\u00e9sie, Olaf Scholz a mis en garde mercredi contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive sur le d\u00e9roulement des faits avant une enqu\u00eate soigneuse\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand met en garde contre toute \u00ab\u00a0conclusion h\u00e2tive\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile...","dateModified":"2022-11-16T09:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T09:06:27+00:00","articleBody":"     Les villes d\u2019Ukraine touch\u00e9es mardi par de multiples frappes russes retrouvaient mercredi matin petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s les frappes de missiles d\u2019hier [mardi], (\u2026) j\u2019ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que la plupart des habitants sont d\u00e9j\u00e0 reconnect\u00e9s [au r\u00e9seau \u00e9lectrique]\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, nos employ\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique, les responsables gouvernementaux et les secours ont travaill\u00e9 toute la nuit, je leur en suis reconnaissant\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Volodymyr Zelensky, les traits tir\u00e9s par la fatigue, dans une courte vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Mardi soir, il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement de 8\u00a0millions de personnes [avait] d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0millions d\u2019Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique.          Selon un message publi\u00e9 sur Telegram par le chef adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, huit r\u00e9gions parmi les quinze\u00a0ayant connu d\u2019importantes coupures de courant ont retrouv\u00e9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi. A Kiev, touch\u00e9e mardi par plusieurs frappes qui ont fait au moins un mort, \u00ab\u00a0l\u2019alimentation \u00e9lectrique des infrastructures essentielles a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne, Sergui\u00ef Popko. Dans l\u2019ouest du pays, largement \u00e9pargn\u00e9 par les combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, le maire de Lviv, Andri Sadovy, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que le courant \u00e9tait de retour dans la majorit\u00e9 de la ville \u00ab\u00a0depuis 8\u00a0heures [7\u00a0heures heure \u00e0 Paris] du matin\u00a0\u00bb. Il a toutefois \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0maisons isol\u00e9es o\u00f9 il n\u2019y a toujours pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les villes touch\u00e9es mardi en Ukraine par des bombardements russes retrouvent petit \u00e0 petit l\u2019\u00e9lectric...","dateModified":"2022-11-16T09:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:47:52+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi en Ukraine d\u2019une aide militaire et humanitaire, avec des montants respectifs de trois milliards de couronnes (277\u00a0millions d\u2019euros) et 720\u00a0millions de couronnes (66,5\u00a0millions d\u2019euros), pour l\u2019aider \u00e0 affronter l\u2019hiver. L\u2019aide militaire comprendra un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne et des munitions, mais le gouvernement n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 de quel syst\u00e8me il s\u2019agissait en invoquant \u00ab\u00a0le secret op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb.          Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait du neuvi\u00e8me paquet d\u2019aide de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Ukraine et du plus important \u00e0 ce jour. L\u2019aide humanitaire sera envoy\u00e9e par le biais du Programme alimentaire mondial, de fonds de la Banque mondiale et du programme Green Recovery for Ukraine. L\u2019aide militaire comprend \u00e9galement du mat\u00e9riel pour l\u2019hiver, comme des tentes et des v\u00eatements.          Une partie de l\u2019aide humanitaire ira \u00e9galement \u00e0 la Moldavie, petite voisine de l\u2019Ukraine, qui a accueilli un grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et souffre directement des cons\u00e9quences de la guerre, y compris pour la fourniture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en provenance de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de envoie une aide militaire et humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T08:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:43:33+00:00","articleBody":"     Des sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti mercredi matin dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine, selon une application officielle de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, au lendemain de multiples bombardements russes principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qui ont fait au moins un mort \u00e0 Kiev. Sur une carte du pays mise \u00e0 jour en temps r\u00e9el, la vingtaine de r\u00e9gions ukrainiennes \u00e9taient en \u00e9tat d\u2019alerte \u00e0 10\u00a0h\u00a03 (9\u00a0h\u00a03 heure \u00e0 Paris), selon cette application.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alertes antia\u00e9riennes dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine au lendemain de bombardements russes","dateModified":"2022-11-16T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:11:21+00:00","articleBody":"     La rencontre pr\u00e9vue mercredi en marge du G20 entre le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e pour des probl\u00e8mes d\u2019agenda\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Downing Street.Elle devait \u00eatre une premi\u00e8re en pr\u00e8s de cinq\u00a0ans pour les dirigeants des deux\u00a0pays aux relations tendues, et l\u2019un des rendez-vous majeurs de ce G20 pour le nouveau chef du gouvernement britannique, arriv\u00e9 au pouvoir \u00e0 la fin d\u2019octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre entre le pr\u00e9sident chinois et le premier ministre britannique annul\u00e9e","dateModified":"2022-11-16T08:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T08:07:12+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/ae2b0dc_1668585597959-pologne-4522-missile-inter.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile, qui a tu\u00e9 mardi deux\u00a0personnes en Pologne, a touch\u00e9 la ville de Przewodow","dateModified":"2022-11-16T08:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:51:13+00:00","articleBody":"     La chute d\u2019un missile en Pologne \u00ab\u00a0n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un message de la Russie adress\u00e9 au sommet du G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence devant les dirigeants du groupe r\u00e9unis \u00e0 Bali. Il y a \u00ab\u00a0un Etat terroriste parmi vous, contre lequel il faut se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a averti Volodymyr Zelensky, d\u00e9signant la Russie, selon le texte du discours vu par l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile en Pologne est un \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb de la Russie au G20, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-16T07:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#731037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:45:19+00:00","articleBody":"     La Chine a appel\u00e9 l\u2019ensemble des acteurs au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb apr\u00e8s les informations faisant \u00e9tat de la chute meurtri\u00e8re en Pologne d\u2019un missile de fabrication russe et le placement en \u00e9tat d\u2019alerte de l\u2019arm\u00e9e polonaise. \u00ab\u00a0Dans la situation actuelle, toutes les parties concern\u00e9es doivent (\u2026) faire preuve de retenue afin d\u2019\u00e9viter une escalade\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 lors d\u2019un point presse r\u00e9gulier Mao Ning, une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine appelle toutes les parties \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T07:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:42:16+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de carburant a explos\u00e9 mercredi dans une r\u00e9gion du sud de la Russie proche de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019une attaque pr\u00e9sum\u00e9e de drone, sans faire de victime, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019attaque pr\u00e9sum\u00e9e s\u2019est produite \u00e0 quelque 200\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans le village de Stalno\u00ef Kon. \u00ab\u00a0Tous les services de secours sont sur place\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel, Andre\u00ef Klytchkov, sans d\u00e9signer de responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant attaqu\u00e9 en Russie par un drone, selon le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Orel","dateModified":"2022-11-16T07:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T07:17:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb mercredi que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes serait reconduit. \u00ab\u00a0Nous allons poursuivre nos efforts pour prolonger cet accord pour un an\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge du sommet du G20 \u00e0 Bali.           Nous allons continuer d\u2019\u0153uvrer pour le prolongement, sans interruption, de cet accord et pour garantir l\u2019acheminement de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays qui en ont le plus besoin, sp\u00e9cialement en Afrique.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 mardi devant le G20 pour une extension \u00ab\u00a0infinie\u00a0\u00bb de l\u2019accord.          M.\u00a0Erdogan a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le sort des engrais russes dont l\u2019exportation a fait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier l\u2019objet d\u2019un accord s\u00e9par\u00e9, rest\u00e9 sans effet selon Moscou. \u00ab\u00a0Nous allons discuter du transport des engrais et de l\u2019ammoniac russes, c\u2019est important, a assur\u00e9 M.\u00a0Erdogan. On y travaille. Nous en discuterons avec [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine d\u00e8s mon retour.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat turc a par ailleurs assur\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0respectait les explications de la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la chute d\u2019un missile en Pologne, que Varsovie a attribu\u00e9 aux forces russes. Les d\u00e9n\u00e9gations de la Russie \u00ab\u00a0sont importantes\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Il a pu y avoir un incident technique ou autre chose, a-t-il avanc\u00e9.\u00a0Il est important d\u2019enqu\u00eater.\u00a0\u00bb           Affirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un missile russe serait une provocation. Nous faisons tous les efforts pour amener l\u2019Ukraine et la Russie autour de la table [des n\u00e9gociations]. Les provocations n\u2019aident pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sera reconduit","dateModified":"2022-11-16T07:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:31:05+00:00","articleBody":"     Tandis qu\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est pr\u00e9vue dans la journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles, au niveau des ambassadeurs des Etats membres, il n\u2019est pas question de pr\u00e9cipiter l\u2019activation de l\u2019article\u00a04, qui permet de lancer une consultation entre les membres de l\u2019Alliance atlantique, et encore moins la clause d\u2019assistance mutuelle en cas d\u2019attaque ext\u00e9rieure (article\u00a05). Dans les deux cas, \u00ab\u00a0il faut qu\u2019un alli\u00e9 le demande. On verra o\u00f9 en sont les Polonais\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les alli\u00e9s tiendront leur engagement les uns vis-\u00e0-vis des autres\u00a0\u00bb.          A Paris, on rappelle cependant en toute hypoth\u00e8se que l\u2019approche des alli\u00e9s de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe est double\u00a0: il s\u2019agit de soutenir Kiev, par tous les moyens, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, sans entrer en guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie. Il y a plein d\u2019autres dispositifs qui permettent d\u2019organiser la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine. Et dans le cas de la Pologne, il revient \u00e0 la Pologne de dire quelles seraient ses demandes.\u00a0\u00bb          Les \u00e9v\u00e9nements sont survenus alors que le G20, qui se tient depuis mardi en Indon\u00e9sie en l\u2019absence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019appr\u00eatait\u00a0\u00e0 adopter, apr\u00e8s de longues tractations, un communiqu\u00e9 commun. Le texte rappelle que \u00ab\u00a0la plupart des membres condamnent la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. La formule permet de contourner l\u2019opposition de la Russie et les r\u00e9serves de la Chine. A moins d\u2019une surprise, cette d\u00e9claration ne devrait pas \u00e9voluer, bien que les dirigeants du G20 devaient aborder un peu plus tard dans la journ\u00e9e de mercredi les \u00e9v\u00e9nements survenus en Pologne, lors de leur ultime s\u00e9ance en pl\u00e9ni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne faut pas d\u2019escalade. Il ne s\u2019agit pas de faire la guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys...","dateModified":"2022-11-16T09:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T06:23:56+00:00","articleBody":"     A la sortie du grand salon qui accueillait cette nuit la r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que les projectiles soient venus de Russie. Un peu plus tard, un communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en soutien \u00e0 la Pologne, mais qui traduit aussi une volont\u00e9 de temporiser, l\u2019origine du tir n\u2019\u00e9tant pas claire \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne, expliquent les dirigeants. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.\u00a0\u00bb Les participants ont dans le m\u00eame temps d\u00e9nonc\u00e9 les frappes survenues ces derni\u00e8res heures en Ukraine contre des infrastructures civiles de production d\u2019\u00e9nergie.          La prudence est donc de mise. \u00ab\u00a0Nous disons qu\u2019il faut regarder les faits de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise. C\u2019est une affaire sur laquelle on ne peut pas se tromper, pr\u00e9cise l\u2019Elys\u00e9e. Dans ce contexte confus, la premi\u00e8re chose est d\u2019aller voir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui s\u2019est pass\u00e9. On sait qu\u2019un missile est tomb\u00e9 en Pologne, mais on ne sp\u00e9culera pas sur l\u2019origine du missile\u00a0\u00bb, dit cette source, sans exclure par avance\u00a0l\u2019hypoth\u00e8se que le projectile soit venu d\u2019Ukraine. La premi\u00e8re chose, estiment la France et ses alli\u00e9s, est donc de mener le plus vite possible une enqu\u00eate. La Pologne a subi \u00ab\u00a0une frappe qui reste \u00e0 caract\u00e9riser\u00a0\u00bb, souligne une source militaire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne\u00a0\u00bb, explique...","dateModified":"2022-11-16T07:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:51:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui les bombardements \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb de civils par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0Alors que les dirigeants du monde entier sont r\u00e9unis ici \u00e0 Bali pour chercher \u00e0 progresser vers la paix, [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine frappe des civils, des enfants, des femmes, c\u2019est presque barbare\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden au d\u00e9but d\u2019une rencontre avec le dirigeant britannique en marge du sommet du G20 sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne.          M.\u00a0Sunak s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec cette qualification, \u00e9voquant le \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb entre\u00a0Londres et\u00a0Washington en action \u00ab\u00a0quand il s\u2019agit de tenir t\u00eate aux actions barbares de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington et Londres d\u00e9noncent en commun la barbarie des bombardements russes en Ukraine","dateModified":"2022-11-16T05:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:45:00+00:00","articleBody":"     Le pillage des mus\u00e9es organis\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes est une nouvelle illustration de l\u2019objectif profond poursuivi par Vladimir Poutine\u00a0: effacer l\u2019identit\u00e9 ukrainienne, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de gu...","dateModified":"2022-11-16T05:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T05:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine. Un immense revers pour le Kremlin, une victoire sans bain de sang pour l\u2019Ukraine.          Dans ce podcast, R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du\u00a0Monde en Ukraine, raconte la lib\u00e9ration de Kherson, et Emmanuel Grynszpan, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie, revient sur les cons\u00e9quences de cette lib\u00e9ration, c\u00f4t\u00e9 russe.             Lire aussi :   Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: le tournant de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-11-16T05:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:49:24+00:00","articleBody":"     Un responsable militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CNN qu\u2019un avion de l\u2019Alliance atlantique survolant l\u2019espace a\u00e9rien polonais mardi avait suivi le missile qui a atterri dans le pays. Il a affirm\u00e9 que les donn\u00e9es radar avaient \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l\u2019OTAN et \u00e0 la Pologne sans toutefois dire qui avait pu lancer le missile, ni l\u2019origine g\u00e9ographique du tir.          Les avions de l\u2019OTAN effectuent r\u00e9guli\u00e8rement une surveillance autour de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile aurait \u00e9t\u00e9 suivi par un avion de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-16T05:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est logique qu\u2019on aborde la question avec la plus grande prudence (\u2026) Beaucoup de pays disposent du m\u00eame type d\u2019armements et donc identifier le type de missile n\u2019est pas forc\u00e9ment identifier l\u2019acteur qui l\u2019a mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9 mercredi matin.          L\u2019Elys\u00e9e met en garde contre \u00ab\u00a0les risques d\u2019escalade importants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e appelle \u00e0 la prudence sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 la Pologne","dateModified":"2022-11-16T05:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:42:11+00:00","articleBody":"      Nous condamnons les attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi contre des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes.            Nous avons discut\u00e9 de l\u2019explosion qui a eu lieu dans la partie orientale de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Nous offrons notre plein soutien et notre assistance \u00e0 l\u2019enqu\u00eate en cours en Pologne. Nous avons convenu de rester en contact \u00e9troit afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es \u00e0 mesure que l\u2019enqu\u00eate progresse.            Nous r\u00e9affirmons notre soutien ind\u00e9fectible \u00e0 l\u2019Ukraine et au peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe, ainsi que notre volont\u00e9 constante de tenir la Russie responsable de ses attaques contre les communaut\u00e9s ukrainiennes, alors m\u00eame que le G20 se r\u00e9unit pour faire face aux cons\u00e9quences plus larges de la guerre. Nous exprimons nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union des dirigeants de l\u2019OTAN et du G7 \u00e0 Bali\u00a0: le texte int\u00e9gral du communiqu\u00e9","dateModified":"2022-11-16T04:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:29:01+00:00","articleBody":"     Une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb se tiendra ce mercredi avec les ambassadeurs de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a annonc\u00e9 le chef de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, qui s\u2019exprimera \u00e0 l\u2019issue des \u00e9changes, autour de 12\u00a0h\u00a030.          A l\u2019issue de la r\u00e9union qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 tenue en matin\u00e9e \u00e0 Bali entre les pays du G7 et certains de l\u2019OTAN, un communiqu\u00e9 commun a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, dans lequel les dirigeants condamnent les \u00ab\u00a0attaques de missiles barbares que la Russie a perp\u00e9tr\u00e9es mardi sur des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Les dirigeants ont \u00e9galement offert un \u00ab\u00a0soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne, apr\u00e8s l\u2019explosion qui a eu lieu dans l\u2019est du pays, et ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0resteraient en contact \u00e9troit\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous exprimons tous nos condol\u00e9ances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine\u00a0\u00bb, dit le texte.          De son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0absolument essentiel d\u2019\u00e9viter l\u2019escalade de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a r\u00e9clam\u00e9 une \u00ab\u00a0enqu\u00eate approfondie\u00a0\u00bb sur le tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Soutien total\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne de la part des Occidentaux","dateModified":"2022-11-16T07:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:06:12+00:00","articleBody":"     La Pologne a plac\u00e9 mardi son arm\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 atteinte par ce qu\u2019elle a d\u00e9crit comme un missile \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb, qui a fait deux morts et qui pourrait marquer une escalade majeure du conflit en Ukraine avec l\u2019implication d\u2019un membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Les Occidentaux ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 la Pologne dans la foul\u00e9e de la confirmation polonaise de ce missile tomb\u00e9 dans le sud-est du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et sur lequel p\u00e8sent de s\u00e9rieuses interrogations.          \u00ab\u00a0Il est improbable d\u2019apr\u00e8s la trajectoire qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie. Mais nous verrons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence mercredi des dirigeants des grandes puissances du G7 (Etats-Unis, France, Allemagne, Royaume-Uni, Italie, Canada, Japon), en Indon\u00e9sie, en marge du sommet du G20.             Lire aussi :   Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb atteint la Pologne et exacerbe les tensions de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des doutes subsistent sur l\u2019origine du tir qui a touch\u00e9 le territoire polonais","dateModified":"2022-11-16T05:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:02:30+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi que son pays n\u2019avait pas encore de \u00ab\u00a0preuve univoque\u00a0\u00bb sur l\u2019auteur du lancement du missile \u2013 \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement de fabrication russe\u00a0\u00bb \u2013 qui a tu\u00e9 deux personnes, mardi, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Duda a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un incident \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb et a signal\u00e9 que son pays s\u2019appr\u00eatait n\u00e9anmoins \u00e0 demander l\u2019application de l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, qui pr\u00e9voit des consultations entre Alli\u00e9s lorsque l\u2019un d\u2019entre eux estime que son \u00ab\u00a0int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb ou sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb sont menac\u00e9es.          A la sortie d\u2019une r\u00e9union entre plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a fait savoir, mercredi matin, qu\u2019apr\u00e8s les premiers examens de la trajectoire du projectile, il \u00e9tait \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la Russie.          Avant cela, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le premier ministre britannique, Rishi Sunak, avaient imm\u00e9diatement fait part de leur soutien \u00e0 Varsovie, tout comme de nombreux pays occidentaux.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a annonc\u00e9 avoir convoqu\u00e9 et re\u00e7u l\u2019ambassadeur de Russie \u00e0 Varsovie pour \u00ab\u00a0des explications d\u00e9taill\u00e9es\u00a0\u00bb. Aucun d\u00e9tail de cette rencontre, qui s\u2019est termin\u00e9e \u00ab\u00a0avant minuit\u00a0\u00bb, n\u2019a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9. Moscou a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune frappe n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur des objectifs proches de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise\u00a0\u00bb.          L\u2019incident a conclu une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des attaques russes d\u2019une ampleur in\u00e9dite, selon Kiev. D\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, 90\u00a0missiles qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur les villes ukrainiennes, de Kiev \u00e0 Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, et de Kharkiv, dans le nord-est, \u00e0 Odessa, dans le sud-ouest. Des millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 travers le pays.          Intervenant en visioconf\u00e9rence au sommet du G20 \u00e0 Bali, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9, mardi, les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 savoir mercredi 16\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-16T05:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html#730416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-demande-un-examen-conjoint-de-l-incident-dans-l-est-de-la-pologne_6150044_3210.html","datePublished":"2022-11-16T04:00:59+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours, nous allons suivre la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui s\u2019y rattachent.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1219/0/7295/3647/1342/671/60/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-11-16T04:43:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/835/835/6044/4029/1342/894/3/0/1203689_1668605803761-328700.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/16/19-6">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonné la ville du sud de l’Ukraine tout juste libérée de l’occupation russe et documenté cette période troublée pour des médias étrangers, une caméra GoPro discrètement fixée sur le guidon de sa bicyclette.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         « Le long cauchemar » de Kherson arpenté par un cycliste-vidéaste   Par Rémy Ourdan (KHERSON (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageChaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonné la ville du sud de l’Ukraine tout juste libérée de l’occupation russe et documenté cette période troublée pour des médias étrangers, une caméra GoPro discrètement fixée sur le guidon de sa bicyclette.                Kherson est une ville qui, après avoir longtemps retenu son souffle, sourit. Il flotte dans l’air un tel parfum de soulagement, depuis le départ des troupes russes, que l’absence d’électricité, d’eau, de nourriture et de médicaments, si elle n’engendrait pas de réelles souffrances pour les plus fragiles, apparaîtrait presque comme futile. La peur de la guerre n’a certes pas disparu, avec un front distant de quelques kilomètres et le son des canons tonnant toujours dans le ciel, mais la ville du sud de l’Ukraine prend soin, sans présager de l’avenir, de prolonger cette sorte d’ivresse de la libération. Sur la place de la Liberté, dans les rues, au marché, les habitants sourient.                              Alexei Sandakov, sur la place de Liberté, le 15 novembre 2022. Alexei a documenté toute l’occupation pour des médias internationaux.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Alexei Sandakov sourit lui aussi, après n’avoir, pour sa part, jamais retenu son souffle. Car chaque jour de la guerre, il a parcouru Kherson à vélo. Alors que beaucoup d’habitants ont fui, d’un côté comme de l’autre de la ligne de confrontation, qu’une partie de la population a vécu l’occupation militaire russe, du 2 mars au 11 novembre, terrée chez elle, par peur des check-points et des arrestations, Alexei s’est lancé dans une exploration sans fin de sa ville. Il a même documenté cette période troublée, une caméra GoPro discrètement fixée sur le guidon de sa bicyclette, et a envoyé clandestinement ses vidéos à des médias de Londres et de Berlin.          Alexei Sandakov résume élégamment cette période étonnante de sa vie. « Face à tant de peurs différentes, il suffit de décider de gérer sa peur, pour qu’elle ne t’emporte pas. Et puis il y a aussi l’adrénaline. C’est un mélange. C’est très intéressant », raconte-t-il, admettant avoir « encore l’impression que ce fut un long cauchemar. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                 « C’est intéressant »          Descendant d’une lignée de bâtisseurs juifs de la ville du XIXe siècle, les frères Weinstein – propriétaires d’une fabrique de bois puis de la première banque de Kherson, tout en exportant des fleurs en Europe et en acquérant des bateaux à Odessa, avant de perdre leur empire lors de la révolution communiste de 1917 –, Alexei, né à Kherson, a vécu en Israël, en Allemagne et à Kiev. Détenteur d’une double nationalité (ukrainienne et israélienne), père de deux enfants vivant à l’étranger avec leurs mères, entre Bielefeld (Allemagne) et Lausanne (Suisse) pour sa fille, Tanya, 21 ans, et entre Kiev et Chicago (Etats-Unis) pour son fils, Ian, 5 ans, il aurait aisément pu s’épargner la guerre et partir à l’étranger. Le problème, dit-il, est que « c’est intéressant ». Et que l’homme, à 44 ans, a Kherson dans le sang.        Il vous reste 78.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/le-long-cauchemar-de-kherson-arpente-par-un-cycliste-videaste_6150159_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le long cauchemar\u00a0\u00bb de Kherson arpent\u00e9 par un cycliste-vid\u00e9aste","dateCreated":"2022-11-16T15:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-16T15:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Chaque jour de la guerre, Alexei Sandakov a sillonn\u00e9 la ville du sud de l\u2019Ukraine tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe et document\u00e9 cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, une cam\u00e9ra GoPro discr\u00e8tement fix\u00e9e sur le guidon de sa bicyclette.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"KHERSON (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/587/0/5478/2739/1342/671/60/0/f260e26_1668604993113-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-7">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Jens Stoltenberg a néanmoins montré du doigt la « responsabilité » russe et le contexte d’escalade des attaques envers l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Explosion d’un missile en Pologne : pour l’OTAN, l’incident a « probablement » été causé par les systèmes de défense ukrainiens      Jens Stoltenberg a néanmoins montré du doigt la « responsabilité » russe et le contexte d’escalade des attaques envers l’Ukraine.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h13, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire général de l’Otan, Jens Stoltenberg, s’adresse à la presse à Bruxelles le mercredi 16 novembre 2022.  JOHN THYS / AFP                 Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a évoqué l’explosion survenue mardi sur le sol polonais à la frontière avec l’Ukraine dans une conférence de presse mercredi 16 novembre, qui s’est tenue après une rencontre entre les membres de l’Alliance atlantique.            Précisant que l’OTAN avait « augmenté sa vigilance sur le front de l’Est », Jens Stoltenberg a affirmé qu’une enquête était en cours. Pour l’instant, il n’y a selon lui « aucune indication » que cette explosion est « le résultat d’une attaque délibérée ». Il a ajouté qu’aucun élément ne pointait vers la préparation d’une « offensive militaire » russe contre l’OTAN.            L’Ukraine demande à accéder au site            Des « analyses préliminaires suggèrent » que l’incident a « probablement » été causé par les systèmes de défense ukrainiens, a-t-il affirmé. Une théorie déjà avancée par la Pologne et les Etats-Unis. Le président polonais, Andrzej Duda, a jugé « hautement probable » que le missile qui a touché son pays provienne de la défense ukrainienne. « Rien n’indique qu’il s’agissait d’une attaque intentionnelle contre la Pologne. Il y a une forte probabilité qu’il s’agisse d’un missile qui a simplement été utilisé par la défense antimissile ukrainienne », a-t-il déclaré à la presse mercredi. C’est « probablement un accident malheureux, hélas », a poursuivi le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky réaffirme que le missile tombé en Pologne n’est pas ukrainien                   Des responsables américains, cités mardi par l’agence Associated Press, avaient fait savoir que les premières constatations suggéraient qu’il s’agissait d’un missile tiré par les forces ukrainiennes pour détruire un projectile russe. Aucune déclaration officielle, ni aucune source auprès du Monde, n’est toutefois intervenue pour confirmer ou infirmer ces informations.                 De son côté, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réaffirmé mercredi que le missile était russe. « Je n’ai aucun doute [sur le fait] que ce missile n’était pas à nous », a-t-il déclaré à la télévision. « Je crois que c’était un missile russe », a-t-il ajouté.            « L’Ukraine demande un accès immédiat au site de la frappe pour les représentants de la défense et des gardes-frontières », a écrit mercredi sur Twitter le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, qui a dit souhaiter « un examen conjoint de l’incident ». « Nous sommes prêts à remettre la preuve de la trace russe que nous avons », a-t-il affirmé, alors que Moscou a formellement nié être responsable de ce tir.            Le secrétaire du conseil national de sécurité et de défense ukrainien a ajouté que Kiev « attend [les] informations de nos partenaires, à partir desquelles ils ont conclu qu’il s’agissait d’un missile ukrainien de défense antiaérienne ».            « Ce n’est pas la faute de l’Ukraine »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                   Jens Stoltenberg a évoqué le contexte d’escalade des attaques russes contre l’Ukraine L’incident en Pologne s’est déroulé alors que la Russie lançait le même jour l’une des plus importantes frappes sur l’Ukraine depuis le début de la guerre. Quatre-vingt-dix missiles ont en effet été tirés sur dix-sept régions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontalière de la Pologne. Une personne est morte et six ont été blessées dans les bombardements, selon les autorités ukrainiennes, et trente infrastructures, dont certaines critiques, ont été détruites, d’après le ministre de l’intérieur, Denys Monastyrsky.                « Ce n’est pas la faute de l’Ukraine », a lancé le secrétaire général de l’OTAN, pour qui « la Russie porte la responsabilité » de l’incident polonais. « C’est une conséquence directe de la guerre en cours et de la massive vague d’attaques » russes contre l’Ukraine a-t-il insisté, avant de poursuivre, en réponse à une question, que « l’Ukraine a le droit d’abattre ces missiles [ceux lancés par la Russie] », et de « se défendre contre l’agression russe en tant que nation indépendante ».            M. Stoltenberg a rappelé la « solidarité » de l’OTAN envers son « allié estimé » polonais et a réaffirmé le « soutien continu » de l’organisation envers l’Ukraine « dans sa défense » face à la Russie.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : que prévoient les articles 4 et 5 du traité de l’OTAN ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/explosion-d-un-missile-en-pologne-pour-l-otan-l-incident-a-probablement-ete-cause-par-les-systemes-de-defense-ukrainiens_6150148_3210.html"},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: pour l\u2019OTAN, l\u2019incident a \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense ukrainiens","dateCreated":"2022-11-16T14:13:14+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:13:14+01:00","dateModified":"2022-11-16T18:47:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","OTAN","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Jens Stoltenberg a n\u00e9anmoins montr\u00e9 du doigt la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb russe et le contexte d\u2019escalade des attaques envers l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/349/0/4198/2099/1342/671/60/0/80a23e2_5748469-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-8">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Alors que plus des deux tiers des habitations du Portugal ne répondent pas aux normes minimales d’isolation thermique, de nombreux ménages ne pourront pas se chauffer cet hiver. La flambée des prix de l’énergie et de l’alimentaire exacerbe les difficultés sociales, alors que le pays est sorti affaibli de la pandémie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Crise énergétique           Les Portugais à l’épreuve de la crise énergétique      Alors que plus des deux tiers des habitations du Portugal ne répondent pas aux normes minimales d’isolation thermique, de nombreux ménages ne pourront pas se chauffer cet hiver. La flambée des prix de l’énergie et de l’alimentaire exacerbe les difficultés sociales, alors que le pays est sorti affaibli de la pandémie.          Par Marie Charrel(Porto, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Porto (Portugal) , le 29 juin 2022.  OCTAVIO PASSOS - UEFA /  GETTY IMAGES               En ce début novembre, les températures commencent à chuter au nord du Portugal. Le soleil brille encore haut l’après-midi, mais à l’aube, elles ne dépassent guère les 7 °C ou 8 °C. Dans son deux-pièces de Vila Nova de Gaia, près de Porto, Fernanda Assembleia frissonne déjà. « L’immeuble est mal isolé, la période difficile va commencer », confie cette jeune femme d’une quarantaine d’années, sans emploi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise énergétique creuse les inégalités en Europe centrale                 Allumer le chauffage ? « Hors de question : ce n’est pas une dépense prioritaire », tranche-t-elle, tentant de masquer son anxiété derrière un sourire triste. Les 1 000 euros d’aides sociales mensuelles qu’elle touche lui permettent tout juste de couvrir les 600 euros de son loyer et les dépenses courantes pour ses cinq enfants, âgés de 6 à 17 ans. « A cause de la flambée des prix en supermarché, je n’ai pas pu payer le loyer le mois dernier. Quand il fera vraiment froid, nous dormirons avec les manteaux sur les lits. »          A quelques kilomètres de là, à Porto, Lourenço Gomes, étudiant en commerce, a posé une bande de scotch le long des fenêtres du petit appartement qu’il partage avec un colocataire. « Sinon, l’air passe et mon bureau est juste à côté », explique-t-il. Certains jours, les deux amis allument un petit radiateur électrique dans la pièce commune. « Mais seulement quand la température tombe sous les 10 °C dehors. De décembre à février, on reste à la fac le plus tard possible : là-bas, il fait bon. »          Infiltration et humidité          Ne pas se fier à la réputation ensoleillée du Portugal : les hivers peuvent y être rudes, surtout dans le Nord et les campagnes. « Certes, ce ne sont pas les grands froids polaires, loin de là, explique Joao Jonaz de Melo, spécialiste en ingénierie environnementale à l’université nouvelle de Lisbonne. Mais notre pays souffre d’un immense problème de pauvreté énergétique : de nombreux ménages sont dans l’incapacité de chauffer leur logement en hiver – et de le protéger des fortes chaleurs en été. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fioul, granulés de bois, gasoil… Le désarroi du monde rural face aux « bons choix » en matière d’énergie                 De fait, 16,4 % des Portugais ne sont pas en mesure de se chauffer correctement, selon Eurostat, contre 6,9 % en moyenne dans l’Union européenne (UE). Seules la Grèce (17,5 %), la Lituanie (22,5 %) et la Bulgarie (23,7 %) font pire. Ce n’est pas tout : en raison des problèmes d’isolation, 25,2 % des ménages souffrent de problèmes préoccupants d’infiltration et d’humidité chez eux, contre 16,7 % en moyenne dans l’UE. Seuls les Chypriotes sont plus mal lotis (39,1 %).          « Le problème n’est pas nouveau, mais la crise énergétique et l’inflation galopante l’ont aggravé, et les prochains mois s’annoncent difficiles », expliquent Catia Santos et Elizabeth Santos, de l’antenne portugaise de l’ONG Réseau européen de lutte contre la pauvreté (EAPN). En octobre, l’inflation a culminé à 10,6 %, dont 31 % pour l’électricité et le gaz, selon Eurostat.        Il vous reste 74.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/les-portugais-a-l-epreuve-de-la-crise-energetique_6150144_3234.html"},"headline":"Les Portugais \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-11-16T14:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-16T14:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-16T14:00:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Portugal","International","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Alors que plus des deux tiers des habitations du Portugal ne r\u00e9pondent pas aux normes minimales d\u2019isolation thermique, de nombreux m\u00e9nages ne pourront pas se chauffer cet hiver. La flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentaire exacerbe les difficult\u00e9s sociales, alors que le pays est sorti affaibli de la pand\u00e9mie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel","description":"Porto, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/730/0/5430/2715/1342/671/60/0/0f30df1_1668525071508-gettyimages-1241608575.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-9">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ En plein bombardement de l’Ukraine par la Russie, un missile a tué deux personnes en Pologne. L’hypothèse d’un tir ukrainien accidentel est privilégiée. Voici un résumé de ce que l’on sait sur la chute de ce missile.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Explosion d’un missile en Pologne : ce que l’on sait      En plein bombardement de l’Ukraine par la Russie, un missile a tué deux personnes en Pologne. L’hypothèse d’un tir ukrainien accidentel est privilégiée. Voici un résumé de ce que l’on sait sur la chute de ce missile.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h12, mis à jour à 13h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quels sont les faits ?            Un « projectile de fabrication russe » s’est abattu à 15 h 40 à Przewodow, village polonais situé à 6 kilomètres de la frontière ukrainienne, causant la mort de deux personnes, a annoncé mardi le ministère des affaires étrangères polonais.                             INFOGRAPHIE « LE MONDE »                 Les faits se sont déroulés alors que les forces russes bombardaient l’ensemble du territoire ukrainien. Des frappes russes ou des tirs de la défense antiaérienne ont été signalés dans une douzaine de régions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontalière de la Pologne. Le site d’information Gazeta.pl indique que l’explosion s’est produite dans une installation de séchage de céréales, située près d’une école. Sur place, les forces de l’ordre ont formé un barrage infranchissable autour de la zone.                           Des policiers en faction, le 16 novembre 2022, aux abords du site agricole de Przewodow où un missile s’est abattu la veille, mardi, causant la mort de deux personnes.  MICHAL DYJUK / AP                 Un avion de l’OTAN qui survolait l’espace aérien polonais mardi a suivi le missile, a annoncé sur CNN un cadre militaire de l’Alliance atlantique, sans dire d’où il provenait ni qui l’avait tiré. Des données radars ont été transmises au quartier général de l’OTAN et à la Pologne, a-t-il ajouté. Les ambassadeurs de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) se sont réunis mercredi matin en urgence à la demande de Varsovie.            D’où provenait le missile ?            Le président polonais, Andrzej Duda, a jugé mercredi « hautement probable » que le missile ait été tiré par la défense ukrainienne. « Rien n’indique qu’il s’agissait d’une attaque intentionnelle contre la Pologne. Il y a une forte probabilité qu’il s’agisse d’un missile qui a simplement été utilisé par la défense antimissile ukrainienne », a-t-il déclaré à la presse. C’est « probablement un accident malheureux, hélas », a poursuivi le chef de l’Etat.                 Les premiers résultats d’une enquête montrent que l’explosion a été causée par les défenses aériennes ukrainiennes « pour défendre le territoire ukrainien contre les attaques de missiles de croisière russes », a lui aussi annoncé mercredi Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’OTAN, à l’issue de la réunion des ambassadeurs de l’Alliance.            C’est ce qu’avait auparavant affirmé le ministère de la défense russe, précisant que l’explosion avait été provoquée par un tir de missile S-300, utilisé par les deux camps, et ajoutant que les frappes russes qui ont visé l’Ukraine le même jour n’avaient pas atteint d’objectif à moins de 35 kilomètres de la frontière polonaise.            A Kiev, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait directement accusé mardi la Russie d’avoir tiré des missiles en Pologne, parlant « d’escalade très importante ». Son ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a qualifié de « théories du complot » les allégations, publiées sur Internet, selon lesquelles ce pourrait être un missile ukrainien qui serait tombé en territoire polonais.                Dès mardi, des responsables américains cités mardi par l’agence Associated Press, avaient fait savoir que les premières constatations suggéraient qu’il s’agissait d’un missile tiré par les forces ukrainiennes pour détruire un projectile russe. D’après une source proche de l’OTAN citée par l’agence Reuters, le président américain Joe Biden a confirmé cette hypothèse aux Etats membres de l’Alliance et du G7. Aucune déclaration officielle, ni aucune source auprès du Monde, n’est toutefois intervenue pour confirmer ou infirmer ces informations.            Prié de dire, mardi, si le missile avait été tiré de Russie, Joe Biden avait répondu : « Il existe des informations préliminaires qui le contestent. Je ne veux rien dire tant que nous n’aurons pas fini d’enquêter là-dessus. » Il s’exprimait à l’issue d’une réunion entre dirigeants du G7 et de certains pays de l’OTAN, organisée en marge du sommet du G20 à Bali, en Indonésie. Le Kremlin a salué sa « retenue ».            La ministre de la défense belge, Ludivine Dedonder, a elle aussi déclaré dans un communiqué que l’explosion était due aux « systèmes ukrainiens de défense antiaérienne, utilisés pour contrer des missiles russes ». « Les investigations se poursuivent ; actuellement rien n’indique qu’il s’agisse d’une attaque délibérée », a-t-elle ajouté.            Quelles pourraient être les conséquences ?            L’épisode de Przewodow a fait craindre dans un premier temps que l’OTAN, dont la Pologne fait partie depuis 1999, soit entraînée dans le conflit entre la Russie et l’Ukraine, en vertu de l’article 5 de son traité fondateur, mais la réaction de l’Alliance atlantique dépendra du caractère accidentel ou intentionnel de l’incident, or la première hypothèse semble s’imposer.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : que prévoient les articles 4 et 5 du traité de l’OTAN ?                   Dès mardi soir, la Pologne a demandé l’application de l’article 4 du traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit des consultations entre Alliés lorsque l’un d’entre eux estime que son « intégrité territoriale » ou sa « sécurité » est menacée, et son armée a été placée en état d’alerte renforcée. Après les propos du président polonais, évoquant un « accident malheureux », le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a toutefois annoncé mercredi que la Pologne pourrait y renoncer. Mardi, le ministère des affaires étrangères polonais avait convoqué et reçu l’ambassadeur de Russie à Varsovie pour lui demander « des explications détaillées ». Aucun détail de cette rencontre, qui s’est terminée « avant minuit », n’a été divulgué.                Mateusz Morawiecki a invité ses concitoyens « à garder leur calme face à cette tragédie. Soyons prévenants. Ne nous laissons pas manipuler. Nous devons faire preuve de retenue et de prudence », a-t-il déclaré.            De nombreux chefs d’Etat et de gouvernement ont appelé à la prudence et à la retenue. Mao Ning, porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois, a prié mercredi « toutes les parties concernées » de « rester calmes et [de] faire preuve de retenue afin d’éviter une escalade ». Paris prône aussi « la plus grande prudence », « beaucoup de pays » de la région disposant du même type de missiles, mettant en garde contre « les risques d’escalade importants ». Il est « absolument essentiel d’éviter l’escalade de la guerre en Ukraine », a quant à lui souligné le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, réclamant une « enquête approfondie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/explosion-d-un-missile-en-pologne-ce-que-l-on-sait_6150130_3210.html"},"headline":"Explosion d\u2019un missile en Pologne\u00a0: ce que l\u2019on sait","dateCreated":"2022-11-16T12:12:01+01:00","datePublished":"2022-11-16T12:12:01+01:00","dateModified":"2022-11-16T13:55:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"En plein bombardement de l\u2019Ukraine par la Russie, un missile a tu\u00e9 deux personnes en Pologne. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un tir ukrainien accidentel est privil\u00e9gi\u00e9e. Voici un r\u00e9sum\u00e9 de ce que l\u2019on sait sur la chute de ce missile.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/330/0/1200/600/1342/671/60/0/8610748_blr-ukraine-crisis-poland-polish-police-1116-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-10">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le groupe suédois d’ameublement intente une action contre la formation flamande pour qu’elle cesse d’utiliser sa marque « à des fins politiques ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Belgique           En Belgique, Ikea poursuit en justice le parti d’extrême droite Vlaams Belang      Le groupe suédois d’ameublement intente une action contre la formation flamande pour qu’elle cesse d’utiliser sa marque « à des fins politiques ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 13h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un petit bonhomme arborant un drapeau orné du lion des Flandres et un autre posant sa main sur son épaule, qui porte un casque de Viking et un bouclier jaune et bleu. Au-dessus de l’image, la marque Ikea, mais détournée pour signifier « Immigratie Kan Echt Anders » (« l’immigration, c’est vraiment possible autrement »).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La radicalisation du mouvement nationaliste de Flandre                   Les deux personnages sourient, mais la dernière campagne du parti d’extrême droite flamand Vlaams Belang (« intérêt flamand ») ne fait pas rire le géant suédois du meuble. Sa direction belge se dit « consternée » et a décidé, mardi 15 novembre, d’entreprendre des actions juridiques contre la puissante formation xénophobe présidée par Tom Van Grieken. Le groupe évoque une atteinte à son image et à son identité, et « désapprouve formellement l’utilisation de sa marque à des fins politiques ».                 Réactif et très présent sur les réseaux, le Vlaams Belang s’est inspiré du programme des Démocrates de Suède, la formation d’extrême droite qui apporte son soutien au nouveau gouvernement conservateur du premier ministre, Ulf Kristersson. Son « kit » de quinze propositions, assorti d’un « plan de montage », vise à convaincre la population flamande que le parti, banni jusqu’ici de presque tous les niveaux de pouvoir et séparé des autres formations par un « cordon sanitaire », peut, lui aussi, être fréquentable.            Discours strict, mais un peu plus lissé            Aux discours violents qui ont valu naguère à son ancêtre, le Vlaams Blok, diverses condamnations pour racisme et l’obligation de se débaptiser, le parti substitue désormais un discours strict, mais un peu plus lissé, en vogue en Italie ou chez les Démocrates de Suède.            S’inspirant clairement de ceux-ci, il entend limiter de manière draconienne le regroupement familial, priver les demandeurs d’asile de l’aide juridique gratuite, permettre l’examen approfondi de leurs téléphones portables ou tablettes, contrôler leurs revenus ou faciliter les perquisitions à leur domicile.                Affirmant vouloir défendre le « vrai » droit à l’asile, le parti adresse aussi un coup de griffe au « lobby » qui empêcherait les vrais réfugiés d’obtenir un statut. Enfin, il entend élargir la liste des « pays sûrs » – considérés comme ne menaçant pas les libertés individuelles – dont les ressortissants seraient d’office exclus du droit à résider en Belgique.            La réaction immédiate et forte d’Ikea s’explique sans doute aussi par le fait que le groupe ne tient pas à voir remonter à la surface le passé douteux de son fondateur, Ingvar Kamprad. Le milliardaire avait, avant et après la seconde guerre mondiale, des sympathies pronazies et a été un proche de Per Engdahl, le chef du parti nazi suédois. En 1998, il avait exprimé ses « regrets amers » quant à cette période de sa vie.                 Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/en-belgique-ikea-poursuit-en-justice-le-parti-d-extreme-droite-vlaams-belang_6150121_3234.html"},"headline":"En Belgique, Ikea poursuit en justice le parti d\u2019extr\u00eame droite Vlaams Belang","dateCreated":"2022-11-16T11:33:14+01:00","datePublished":"2022-11-16T11:33:14+01:00","dateModified":"2022-11-16T13:25:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Entreprises","Belgique","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe su\u00e9dois d\u2019ameublement intente une action contre la formation flamande pour qu\u2019elle cesse d\u2019utiliser sa marque \u00ab\u00a0\u00e0 des fins politiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/6540/3270/1342/671/60/0/d367149_1668594628926-000-8ud9a9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-11">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’explosion d’un missile à 7 kilomètres de la frontière ukrainienne réveille le spectre d’une escalade régionale du conflit russo-ukrainien. Les dirigeants occidentaux se gardent pour l’heure d’incriminer Moscou, qui a massivement bombardé hier l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Comment l’escalade a été évitée après l’explosion meurtrière d’un missile en Pologne      L’explosion d’un missile à 7 kilomètres de la frontière ukrainienne réveille le spectre d’une escalade régionale du conflit russo-ukrainien. Les dirigeants occidentaux se gardent pour l’heure d’incriminer Moscou, qui a massivement bombardé hier l’Ukraine.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondance), Philippe Ricard et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La police boucle la zone de l’explosion du missile à Przewodow, en Pologne, le 16 novembre 2022.  DAWID ZIELIŃSKI POUR « LE MONDE »               Il est 15 h 40, mardi 15 novembre, dans le village de Przewodow, 500 habitants, situé à six kilomètres de la frontière ukrainienne dans le district de Hrubieszow en Pologne. Un tracteur circulant sur le terrain d’une exploitation agricole est touché par un projectile qui laisse un cratère d’environ cinq mètres de diamètre et deux mètres de profondeur. Deux hommes, d’une cinquantaine et d’une soixantaine d’années, sont tués, tandis que des témoins rapportent avoir entendu « deux explosions ». La zone de l’incident est rapidement quadrillée par la police et l’armée polonaise. Des enquêteurs sont dépêchés sur place.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pour Joe Biden, il est « improbable » que le missile qui a touché la Pologne ait été tiré depuis la Russie                 L’incident se déroule alors que la Russie lançait ce même jour l’une des plus importantes frappes sur l’Ukraine depuis le début de la guerre. Quatre-vingt-dix missiles ont en effet été tirés sur 17 régions ukrainiennes, dont celle de Lviv, frontalière de la Pologne. Une personne est décédée et six ont été blessées dans les bombardements, selon les autorités ukrainiennes, et 30 infrastructures, dont certaines critiques, ont été détruites, d’après le ministre de l’intérieur Denis Monastyrsky. Quasi saturée, la défense antiaérienne ukrainienne serait toutefois parvenue à abattre 70 missiles, aux dires du vice-directeur du cabinet présidentiel Kyrylo Tymoshenko.          Vers 18 heures, mardi, des images du cratère et du tracteur détruit sur le territoire polonais commencent à circuler sur les réseaux sociaux, et les médias évoquent la piste d’un missile russe. Deux hypothèses sont d’emblée envisagées : celle d’un tir russe mal ajusté - certains missiles russes étant notoirement imprécis – ou d’un tir de la défense antiaérienne ukrainienne pour abattre le premier.          Une frappe d’un « missile de fabrication russe »          A Kiev, le ministre des affaires étrangères, Dmitro Kuleba, dément immédiatement la version selon laquelle le missile pourrait être ukrainien, et dénonce « une manipulation russe ». Au même moment, un communiqué du ministère russe de la défense fustige « les déclarations des médias et des responsables polonais concernant le tir présumé de missiles “russes” près du village de Przewodów » décrites comme « une provocation délibérée visant à envenimer la situation ». « Il n’y a pas eu de frappes contre des cibles proches de la frontière entre l’Ukraine et l’Etat polonais par des armes russes », insiste le communiqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le G20 accroît la pression sur la Russie, en dépit de ses divisions sur la guerre en Ukraine                 Moscou a pour habitude de démentir systématiquement toute responsabilité lorsque des missiles russes font des victimes civiles. La Russie a également démenti les accusations de la Moldavie, qui affirme que des missiles russes ont violé à plusieurs reprises son espace aérien depuis le 24 février, date du début de la guerre, avant de s’écraser en Ukraine. Lors du dernier incident de ce type le 31 octobre, un missile russe abattu par la défense antiaérienne ukrainienne, s’est écrasé sur un village du nord de la Moldavie, causant des dégâts mais sans faire de victimes.        Il vous reste 64.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/escalade-evitee-apres-l-explosion-meurtriere-d-un-missile-en-pologne_6150116_3210.html"},"headline":"Comment l\u2019escalade a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e apr\u00e8s l\u2019explosion meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne","dateCreated":"2022-11-16T11:14:54+01:00","datePublished":"2022-11-16T11:14:54+01:00","dateModified":"2022-11-16T11:37:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"L\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne r\u00e9veille le spectre d\u2019une escalade r\u00e9gionale du conflit russo-ukrainien. Les dirigeants occidentaux se gardent pour l\u2019heure d\u2019incriminer Moscou, qui a massivement bombard\u00e9 hier l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/d930f5d_1668588644958-dscf7725.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-12">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Selon l’institut statistique britannique, les prix du gaz ont bondi de près de 130 % au cours de l’année écoulée, et l’électricité s’est envolée de 66 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, l’inflation dépasse les 11 %, son plus haut taux depuis 1981      Selon l’institut statistique britannique, les prix du gaz ont bondi de près de 130 % au cours de l’année écoulée, et l’électricité s’est envolée de 66 %.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un drapeau du Royaume-Uni flotte au-dessus de la Banque d’Angleterre, à Londres, le 29 septembre 2022.  ISABEL INFANTES / AFP                 Nouveau coup dur pour les ménages britanniques. A la veille d’une présentation budgétaire qui doit signer le retour de l’austérité dans le pays, l’inflation au Royaume-Uni atteint les 11,1 % sur un an en octobre, son plus haut taux depuis 1981.            Une accélération plus rapide que celle attendue par les économistes, notamment due aux factures d’énergie. Elle avait déjà atteint 10,1 % le mois précédent, un plus haut en quatre décennies, selon l’Office national des statistiques (ONS).                 « La hausse des prix du gaz et de l’électricité a poussé l’inflation à son plus haut niveau depuis plus de quarante ans », malgré le plafonnement des prix mis en place par le gouvernement, relève mercredi Grant Fitzner, chef économiste de l’ONS, sur Twitter.            Selon l’institut statistique, les prix du gaz ont bondi de près de 130 % au cours de l’année écoulée, et l’électricité s’est envolée de 66 %. Mais les hausses des prix de l’alimentation ont aussi contribué à tirer l’inflation à ce sommet.            Le chômage augmente, les salaires reculent            Les économistes et la banque d’Angleterre s’attendaient à une inflation qui frôlerait, sans le dépasser, le taux de 11 % avant d’amorcer sa descente. Pour compléter ce sombre tableau, la Banque d’Angleterre estime que le pays est déjà entré dans une longue récession. Le taux de chômage est reparti légèrement à la hausse, à 3,6 % à la fin de septembre, selon des chiffres publiés mardi.                Les salaires réels, c’est-à-dire ajustés après les hausses de prix, continuent eux de reculer, alimentant des grèves en cascade dans le pays et des appels à taxer davantage les profits des géants énergétiques.            « Octobre pourrait marquer un tournant : nous nous attendons à ce que le taux d’inflation commence à baisser dans les mois à venir », en raison d’une croissance plus faible et d’une offre énergétique moins contrainte, ce qui « pourrait atténuer la pression sur les prix », estime toutefois Yael Selfin, économiste chez KPMG. Mais cela prendra du temps : « L’inflation pourrait rester au-dessus de l’objectif de 2 % de la Banque d’Angleterre jusqu’au milieu de 2024 », prévient-elle.            Le gouvernement coupe court aux aides aux ménages            Des aides massives aux ménages face aux factures énergétiques avaient été annoncées par le précédent gouvernement, celui de Liz Truss, pour amortir la hausse des prix, ainsi plafonnés à 2 500 livres sterling (plus de 2 800 euros) par an pour un foyer moyen. Initialement prévues pour durer deux ans, ces aides ont été ramenées à six mois par l’actuel chancelier de l’Echiquier, Jeremy Hunt.                « Le choc du Covid et de l’invasion de l’Ukraine par [le président russe Vladimir] Poutine fait grimper l’inflation au Royaume-Uni et dans le monde », frappant le portefeuille des ménages et « entravant toute chance de croissance économique à long terme », a réagi M. Hunt dans un communiqué mercredi. Le chancelier a répété qu’il annoncerait jeudi des « décisions difficiles » pour « réduire la dette, assurer la stabilité et faire baisser l’inflation tout en protégeant les plus vulnérables ».            Des dizaines de milliards de livres de coupes dans les dépenses et de hausses d’impôts sont attendues. « Nous devons prendre des mesures décisives [au Royaume-Uni] pour placer notre emprunt et notre dette sur une trajectoire durable » et ainsi « lutter contre l’inflation », a insisté, depuis le sommet du G20 à Bali, le premier ministre Rishi Sunak.            Réparer les dégâts de Liz Truss            M. Hunt s’exprimera jeudi devant le Parlement et devra notamment achever de réparer les dégâts du « mini-budget » du précédent gouvernement de l’éphémère première ministre Liz Truss, qui avait affolé les marchés avec ses aides massives à l’énergie et des baisses d’impôts tous azimuts. Mais son ton rappelle aux Britanniques la sévère cure d’austérité imposée dans la foulée de la crise financière de 2008, qui s’était traduite par des coupes sombres dans les services publics.                « Même si octobre marque le pic de l’inflation, la bataille n’est pas encore gagnée », selon Paul Dales, de Capital Economics, ce qui explique selon lui les annonces à venir du ministre des Finances, mais aussi « pourquoi la Banque d’Angleterre devra peut-être encore augmenter ses taux ». La Banque centrale a augmenté régulièrement son taux directeur ces derniers mois pour tenter de calmer l’inflation. Il est désormais fixé à 3 %.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/royaume-uni-l-inflation-explose-les-factures-d-energie-designees-coupables_6150115_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, l\u2019inflation d\u00e9passe les 11\u00a0%, son plus haut taux depuis 1981","dateCreated":"2022-11-16T11:07:24+01:00","datePublished":"2022-11-16T11:07:24+01:00","dateModified":"2022-11-16T11:13:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Selon l\u2019institut statistique britannique, les prix du gaz ont bondi de pr\u00e8s de 130\u00a0% au cours de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 s\u2019est envol\u00e9e de 66\u00a0%.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/197/0/3476/1738/1342/671/60/0/4580d13_5322612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-13">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les principales puissances économiques de la planète sont parvenues à présenter un communiqué commun lors du dernier jour du sommet, condamnant notamment l’usage potentiel de l’arme nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie La filière nucléaire veut recruter de 10 000 à 15 000 personnes par an jusqu’en 2030                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Le G20 accroît la pression sur la Russie, en dépit de ses divisions sur la guerre en Ukraine      Les principales puissances économiques de la planète sont parvenues à présenter un communiqué commun lors du dernier jour du sommet, condamnant notamment l’usage potentiel de l’arme nucléaire.          Par Philippe Ricard(Bali (Indonésie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Au sommet du G20, à Bali, le 16 novembre 2022.  WILLY KURNIAWAN / AFP               Jusqu’au bout, la tension est restée vive entre les membres du G20 au sujet de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Les vingt principales économies de la planète ont achevé leurs discussions, mercredi 16 novembre, quelques heures après l’explosion inexpliquée à ce stade survenue sur le territoire polonais, à la frontière avec l’Ukraine. Leurs dirigeants ont fini par adopter un communiqué commun, négocié ces derniers jours alors que le conflit divise les Occidentaux, alliés de Kiev, et les principales puissances émergentes, Chine en tête. « La plupart des Etats membres [du G20] ont condamné fermement la guerre en Ukraine », indique le texte, agréé au consensus sans que la Russie ait pu s’y opposer.          Les conclusions renvoient aux différentes résolutions de l’ONU – dont celle de mars qui déplorait alors « dans les termes plus forts l’agression de la fédération de Russie contre l’Ukraine » et demandait « le retrait » de ses troupes – tout en respectant les positions des uns et des autres vis-à-vis de la Russie. Elles ménagent ainsi les pays, comme la Chine et l’Inde, qui se sont abstenus de condamner Moscou depuis le début de l’invasion. Les membres du G20 sont en revanche unanimes sur le fait que le conflit « sape l’économie mondiale » et soulignent aussi, dans ce texte conjoint, que « l’usage ou la menace d’utiliser des armes nucléaires est inadmissible ».          L’adoption d’un tel communiqué commun était loin d’être acquise dans les jours qui ont précédé la réunion. La présidence indonésienne du G20 était réticente à aborder de front la question de la guerre en Ukraine, tandis que les alliés occidentaux de Kiev souhaitaient marquer le coup face au retour de la guerre en Europe. Après le retrait des troupes russes de la ville de Kherson, Vladimir Poutine avait quant à lui décidé de ne pas venir au G20. Sergueï Lavrov, son ministre des affaires étrangères, est resté jusqu’à mardi soir, les diplomates russes multipliant en coulisse les objections.          Inquiétude commune          Finalement, « les Russes ont fait le choix de ne pas montrer leur isolement, ils ont accepté un langage difficile pour eux, mais consensuel à dix-neuf », observe-t-on dans l’entourage d’Emmanuel Macron, où l’on se félicite d’avoir ainsi augmenté la pression sur le président russe. Nous savions que ce G20 allait être difficile, mais nous pensions qu’il fallait qu’il ait lieu pour aller chercher les grands émergents et leur montrer que cette guerre n’est pas qu’une crise en Europe. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine                 En dépit de ces tensions, le sommet du G20 a permis de constater une inquiétude commune à l’égard des conséquences du conflit sur une économie mondiale déjà ébranlée par la pandémie de Covid-19. Le président chinois Xi Jinping, dont c’était le retour sur la scène internationale, n’a-t-il pas lui même mis en cause l’utilisation de l’énergie et de l’alimentation comme des « armes », dans une critique à peine voilée à Vladimir Poutine ?        Il vous reste 53.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/le-g20-accroit-la-pression-sur-la-russie-en-depit-de-ses-divisions-sur-la-guerre-en-ukraine_6150105_3210.html"},"headline":"Le G20 accro\u00eet la pression sur la Russie, en d\u00e9pit de ses divisions sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-16T10:47:07+01:00","datePublished":"2022-11-16T10:47:07+01:00","dateModified":"2022-11-16T11:07:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Les principales puissances \u00e9conomiques de la plan\u00e8te sont parvenues \u00e0 pr\u00e9senter un communiqu\u00e9 commun lors du dernier jour du sommet, condamnant notamment l\u2019usage potentiel de l\u2019arme nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bali (Indon\u00e9sie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/643103c_5747020-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-14">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La décision administrative intervient après le nouveau refus de la justice belge de procéder à la remise de l’imam à la France, qui réclame son extradition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Belgique           L’imam Hassan Iquioussen placé en centre fermé en Belgique      La décision administrative intervient après le nouveau refus de la justice belge de procéder à la remise de l’imam à la France, qui réclame son extradition.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’imam Hassan Iquioussen (à gauche) et son avocate française, Lucie Simon, quittent le tribunal de Mons jeudi 10 novembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 L’imam Hassan Iquioussen, exilé cet été en Belgique pour se soustraire à un arrêté d’expulsion en France, a été placé en centre fermé en vue d’un éloignement du territoire belge, a annoncé mercredi 16 novembre la secrétaire d’Etat du pays à l’asile et la migration, Nicole de Moor.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France veut récupérer rapidement l’imam Hassan Iquioussen après son arrestation en Belgique                   L’ordre d’interdiction de séjourner sur le territoire belge pour trois ans a été remis à Hassan Iquioussen mardi, et l’imam a été conduit dans la foulée dans un centre par les autorités. Il dispose de dix jours pour déposer un recours devant le Conseil du contentieux des étrangers (CCE), ce qui suspend durant ce délai toute possibilité d’expulsion. Cette sanction administrative est distincte de la fin des mesures prises par la justice belge, qui avait placé M. Iquioussen en détention provisoire puis sous bracelet électronique peu après son arrivée en Belgique cet été.                 Elle intervient, par ailleurs, quelques heures après un jugement de la cour d’appel de Mons, qui a confirmé que la Belgique ne pouvait pas exécuter le mandat d’arrêt européen (MAE) émis par la France et visant Hassan Iquioussen. Comme en première instance, la justice considère que l’infraction visée par Paris (« soustraction à l’exécution d’une mesure d’éloignement ») n’existe pas en droit belge, ce qui est une condition pour qu’un MAE puisse être exécuté.            Hassan Iquioussen, arrêté le 30 septembre dans la région de Mons, en Belgique francophone, et qui était depuis octobre assigné à résidence sous surveillance électronique, a été au cœur d’un imbroglio politico-juridique cet été en France. A la fin de juillet, le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, avait annoncé l’expulsion de ce prédicateur de 58 ans, « fiché S » (pour sûreté de l’Etat) par les services de renseignement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la disparition de l’imam Hassan Iquioussen, des interrogations et des critiques en amateurisme                   L’arrêté signé de la main du ministre lui reproche « un discours prosélyte émaillé de propos incitant à la haine et à la discrimination et porteur d’une vision de l’islam contraire aux valeurs de la République ». Mais M. Iquioussen était introuvable au moment où cet arrêté, qu’il avait contesté devant la justice, avait été définitivement validé par le Conseil d’Etat, le 31 août.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/16/l-imam-iquioussen-place-en-centre-ferme-en-belgique-en-vue-d-une-expulsion-vers-le-maroc_6150101_3224.html"},"headline":"L\u2019imam Hassan Iquioussen plac\u00e9 en\u00a0centre ferm\u00e9 en\u00a0Belgique","dateCreated":"2022-11-16T10:28:37+01:00","datePublished":"2022-11-16T10:28:37+01:00","dateModified":"2022-11-16T16:20:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Belgique"],"keywords":["Belgique","Religions","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"La d\u00e9cision administrative intervient apr\u00e8s\u00a0le nouveau refus de la justice belge de proc\u00e9der \u00e0 la remise de l\u2019imam \u00e0 la France, qui r\u00e9clame son extradition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/599/0/7172/3586/1342/671/60/0/23009e7_5699901-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-15">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Malgré le calme récent, la Banque centrale européenne publie un rapport inquiet sur les risques pour les marchés financiers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne           Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro      Malgré le calme récent, la Banque centrale européenne publie un rapport inquiet sur les risques pour les marchés financiers.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Au siège de la Banque centrale européenne, à Francfort (Allemagne), le 21 juillet 2022.  WOLFGANG RATTAY / REUTERS               Après une année catastrophique, les marchés financiers ont rebondi depuis un peu plus d’un mois. Le CAC 40 a repris 17 % depuis début octobre, retrouvant son niveau d’il y a trois mois, l’euro a gagné 8 % face au dollar sur la même période, de nouveau au-dessus de la parité (à 1,03) et le taux des obligations françaises, qui était monté à 3 %, est redescendu à 2,6 %. Mais tout cela risque de n’être qu’un trompe-l’œil, avertit, mercredi 16 novembre, la Banque centrale européenne dans son rapport sur la stabilité financière.          « Nous estimons que les risques sur la stabilité financière ont augmenté, tandis qu’une récession technique dans la zone euro est devenue plus probable », affirme Luis de Guindos, le vice-président de la BCE. Son avertissement est double.          Le premier concerne la fragilité économique. L’inflation en zone euro atteint 10,7 % (sur un an), un record pour la région, et, contrairement aux Etats-Unis, elle ne montre pas de signes de ralentissement. Cela affaiblit la consommation des ménages et augmente les risques de faillite des entreprises, en particulier celles qui sont grandes consommatrices d’énergie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Jusque-là, rien de nouveau. Seulement, la BCE estime que les marchés n’ont pas pris la mesure réelle de cette récession à venir. « Pour l’instant, la baisse des [marchés] n’a fait que refléter l’impact direct de la hausse des taux d’intérêt, mais peut-être pas complètement la conjoncture qui se dégrade. » En clair, de nouvelles baisses sont possibles, notamment si l’inflation est plus persistante qu’attendu.          Risques de dysfonctionnement          Le deuxième avertissement de la BCE est plus technique, mais potentiellement plus inquiétant. Il concerne les risques de dysfonctionnement des marchés, une sorte de moment Lehman Brothers à l’instar de la faillite de la banque américaine en 2008, qui avait provoqué un krach mondial.          Déjà, plusieurs soubresauts ont défrayé la chronique ces derniers mois. Le début de panique financière au Royaume-Uni en septembre est cité en exemple par la BCE. A l’époque, le gouvernement britannique avait présenté un grand plan de baisses d’impôts non financées, provoquant logiquement une hausse du taux d’intérêt obligataire britannique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fonds de pension britanniques à l’origine d’une nouvelle crise financière                 Plus inattendu, l’ouragan a fait vaciller une partie des fonds de pension. Ceux-ci avaient des produits dérivés les exposant à une hausse trop brutale des taux. Dans l’urgence, ils ont dû sortir des liquidités pour couvrir leurs pertes, ce qui les avait obligés à vendre des actifs dans la panique, accentuant encore la chute des marchés. Seule l’intervention de la Banque d’Angleterre a rétabli le calme.        Il vous reste 45.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/pour-la-bce-le-risque-financier-augmente-et-une-recession-est-probable-en-zone-euro_6150088_3234.html"},"headline":"Pour la BCE, le risque financier \u00ab\u00a0augmente\u00a0\u00bb et une r\u00e9cession est \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb en zone euro","dateCreated":"2022-11-16T10:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-16T10:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Malgr\u00e9 le calme r\u00e9cent, la Banque centrale europ\u00e9enne publie un rapport inquiet sur les risques pour les march\u00e9s financiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/7e1f886_fw1-spain-banks-ecb-opinion-1103-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-16">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le pillage des musées organisé par les forces d’occupation russes est une nouvelle illustration de l’objectif profond poursuivi par Vladimir Poutine : effacer l’identité ukrainienne, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                           Débats       Guerre en Ukraine         « Comme le viol et la destruction des centrales électriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre »   Chronique            Sylvie Kauffmann        Le pillage des musées organisé par les forces d’occupation russes est une nouvelle illustration de l’objectif profond poursuivi par Vladimir Poutine : effacer l’identité ukrainienne, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 08h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a les quartiers rasés, les immeubles éventrés par les bombes, les massacres de civils, les viols, les enlèvements, la torture. Il y a les déportations d’enfants ukrainiens, placés dans des familles russes. Il y a les 13 millions de personnes déplacées. Comparé à l’horreur quotidienne que vivent les habitants de l’Ukraine depuis neuf mois, le pillage des musées peut paraître secondaire. Cette pratique systématique de l’occupation russe est pourtant plus révélatrice encore de la motivation profonde de la guerre déclenchée le 24 février par Vladimir Poutine : effacer l’identité ukrainienne. Au même titre que le viol et la destruction des centrales électriques, la culture est utilisée comme une arme de guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trente-cinq musées en Ukraine endommagés ou détruits depuis le début de la guerre                 Alina Dotsenko, directrice du Musée des beaux-arts de Kherson, ville qui vient d’être libérée après huit mois d’une très brutale occupation, a raconté au journal Oukrainskaïa Pravda comment l’armée russe a fait main basse sur les collections qu’elle a mis trente ans à réunir. Lorsque les forces russes sont arrivées dans la ville, le musée à l’élégante architecture classique était fermé pour travaux. « Le 3 mars, seize hommes armés ont fait irruption, ils ont dégagé un policier et ont fait sauter la porte en tirant dessus. Lorsqu’ils sont entrés, ils ont vu que le bâtiment était en rénovation et ils sont repartis. » Alina Dotsenko réussit d’abord à convaincre les Russes que les œuvres, qui étaient en réalité stockées dans une aile du musée, avaient été évacuées pour la durée des travaux.          Mais, en mai, les choses tournent mal pour elle lorsque les nouveaux maîtres de Kherson lui demandent d’organiser une exposition patriotique russe pour commémorer la victoire du 9 mai 1945. Elle refuse, est convoquée au « parquet » : en moins de vingt-quatre heures, elle prend la sage décision de quitter la ville. En juillet, elle apprend par les gens restés sur place que deux employés du musée ont été retournés par les Russes et les ont conduits aux tableaux.          Plusieurs tableaux identifiés          Entre le 31 octobre et le 3 novembre, juste avant le retrait russe, les collections du musée – qui abritait 15 000 objets, dont des œuvres du XVIIe siècle, y compris d’artistes ouest-européens et baltes – et le matériel administratif ont été chargés sous escorte militaire russe dans cinq camions et bus, sous les yeux d’habitants dont certains ont réussi à prendre des photos. Plusieurs de ces œuvres ont depuis refait surface sur les réseaux sociaux : des photos de leur arrivée au Musée central de Tauride, à Simferopol, en Crimée annexée par la Russie en 2014, sont apparues et ont permis à Mme Dotsenko d’identifier plusieurs tableaux de son musée. Le conservateur du Musée de Tauride, Andreï Malguine, a d’ailleurs confirmé au Moscow Times la semaine dernière qu’il avait reçu l’ordre d’accueillir les collections de Kherson « en vertu de la loi martiale, jusqu’à ce qu’elles soient rendues à leur propriétaire légitime ». Qui est ce « propriétaire légitime » ? L’histoire ne le dit pas.        Il vous reste 50.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/16/comme-le-viol-et-la-destruction-des-centrales-electriques-la-culture-est-pour-la-russie-une-arme-de-guerre_6150040_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comme le viol et la destruction des centrales \u00e9lectriques, la culture est pour la Russie une arme de guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-16T04:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-16T04:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-16T08:02:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Europe"],"description":"Le pillage des mus\u00e9es organis\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes est une nouvelle illustration de l\u2019objectif profond poursuivi par Vladimir Poutine\u00a0: effacer l\u2019identit\u00e9 ukrainienne, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/8697bfb_1668534390845-2022-05-07t153504z-1955615366-rc2f2u9gh65k-rtrmadp-3-ukraine-crisis-museum.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-17">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La participation de Matt Hancock, l’ex-ministre de la santé de Boris Johnson, au programme qui teste les capacités de survie dans la jungle australienne a suscité des réactions outrées dans la classe politique britannique. Mais aussi un vrai engouement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           « I’m a Celebrity », l’émission de télé-réalité qui cartonne à Westminster      La participation de Matt Hancock, l’ex-ministre de la santé de Boris Johnson, au programme qui teste les capacités de survie dans la jungle australienne a suscité des réactions outrées dans la classe politique britannique. Mais aussi un vrai engouement.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE LONDRES                         L’ex-ministre Matt Hancock dans une capture d’écran tirée d’un épisode de l’émission de télé-réalité « I’m a Celebrity… Get Me Out of Here ! », diffusé sur la chaîne privée ITV.  YOUTUBE               Ces derniers mois, la politique britannique a offert un spectacle quasi permanent : chaque semaine apportait son lot de scandales, de démissions ou de trahisons. Depuis le départ de Liz Truss, le come-back raté de Boris Johnson et la désignation dans la foulée du très sérieux Rishi Sunak au 10 Downing Street, le tempo a brusquement ralenti. Le nouveau premier ministre espère bien ramener le calme, « le professionnalisme et l’intégrité » au cœur du pouvoir.          La politique spectacle continue pourtant tous les soirs de la semaine, depuis que le 9 novembre, sur la chaîne privée ITV, Matt Hancock, le narcissique ministre de la santé de Boris Johnson, a débarqué dans l’émission de télé-réalité « I’m a Celebrity… Get Me Out of Here ! ». Il s’agit d’une sorte de « Koh-Lanta » à la sauce britannique, tournée dans un luxuriant parc naturel de Nouvelle-Galles du Sud, en Australie, dont le succès ne se dément pas depuis vingt ans. Les participants – des vedettes du petit écran ou du show-business – doivent tenir le plus longtemps possible en milieu hostile.          A l’origine d’un scandale en pleine pandémie          Combien de jours résistera le député du Suffolk, 44 ans, visage lisse et sourire crispé ? « Matt » semble en tout cas avoir un problème de reconnaissance. Elu pour la première fois en 2010 à la Chambre des communes, cet ex-économiste à la Banque d’Angleterre a pourtant vite gravi les échelons du pouvoir : collaborateur du chancelier de l’Echiquier George Osborne, ministre de la culture, puis de la santé… Mais son ascension a été interrompue net quand est parue dans la presse, en juin 2021, en pleine pandémie, une photographie de lui en train d’embrasser à pleine bouche une collaboratrice, au mépris des règles de distanciation sociale qu’il avait lui même édictées. Il a dû démissionner, quitter femme et enfants et, depuis, les médias n’évoquent plus « Matt » qu’avec commisération ou réprobation. Rishi Sunak n’a même pas eu un regard ni un strapontin pour lui quand il a constitué son cabinet fin octobre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Matt Hancock, le ministre de la santé britannique, démissionne après avoir enfreint les règles sanitaires                 L’annonce de son arrivée dans la jungle australienne, début novembre, a suscité une avalanche de réactions outrées à Westminster, surtout dans les rangs conservateurs, inquiets que les aventures exotiques de l’ex-ministre aggravent encore la réputation très dégradée du parti de la droite britannique. Matt Hancock a été immédiatement exclu du groupe parlementaire tory, tandis qu’un porte-parole de Downing Street désapprouvait sans détour : le premier ministre Sunak « pense que durant cette période compliquée pour le pays, les députés devraient travailler dur pour leurs concitoyens ». Tim Loughton, un collègue tory, a traité Matt Hancock « d’imbécile absolu » sur Times Radio, tandis qu’Andy Drummond, un des responsables de l’association locale des conservateurs du Suffolk (où M. Hancock est élu), déclarait, goguenard, à l’agence Press Agency : « J’ai hâte de le voir manger un pénis de kangourou. »        Il vous reste 49.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/i-m-a-celebrity-l-emission-de-tele-realite-qui-cartonne-a-westminster_6150038_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0I\u2019m a Celebrity\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 qui cartonne \u00e0 Westminster","dateCreated":"2022-11-16T04:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-16T04:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Lettres de","Europe"],"description":"La participation de Matt Hancock, l\u2019ex-ministre de la sant\u00e9 de Boris Johnson, au programme qui teste les capacit\u00e9s de survie dans la jungle australienne a suscit\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es dans la classe politique britannique. Mais aussi un vrai engouement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/80/0/1280/640/1342/671/60/0/febb24c_1668552444695-maxresdefault2.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-18">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Nous n’avons aucune preuve univoque sur qui a lancé ce missile », a déclaré le président polonais. « Il est improbable qu’il ait été tiré depuis la Russie », a estimé Joe Biden.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Un « projectile de fabrication russe » atteint la Pologne et exacerbe les tensions de la guerre en Ukraine      « Nous n’avons aucune preuve univoque sur qui a lancé ce missile », a déclaré le président polonais. « Il est improbable qu’il ait été tiré depuis la Russie », a estimé Joe Biden.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h53, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers montent la garde devant un dépôt de céréales, à Przewodow (Pologne), le 15 novembre 2022, où le ministère polonais des affaires étrangères a déclaré qu’un missile de fabrication russe a tué deux personnes.  STR / AP                 Plusieurs dirigeants participant au sommet du G20 à Bali, en Indonésie, ont pris part à réunion d’urgence, convoquée à la demande du président américain Joe Biden, a annoncé la Maison Blanche, après l’explosion qui a fait deux morts, mardi 15 novembre, dans l’est de la Pologne, près de la frontière avec l’Ukraine. Les dirigeants de la France, des Etats-Unis, de l’Allemagne, du Canada, des Pays-Bas, du Japon, de l’Espagne, de l’Italie et du Royaume-Uni et de l’Union européenne (UE) ont participé à la discussion d’une heure environ.            « Il est improbable [que le missile] ait été tiré depuis la Russie », a déclaré le président américain à des journalistes à l’issue de la réunion. « Je vais m’assurer que nous puissions déterminer ce qu’il s’est passé exactement » avant de décider d’une réaction, a-t-il ajouté.                 Un communiqué commun a également été publié dans lequel les dirigeants condamnent les « attaques de missiles barbares que la Russie a perpétrées mardi sur des villes et des infrastructures civiles ukrainiennes ». Les dirigeants ont également offert un « soutien total » à la Pologne et ont déclaré qu’ils « resteraient en contact étroit » pour déterminer les prochaines étapes appropriées. « Nous exprimons tous nos condoléances aux familles des victimes en Pologne et en Ukraine », indique le texte.            Plus tôt dans la nuit, le président polonais a également appelé à la prudence, alors que la crainte d’une escalade du conflit entre la Russie et l’Ukraine montait. Andrzej Duda a assuré que son pays n’avait pas encore de « preuve univoque » sur l’auteur du lancement de missile. « En ce moment, nous n’avons aucune preuve univoque sur qui a lancé ce missile. Une enquête est en cours. Il était très probablement de fabrication russe », a déclaré le chef de l’Etat aux journalistes à Varsovie.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pour Joe Biden, il est « improbable » que le missile qui a touché la Pologne ait été tiré depuis la Russie                   « Incident isolé »            M. Duda a estimé en même temps qu’il s’agissait d’un incident « isolé ». « Rien n’indique que d’autres [incidents semblables] suivront », a-t-il dit. « Il vient d’être décidé de relever le niveau d’alerte de certaines unités de combat… et d’autres personnels en uniforme », avait toutefois annoncé plus tôt le porte-parole du gouvernement polonais Piotr Müller.                Dans un communiqué, le ministère polonais des affaires étrangères a annoncé avoir convoqué et reçu l’ambassadeur de Russie à Varsovie pour « des explications détaillées ». Aucun détail de cette rencontre, qui s’est terminée « avant minuit », n’a été divulgué.            Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a lui rapidement désigné la Russie, en exprimant ses « condoléances pour la mort de citoyens polonais victimes de la terreur des missiles russes ». « L’Ukraine, la Pologne, toute l’Europe et le monde doivent être entièrement protégés de la Russie terroriste », a-t-il poursuivi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, des femmes de mobilisés réclament le retour de leurs maris du front ukrainien                   De son côté, Moscou a qualifié les accusations de « provocation intentionnelle dans le but de créer une escalade de la situation ». « Aucune frappe n’a été menée sur des objectifs proches de la frontière ukraino-polonaise », a réagi le ministère russe de la défense sur Telegram.                M. Duda a signalé que son pays s’apprêtait à demander l’application de l’article 4 du Traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit des consultations entre Alliés lorsque l’un d’entre eux estime que son « intégrité territoriale » ou sa « sécurité » sont menacées. Selon M. Duda, le président des Etats-Unis Joe Biden a promis « un soutien sous la forme d’experts américains pour aider à enquêter sur le site de cet incident tragique ».            Une centaine de missiles se sont abattus sur l’Ukraine            Dans la soirée de mardi, le président français Emmanuel Macron et le premier ministre britannique Rishi Sunak ont immédiatement fait part de leur soutien à Varsovie. « La Pologne peut compter sur le soutien de la France et sur notre disponibilité pour appuyer les enquêtes en cours », a tweeté le locataire de l’Elysée après s’être entretenu avec le premier ministre polonais. M. Sunak a également proposé son assistance à la Pologne, réitérant « la solidarité du Royaume-Uni » avec ce pays membre de l’OTAN ; Downing Street a notamment indiqué que Londres allait « se coordonner avec ses partenaires » afin d’établir « en urgence ce qu’il s’est passé ». Quant à l’Allemagne, elle a dit se tenir « étroitement aux côtés » de son partenaire polonais de l’OTAN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine                   Le président du Conseil européen, Charles Michel, a annoncé qu’il proposerait « une réunion de coordination, mercredi, avec les dirigeants de l’UE » présents au G20, après avoir parlé avec le premier ministre polonais. Une autre « réunion d’urgence » se tiendra mercredi avec les ambassadeurs de l’OTAN, a annoncé le chef de l’Alliance atlantique, Jens Stoltenberg.                De son côté, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré dans un communiqué qu’il était « absolument essentiel d’éviter l’escalade de la guerre en Ukraine ». Il a réclamé une « enquête approfondie » sur le tir.            L’incident a conclu une journée marquée par des attaques russes d’une ampleur inédite, selon Kiev. Une centaine de missiles se sont abattus contre les réseaux énergétiques de l’Ukraine. Ces frappes, qui ont fait au moins un mort dans la capitale ukrainienne, ont entraîné des coupures de courant généralisées à travers le pays et jusque dans la Moldavie voisine, aux portes de l’UE. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, les tirs ont provoqué l’arrêt automatique de réacteurs dans deux centrales nucléaires en Ukraine. Dix millions d’Ukrainiens ont été privés d’électricité mais quelque huit millions avaient bénéficié de réparations d’urgence mardi soir, a-t-il précisé.            Difficultés des Russes sur le terrain            A Kiev, où deux immeubles résidentiels ont été touchés, les opérations de secours sont toujours en cours, a signalé le maire Vitali Klitschko. Au moins la moitié des habitants de la ville sont sans électricité, a-t-il écrit sur Telegram. L’opérateur national « a déclenché des coupures de courant d’urgence dans toute l’Ukraine », notamment à Kiev, « pour équilibrer le réseau », a-t-il ajouté.                Les frappes massives sur l’Ukraine ont eu lieu quatre jours après l’humiliant retrait des forces russes d’une partie de la région de Kherson, dont la ville du même nom, dans le Sud, après plus de huit mois d’occupation. Le Kremlin a dû s’y résoudre du fait d’une contre-offensive de l’armée ukrainienne, galvanisée par les armes livrées par les Occidentaux. Les troupes russes avaient déjà dû se replier du nord du pays au printemps, puis du Nord-Est en septembre.            Signe des difficultés des Russes sur le terrain, les autorités d’occupation dans la région de Kherson, dont Moscou revendique l’annexion, ont dû abandonner une nouvelle ville, Nova Kakhovka, située sur la rive orientale du Dniepr où les forces russes s’étaient repliées la semaine dernière faute de pouvoir tenir la rive occidentale.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Le direct                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciéeEditorial. Vladimir Poutine : le choix du jusqu’au-boutismeDécryptage. Sanctions contre la Russie : pourquoi l’économie du pays a mieux résisté que prévuGéopolitique. Cent ans après la révolution bolchevique, le nouvel exode russeEnquête vidéo. L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?Vu depuis la France. Carnets d’exil : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Haro sur les perturbateurs endocriniens  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/16/guerre-en-ukraine-un-projectile-de-fabrication-russe-atteint-la-pologne-et-fait-craindre-une-escalade_6150037_3210.html"},"headline":"Un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb atteint la Pologne et exacerbe les tensions de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-16T03:53:04+01:00","datePublished":"2022-11-16T03:53:04+01:00","dateModified":"2022-11-16T09:21:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune preuve univoque sur qui a lanc\u00e9 ce missile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident polonais. \u00ab\u00a0Il est improbable qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la Russie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Joe Biden.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/228/0/3764/1882/1342/671/60/0/5c8bccb_77c6e3fdba804d7cbf828dad1159e648-0-e265e43633d7449e85b9756b9748ced9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/16/19-19">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Jamais une entreprise de cette taille n’avait subi une telle attaque informatique en Allemagne. Le groupe de pirates a publié sur le dark Net un aperçu des données volées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le prix moyen d’un abonnement mobile a bondi de 19,6 % en un an : pourquoi les prix des forfaits s’envolent                   Chronique  Article réservé aux abonnés Philanthropie : « L’engagement de Jeff Bezos, l’un des patrons les plus critiqués des Etats-Unis, est nouveau »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Réguler enfin les cryptomonnaies                   Débats  Article réservé aux abonnés La désobéissance civile, des règles pour s’affranchir des lois                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »   Kamel El Hilali Chercheur associé au Yale Information Society Project                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « The Wonder », sur Netflix : mensonge et miracle au lendemain de la Grande Famine irlandaise                   Tribune  Article réservé aux abonnés François Sureau : « Ce qui se crée devant nous, c’est la folie des droits, en tout point opposée à la raison des libertés »   François Sureau, avocat et écrivain, de l'Académie française                     Entretien  Article réservé aux abonnés Sebastian Lelio, réalisateur de « The Wonder »  : « Mon film explore le rôle de la fiction et des récits dans nos vies »                   Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Reste un peu », Gad Elmaleh choisit l’humour pour évoquer son illumination intime                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Un whisky au goût sauvage de l’île de Skye                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Entretien  Article réservé aux abonnés Bronchiolite : « Nos cabinets pédiatriques sont aussi en situation de saturation »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Allemagne           L’équipementier automobile Continental touché par un vol massif de données      Jamais une entreprise de cette taille n’avait subi une telle attaque informatique en Allemagne. Le groupe de pirates a publié sur le dark Net un aperçu des données volées.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 01h37, mis à jour à 07h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le siège de l’équipementier allemand Continental, à Hanovre, en mars 2015.  OLE SPATA / AFP               Le cauchemar est devenu réalité pour Continental. Le grand équipementier automobile de Hanovre, victime d’une attaque informatique au mois d’août, s’est vu dérober une énorme quantité de données extrêmement sensibles. L’auteur du méfait, le groupe de pirates informatiques LockBit, a proposé à la vente les données subtilisées, pour 50 millions de dollars (48,2 millions d’euros). Le quotidien économique Handelsblatt a pu consulter l’offre publiée par LockBit sur le dark Net et a révélé, mardi 15 novembre, quelques détails sur les informations dérobées.                           Lire le décryptage :  Cyberattaque contre l’hôpital de Corbeil-Essonnes : ce que l’on sait sur les données diffusées                 Ce qu’il en ressort ne manquera pas d’affoler les spécialistes des infrastructures informatiques. Continental s’est vu subtiliser 40 téraoctets de données, 55 millions de documents, qui étaient stockés sur les serveurs du groupe. Les informations elles-mêmes n’ont pas été publiées, seule une table des matières détaillée du butin est consultable.          Celui qui est prêt à payer la rançon trouvera ainsi des plans budgétaires et d’investissements de Continental, des données sur sa stratégie, des documents issus du département des ressources humaines ou des éléments de communication au sein du directoire et du conseil de surveillance, a constaté Handelsblatt.          Des secrets industriels risquent d’être diffusés          Pis, des données concernant les clients du groupe sont susceptibles d’être révélées. Il s’agit notamment des constructeurs Volkswagen (VW), Porsche, Mercedes et BMW. Dans le cas de VW, on peut trouver des spécifications relatives aux logiciels, aux calculateurs électroniques embarqués, ainsi que des détails sur les contrats et les cahiers des charges qui le lient à l’équipementier. Cela signifie que des secrets industriels ou technologiques risquent d’être diffusés.          Les salariés de Continental eux-mêmes sont potentiellement menacés de conséquences graves. Selon le quotidien économique, les données volées au sein du département des ressources humaines contiendraient des noms et adresses de collaborateurs de l’entreprise, des informations sur leur rémunération et leur contrat, mais aussi des avertissements adressés nommément par l’entreprise, par exemple, en cas de management défaillant, d’agressions physiques ou de consommation d’alcool ou de drogue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Traitons le cybercrime organisé à l’instar du terrorisme »                 Continental avait reconnu, pour la première fois, début novembre, que l’attaque du mois d’août avait conduit à un vol de données. Contacté mardi par Le Monde, l’équipementier n’a pas souhaité s’exprimer sur les éléments publiés par Handelsblatt, mais a confirmé que « malgré des mesures de sécurité établies, les attaquants sont parvenus à dérober une partie des informations des systèmes informatiques concernés ».        Il vous reste 42.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/16/l-equipementier-automobile-continental-touche-par-un-vol-massif-de-donnees_6150032_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental touch\u00e9 par un vol massif de donn\u00e9es","dateCreated":"2022-11-16T01:37:40+01:00","datePublished":"2022-11-16T01:37:40+01:00","dateModified":"2022-11-16T07:15:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Europe","\u00c9conomie","Pixels","Allemagne"],"description":"Jamais une entreprise de cette taille n\u2019avait subi une telle attaque informatique en Allemagne. Le groupe de pirates a publi\u00e9 sur le dark Net un aper\u00e7u des donn\u00e9es vol\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1033/0/5333/2666/1342/671/60/0/5b9b5a2_1668557043005-000-dv1982458.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/16/19-20">
<filnamedate="20221116"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221116"><AAMMJJHH="2022111619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le président américain a évoqué la trajectoire du projectile pour justifier ses doutes. Varsovie dit réfléchir à l’activation de l’article 4 du traité de l’Atlantique Nord afin d’évaluer la situation. L’explosion a tué deux personnes, mardi après-midi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    La formation des forces ukrainiennes par l’UE se dessine         Ce qu’il faut savoir ce mardi 15 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Nowosiolki en Pologne, de la fumée est vue au loin, près de la frontière avec l’Ukraine, le 15 novembre 2022.   STOWARZYSZENIE MOJE NOWOSIOLKI / VIA REUTERS          Intervenant en visioconférence au sommet du G20, qui s’est ouvert mardi 15 novembre à Bali, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé les pays du G20 à mettre fin à la guerre « destructrice » de la Russie en Ukraine et dénoncé le « chantage nucléaire » auquel se livre Moscou, chantage pour lequel « il n’y a aucune excuse ». Il a aussi plaidé pour une extension de l’accord sur les céréales ukrainiennes.Lors d’un entretien bilatéral avec le président chinois, Xi Jinping, Emmanuel Macron lui a demandé de l’aider à ramener le président russe, Vladimir Poutine, à la « table des négociations ».M. Zelensky, qui s’est rendu dans la ville libérée de Kherson lundi, a affirmé que cette victoire marquait « le début de la fin de la guerre ». La reprise des territoires occupés par la Russie est « un chemin long et difficile » ; « le prix » à payer est « élevé », mais « il est impossible de tuer l’Ukraine », a-t-il déclaré.Dans son adresse quotidienne, le président ukrainien a ensuite affirmé lundi soir qu’avant de quitter la ville, les forces russes avaient « détruit toutes les infrastructures cruciales » de Kherson. « Absolument toutes les installations importantes de la ville et de la région sont minées. »Le Kremlin affirme toujours, de son côté, que Kherson, officiellement annexée en septembre au même titre que la région du même nom, appartenait toujours à la Russie.« Les mois à venir seront difficiles » pour l’Ukraine, a averti le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg. « Nous ne devons pas commettre l’erreur de sous-estimer la Russie », a-t-il déclaré à La Haye, estimant que « l’objectif de Poutine est de laisser l’Ukraine froide et sombre cet hiver ».Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annoncé mardi la construction de cinq frégates de guerre supplémentaires « face à la menace russe croissante », selon un communiqué de Downing Street.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine         Reportage. Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe         Editorial. La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine         Récit. En Russie, des femmes de mobilisés réclament le retour de leurs maris du front ukrainien.         Reportage. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux » : dans Kherson libérée, les soldats ukrainiens accueillis par une foule en liesse         Décryptages. Ce que change la reprise de Kherson         Récit. Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en scène l’exécution d’un déserteur         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          La formation des forces ukrainiennes par l’UE se dessine         Ce qu’il faut savoir ce mardi 15 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-16T02:48:20+00:00","coverageEndTime":"2022-11-16T14:48:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Joe Biden, il est \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que le missile qui a touch\u00e9 la Pologne ait...","description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9voqu\u00e9 la trajectoire du projectile pour justifier ses doutes. Varsovie dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019activation de l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord afin d\u2019\u00e9valuer la situation. L\u2019explosion a tu\u00e9 deux personnes, mardi apr\u00e8s-midi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : pour Joe Biden, il est « improbable » que le missile qui a touché la Pologne ait été tiré depuis la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9voqu\u00e9 la trajectoire du projectile pour justifier ses doutes. Varsovie dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019activation de l\u2019article\u00a04 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord afin d\u2019\u00e9valuer la situation. L\u2019explosion a tu\u00e9 deux personnes, mardi apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/70/1729/1153/1342/894/3/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-16T02:48:20+00:00"
,"endDate":"2022-11-16T14:48:20+00:00"
  Mais notre nouveau live est en ligne et accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-11-16T04:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T02:34:18+00:00","articleBody":"     A la sortie de la r\u00e9union entre les dirigeants des pays du G7 et de certains pays de l\u2019OTAN pr\u00e9sents \u00e0 Bali, Joe Biden a r\u00e9pondu \u00e0 une question des journalistes lui demandant s\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t pour dire si le projectile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la Russie.          \u00ab\u00a0Il existe des informations pr\u00e9liminaires qui contestent cela. Je ne veux pas dire cela tant que nous n\u2019aurons pas compl\u00e8tement enqu\u00eat\u00e9 dessus\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Il a ajout\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il est improbable d\u2019apr\u00e8s la trajectoire qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la Russie. Mais nous verrons\u00a0\u00bb.                Joe Biden s\u2019adresse aux journalistes \u00e0 propos de la situation en Pologne, \u00e0 la suite de la r\u00e9union de diff\u00e9rents dirigeants mondiaux. SAUL LOEB \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/329685e_5744343-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Joe Biden, il est \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que le missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la Russie","dateModified":"2022-11-16T02:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T02:10:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union entre les dirigeants des pays du G7 et certains pays de l\u2019OTAN est termin\u00e9e","dateModified":"2022-11-16T02:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T01:44:16+00:00","articleBody":"     Ces diff\u00e9rents \u00e9changes ont lieu alors que le G20\u00a0s\u2019appr\u00eate\u00a0\u00e0 reprendre ses travaux dans la matin\u00e9e. Les dirigeants des vingt principales \u00e9conomies mondiales\u00a0\u00e9taient sur le point d\u2019ent\u00e9riner des conclusions communes, indiquant que \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb d\u2019entre\u00a0eux condamnent l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La formule a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e\u00a0d\u2019arrache-pied\u00a0ces derniers jours afin de contourner l\u2019opposition de la Russie.          La Chine, l\u2019Inde et les autres pays \u00e9mergents, qui se sont abstenus jusqu\u2019ici de condamner et\/ou de sanctionner Moscou, devaient soutenir la d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G20 s\u2019appr\u00eatait \u00e0 ent\u00e9riner une d\u00e9claration condamnant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-16T02:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T01:33:59+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a annonc\u00e9 s\u2019\u00eatre entretenu avec les chefs de la diplomatie polonais Zbigniew Rau et ukrainien Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 rester \u00e9troitement coordonn\u00e9s dans les jours \u00e0 venir alors que l\u2019enqu\u00eate avance et que nous d\u00e9terminons les prochaines \u00e9tapes opportunes\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Blinken, qui se trouve sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali pour le sommet du G20.          Selon le pr\u00e9sident polonais Andrzej\u00a0Duda, Joe Biden a promis \u00ab\u00a0un soutien sous la forme d\u2019experts am\u00e9ricains pour aider \u00e0 enqu\u00eater sur le site de cet incident tragique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des experts am\u00e9ricains vont aider \u00e0 enqu\u00eater sur les lieux de l\u2019explosion","dateModified":"2022-11-16T01:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T01:24:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a estim\u00e9 dans la nuit que l\u2019explosion survenue sur son territoire relevait d\u2019un incident \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Rien n\u2019indique que d\u2019autres [incidents semblables] suivront\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident polonais croit \u00e0 un incident \u00ab\u00a0isol\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-16T02:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T01:22:18+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0des pays du G7 et de\u00a0l\u2019OTAN\u00a0pr\u00e9sents au G20 vient de commencer \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, pour se concerter apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements polonais. Elle a lieu dans\u00a0l\u2019h\u00f4tel\u00a0o\u00f9 r\u00e9side Joe Biden, nous fait savoir notre correspondant sur place Philippe Ricard.          Les chefs d\u2019Etat ou de gouvernement des Etats-Unis (Joe Biden), de la France (Emmanuel Macron), de l\u2019Allemagne (Olaf Scholz), du Royaume-Uni (Rishi Sunak), de l\u2019Italie (Giorgia Meloni), du Canada (Justin Trudeau), du Japon (Fumio Kishida) se sont retrouv\u00e9s peu avant 9\u00a0heures du matin (2\u00a0heures du matin \u00e0 Paris) en pr\u00e9sence des dirigeants espagnol (Pedro Sanchez), n\u00e9erlandais (Mark Rutte) et de l\u2019Union europ\u00e9enne (Ursula von der Leyen et Charles Michel).          Ils ne se sont pas exprim\u00e9s devant la presse pr\u00e9sente pour le d\u00e9but de la rencontre, qui a continu\u00e9 \u00e0 huis clos.                A Bali, en Indon\u00e9sie, le 16 novembre 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/f894c17_5743994-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union en cours des dirigeants du G7 et de certains de l\u2019OTAN, \u00e0 Bali","dateModified":"2022-11-16T02:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T00:14:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis entretenu avec le premier ministre Mateusz Morawiecki pour lui dire notre solidarit\u00e9. La Pologne peut compter sur le soutien de la France et notre disponibilit\u00e9 pour appuyer les enqu\u00eates en cours\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 ce soir Emmanuel Macron depuis l\u2019Indon\u00e9sie o\u00f9 il se trouve pour un sommet du G20.          Selon la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00ab\u00a0explore la possibilit\u00e9 d\u2019une discussion\u00a0\u00bb d\u00e8s mercredi matin \u00ab\u00a0au niveau des leaders\u00a0\u00bb r\u00e9unis \u00e0 Bali, pour \u00ab\u00a0analyser les risques\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pr\u00e9venir une escalade du conflit\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0compte tenu de la pr\u00e9sence de tous nos grands partenaires europ\u00e9ens et nos grands partenaires alli\u00e9s au G20\u00a0\u00bb. La seconde journ\u00e9e du G20 mercredi \u00ab\u00a0sera un moment important pour sensibiliser nos grands partenaires comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le fait depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          M.\u00a0Macron a demand\u00e9 \u00ab\u00a0de mener les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires afin d\u2019\u00e9tablir les faits en consultation \u00e9troite avec la Pologne et ses alli\u00e9s au sein de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 par ailleurs le minist\u00e8re des arm\u00e9es.          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la secr\u00e9taire d\u2019Etat Sonia Back\u00e8s a transmis aux d\u00e9put\u00e9s un message de la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement suit de tr\u00e8s pr\u00e8s la situation sur le terrain en lien avec nos alli\u00e9s polonais\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En toute hypoth\u00e8se, la Pologne peut compter sur la solidarit\u00e9 de la France et nous vous tiendrons au courant au fur et \u00e0 mesure des informations que nous recevrons\u00a0\u00bb, a-t-elle lu. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s avaient demand\u00e9 d\u2019\u00eatre inform\u00e9s en temps r\u00e9el, en marge de l\u2019examen d\u2019un projet de loi sur la s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron offre le \u00ab\u00a0soutien de la France\u00a0\u00bb \u00e0 la Pologne","dateModified":"2022-11-16T01:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-16T00:08:18+00:00","articleBody":"     Si le minist\u00e8re polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res a confirm\u00e9 dans la soir\u00e9e qu\u2019un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb avait bien touch\u00e9 son territoire, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a affirm\u00e9 ne pas pouvoir d\u00e9terminer l\u2019auteur de son lancement.          \u00ab\u00a0En ce moment, nous n\u2019avons aucune preuve univoque sur qui a lanc\u00e9 ce missile. Une enqu\u00eate est en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat aux journalistes \u00e0 Varsovie.          Par ailleurs, M.\u00a0Duda a re\u00e7u le soutien du premier ministre britannique Rishi Sunak. Lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique depuis le sommet du G20 en Indon\u00e9sie, le dirigeant conservateur britannique \u00ab\u00a0a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la solidarit\u00e9 du Royaume-Uni avec la Pologne en tant que proche alli\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0a propos\u00e9 toute l\u2019assistance n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir en urgence ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Downing Street dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que Londres allait \u00ab\u00a0se coordonner\u00a0\u00bb avec ses partenaires.          L\u2019Allemagne\u00a0a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 se tenir \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb de son partenaire de l\u2019OTAN, a dit le chancelier Olaf Scholz \u00e0 M. Duda.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne n\u2019a pas de \u00ab\u00a0preuve univoque\u00a0\u00bb que la Russie a envoy\u00e9 le missile","dateModified":"2022-11-16T01:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T23:53:56+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi l\u2019article 4 du trait\u00e9 ??    L         Bonjour L.,          il s\u2019agit de l\u2019article 4 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (la Pologne est membre de l\u2019OTAN), qui pr\u00e9voit que \u00ab\u00a0les parties se consulteront chaque fois que, de l\u2019avis de l\u2019une d\u2019elles, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, l\u2019ind\u00e9pendance politique ou la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019une des parties sera menac\u00e9e\u00a0\u00bb. Il s\u2019accompagne de l\u2019article 5, qui pr\u00e9voit un m\u00e9canisme d\u2019assistance mutuelle en cas d\u2019attaque\u00a0: \u00ab\u00a0Les parties conviennent qu\u2019une attaque arm\u00e9e contre l\u2019une ou plusieurs d\u2019entre elles survenant en Europe ou en Am\u00e9rique du Nord sera consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque dirig\u00e9e contre toutes les parties, et en cons\u00e9quence elles conviennent que, si une telle attaque se produit, chacune d\u2019elles, dans l\u2019exercice du droit de l\u00e9gitime d\u00e9fense, individuelle ou collective, reconnu par l\u2019article\u00a051 de la Charte des Nations unies, assistera la partie ou les parties ainsi attaqu\u00e9es en prenant aussit\u00f4t, individuellement et d\u2019accord avec les autres parties, telle action qu\u2019elle jugera n\u00e9cessaire, y compris l\u2019emploi de la force arm\u00e9e, pour r\u00e9tablir et assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion de l\u2019Atlantique Nord. Toute attaque arm\u00e9e de cette nature et toute mesure prise en cons\u00e9quence seront imm\u00e9diatement port\u00e9es \u00e0 la connaissance du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. Ces mesures prendront fin quand le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 aura pris les mesures n\u00e9cessaires pour r\u00e9tablir et maintenir la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationales.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Joe Biden, il est \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que le missile qui a touch\u00e9 la Pologne ait...","dateModified":"2022-11-15T23:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T23:53:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019appelle tous les Polonais \u00e0 garder le calme face \u00e0 cette trag\u00e9die. Soyons pr\u00e9venants. Ne nous laissons pas manipuler. Nous devons faire preuve de retenue et de prudence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, ce soir, le premier ministre polonais Mateusz Morawiecki      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais appelle au calme","dateModified":"2022-11-15T23:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T23:49:33+00:00","articleBody":"            STOWARZYSZENIE MOJE NOWOSIOLKI \/ VIA REUTERS           L\u2019agence Reuters pr\u00e9cise que la photo qui montre de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9levant au loin, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 obtenue \u00e0 partir d\u2019un tiers sur les r\u00e9seaux sociaux. Elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Nowosiolki, en Pologne, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de Przewodow, o\u00f9 a eu lieu l\u2019explosion ayant fait deux morts.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/a52b490_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Joe Biden, il est \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que le missile qui a touch\u00e9 la Pologne ait...","dateModified":"2022-11-15T23:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T23:30:54+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par CNN, le porte-parole du Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0malheureusement\u00a0\u00bb, il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucune information\u00a0\u00bb \u00e0 propos d\u2019une explosion en Pologne.          Peu de temps apr\u00e8s l\u2019annonce de cette explosion, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 sur son compte\u00a0Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0aucune frappe n\u2019a vis\u00e9 de cibles pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise\u00a0\u00bb, qualifiant m\u00eame de \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb les informations selon lesquelles des missiles russes auraient frapp\u00e9 la Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune information\u00a0\u00bb concernant une explosion en Pologne","dateModified":"2022-11-15T23:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T23:19:15+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res confirme dans un communiqu\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb a atteint son territoire ce mardi. \u00ab\u00a0Le 15\u00a0novembre\u00a02022, a eu lieu pendant de nombreuses heures un bombardement suppl\u00e9mentaire massif de l\u2019ensemble du territoire ukrainien et de ses infrastructures critiques, men\u00e9 par les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9crit le texte.          \u00ab\u00a0A 15\u00a0h\u00a040, dans le village de Przewod\u00f3w (\u2026) un missile de fabrication russe est tomb\u00e9, entra\u00eenant la mort de deux citoyens de la R\u00e9publique de Pologne\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0Dans le cadre de cet \u00e9v\u00e9nement, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Zbigniew Rau a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res et a exig\u00e9 des explications d\u00e9taill\u00e9es imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur russe en Pologne convoqu\u00e9 par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-11-15T23:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T23:14:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne confirme qu\u2019un \u00ab\u00a0projectile de fabrication russe\u00a0\u00bb a atteint son territoire","dateModified":"2022-11-15T23:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T23:01:48+00:00","articleBody":"     La porte-parole de l\u2019OTAN, Oana Lungescu, a confirm\u00e9, ce soir, que son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Jens Stoltenberg \u00ab\u00a0pr\u00e9sidera demain [mercredi] une r\u00e9union d\u2019urgence des ambassadeurs de l\u2019OTAN pour discuter de cet incident tragique\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019explosion meurtri\u00e8re survenue en Pologne aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN tiendra bien une \u00ab\u00a0r\u00e9union d\u2019urgence\u00a0\u00bb mercredi matin","dateModified":"2022-11-15T23:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T22:54:44+00:00","articleBody":"     Selon CNN et l\u2019agence AP, la directrice du bureau am\u00e9ricain de la gestion et du budget Shalanda Young a envoy\u00e9 une lettre \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants Nancy Pelosi d\u00e9taillant notamment une demande d\u2019aide de 37,7\u00a0milliards de dollars (35,7\u00a0milliards d\u2019euros environ) pour l\u2019Ukraine.          Mme Young explique \u00e0 Mme Pelosi que la demande \u00ab\u00a0garantirait que l\u2019Ukraine dispose du financement, des armes et du soutien dont elle a besoin pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate de 37,7\u00a0milliards de dollars r\u00e9partie sur quatre d\u00e9partements du gouvernement am\u00e9ricain, alors que les \u00e9lus entament leur session post-\u00e9lectorale, fait partie d\u2019une demande globale qui comprend par exemple une aide Covid de 9,25\u00a0milliards de dollars en pr\u00e9vision d\u2019une \u00e9ventuelle pouss\u00e9e hivernale du virus sur le sol am\u00e9ricain.          Le financement du gouvernement expire \u00e0 la mi-d\u00e9cembre, et l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine et au Covid ferait partie du paquet pour le budget du gouvernement jusqu\u2019\u00e0 la fin septembre\u00a02023. Cette demande d\u2019une somme d\u2019argent aussi importante pour l\u2019Ukraine intervient alors que les d\u00e9mocrates sont sur le point de perdre la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants apr\u00e8s les \u00e9lections de mi-mandat de la semaine derni\u00e8re.          Le leader r\u00e9publicain de la Chambre Kevin McCarthy, qui est sur le point d\u2019en devenir pr\u00e9sident \u00e0 la place de Nancy Pelosi, avait averti que son camp ne soutiendrait pas la r\u00e9daction d\u2019un \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine s\u2019il r\u00e9cup\u00e9rait la majorit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration Biden demande au Congr\u00e8s de valider une aide d\u2019urgence de plus de 37\u00a0milliards de d...","dateModified":"2022-11-15T23:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T22:40:29+00:00","articleBody":"     Les frappes russes sur le pays ont provoqu\u00e9 mardi de nombreuses coupures \u00e0 travers le pays. \u00ab\u00a0Environ 10 millions d\u2019Ukrainiens avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s apr\u00e8s l\u2019attaque terroriste. L\u2019approvisionnement de 8 millions de personnes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli. Les ing\u00e9nieurs et les techniciens travailleront toute la nuit\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9tablie pour 8 millions de personnes en Ukraine, selon Volodymyr Zelen...","dateModified":"2022-11-15T22:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T22:24:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il vient d\u2019\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de relever le niveau d\u2019alerte de certaines unit\u00e9s de combat\u2026 et d\u2019autres personnels en uniforme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement Piotr M\u00fcller ce soir \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence d\u2019un Conseil de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.          M.\u00a0M\u00fcller n\u2019a pas mentionn\u00e9 les informations sur les missiles mais a dit qu\u2019il y avait eu une explosion dans l\u2019est de la Pologne dans laquelle deux citoyens polonais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \u00ab\u00a0Nos services sont actuellement sur le terrain pour d\u00e9terminer ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias.          Les m\u00e9dias polonais ont rapport\u00e9 que l\u2019explosion s\u2019\u00e9tait produite dans un d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales dans le village de Przewodow, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Apr\u00e8s que le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden et le chef de l\u2019OTAN Jens Stoltenberg, le ministre de la d\u00e9fense polonais Mariusz Blaszczak doit s\u2019entretenir, selon ses services, dans les heures qui viennent avec son homologue am\u00e9ricain Lloyd Austin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne rel\u00e8ve le niveau d\u2019alerte de certaines unit\u00e9s militaires","dateModified":"2022-11-15T22:24:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T22:08:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a appel\u00e9 mardi soir les pays membres de l\u2019OTAN \u00e0 convoquer un sommet \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une explosion en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.          \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse collective aux actions russes doit \u00eatre dure et fond\u00e9e sur des principes. Parmi les actions imm\u00e9diates\u00a0: un sommet de l\u2019OTAN avec la participation de l\u2019Ukraine pour \u00e9laborer de nouvelles actions conjointes, qui forceront la Russie \u00e0 changer de cap sur l\u2019escalade, et fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des avions modernes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame une r\u00e9union \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-15T22:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T22:04:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00ab\u00a0pris contact avec les autorit\u00e9s polonaises\u00a0\u00bb apr\u00e8s des informations faisant \u00e9tat d\u2019une explosion en Pologne, membre de l\u2019OTAN, pr\u00e8s de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et \u00ab\u00a0se tient au courant de la situation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi soir l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0explore la possibilit\u00e9 d\u2019une discussion d\u00e8s demain matin au niveau des leaders\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0analyser les risques\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pr\u00e9venir une escalade du conflit\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0compte tenu de la pr\u00e9sence de tous nos grands partenaires europ\u00e9ens et nos grands partenaires alli\u00e9s au G20\u00a0\u00bb, r\u00e9uni en sommet en Indon\u00e9sie, o\u00f9 se trouve \u00e9galement le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a \u00e9galement annonc\u00e9 qu\u2019il proposerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union de coordination mercredi avec les dirigeants de l\u2019UE\u00a0\u00bb pr\u00e9sents au G20 \u00e0 Bali, apr\u00e8s avoir parl\u00e9 avec le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Il s\u2019agit notamment d\u2019organiser une discussion entre M.\u00a0Macron, son homologue allemand, Olaf Scholz, et la premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Charles Michel envisagent de profiter du G20 pour tenir une r\u00e9union sur l\u2019incident e...","dateModified":"2022-11-15T22:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:57:48+00:00","articleBody":"     Deux articles du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, dont l\u2019organisation devrait se r\u00e9unir demain matin, vont \u00eatre particuli\u00e8rement scrut\u00e9s dans les heures et les jours \u00e0 venir. A toutes fins utiles, nous les retranscrivons ci-dessous \u2013 le texte int\u00e9gral est disponible sur le site de l\u2019OTAN\u00a0:           Article\u00a04Les parties se consulteront chaque fois que, de l\u2019avis de l\u2019une d\u2019elles, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, l\u2019ind\u00e9pendance politique ou la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019une des parties sera menac\u00e9e.Article\u00a05Les parties conviennent qu\u2019une attaque arm\u00e9e contre l\u2019une ou plusieurs d\u2019entre elles survenant en Europe ou en Am\u00e9rique du Nord sera consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque dirig\u00e9e contre toutes les parties, et en cons\u00e9quence elles conviennent que, si une telle attaque se produit, chacune d\u2019elles, dans l\u2019exercice du droit de l\u00e9gitime d\u00e9fense, individuelle ou collective, reconnu par l\u2019article\u00a051 de la Charte des Nations unies, assistera la partie ou les parties ainsi attaqu\u00e9es en prenant aussit\u00f4t, individuellement et d\u2019accord avec les autres parties, telle action qu\u2019elle jugera n\u00e9cessaire, y compris l\u2019emploi de la force arm\u00e9e, pour r\u00e9tablir et assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion de l\u2019Atlantique Nord.Toute attaque arm\u00e9e de cette nature et toute mesure prise en cons\u00e9quence seront imm\u00e9diatement port\u00e9es \u00e0 la connaissance du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. Ces mesures prendront fin quand le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 aura pris les mesures n\u00e9cessaires pour r\u00e9tablir et maintenir la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les articles\u00a04 et\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord","dateModified":"2022-11-15T22:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:54:36+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen s\u2019est dite \u00ab\u00a0alarm\u00e9e\u00a0\u00bb, sur Twitter, par les annonces d\u2019une explosion en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9sente mes condol\u00e9ances et mes plus forts messages de soutien et de solidarit\u00e9 \u00e0 la Pologne et \u00e0 nos amis ukrainiens\u00a0\u00bb, ajoute la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne se dit \u00ab\u00a0alarm\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019explosion en Pologne","dateModified":"2022-11-15T21:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:45:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, est en contact avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, a assur\u00e9 sur Twitter Jacek Siewiera, secr\u00e9taire d\u2019Etat polonais et chef du Bureau de s\u00e9curit\u00e9 nationale.          \u00ab\u00a0En lien avec la situation s\u00e9rieuse \u00e0 laquelle nous avons \u00e0 faire, le pr\u00e9sident a fini sa conversation avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, a-t-il aussi affirm\u00e9. Nous v\u00e9rifions si les crit\u00e8res de mise en place de l\u2019article\u00a04 [de l\u2019OTAN, permettant de solliciter l\u2019avis des alli\u00e9s en cas de suspicion d\u2019une menace sur l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Alliance] sont r\u00e9unis. Toute communication n\u00e9cessite une extr\u00eame prudence.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai parl\u00e9 au pr\u00e9sident [polonais] apr\u00e8s l\u2019explosion, a confirm\u00e9 sur Twitter Jens Stoltenberg. J\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 mes condol\u00e9ances pour la perte de vies humaines. L\u2019OTAN expertise la situation et les alli\u00e9s sont en contacts rapproch\u00e9s. Il est important d\u2019\u00e9tablir tout ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident polonais s\u2019entretient avec Joe Biden apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-11-15T21:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:38:33+00:00","articleBody":"     Alors que la Pologne \u00e9value la situation apr\u00e8s les explosions qui ont eu lieu sur son territoire, ses options sont \u00e0 ce stade de trois ordres, estime William Alberque, chercheur \u00e0 l\u2019Institut international d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques.          Les Polonais peuvent estimer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un accident et peuvent tout simplement en rester l\u00e0. Ils peuvent aussi, en tant que membre de l\u2019alliance du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, l\u2019OTAN, invoquer l\u2019article\u00a04 de l\u2019organisation et demander une r\u00e9union du Conseil de l\u2019Atlantique Nord pour \u00e9valuer ce sujet. Ce conseil devait de toute mani\u00e8re se r\u00e9unir demain matin, confirme une source diplomatique.          Enfin, les Polonais peuvent invoquer l\u2019article\u00a05 pr\u00e9vu pour les cas d\u2019attaque arm\u00e9e, ce qui entra\u00eene une discussion politique sur les cons\u00e9quences \u00e0 donner \u00e0 cet acte.          Par ailleurs, quelle que soit la solution, la Pologne peut \u00e9galement r\u00e9pondre de mani\u00e8re proportionn\u00e9e en visant une seule cible du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019agresseur. Elle peut aussi ne rien faire, mais utiliser cet incident frontalier pour faire pression sur l\u2019Allemagne pour que celle-ci autorise le transfert de tanks Leopard en Ukraine pour la suite des combats.          Enfin, la Pologne peut demander \u00e0 ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN un soutien pour mener des repr\u00e9sailles militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les options de la Pologne, membre de l\u2019OTAN, apr\u00e8s l\u2019explosion survenue pr\u00e8s de sa fronti\u00e8re ukrain...","dateModified":"2022-11-15T21:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:29:59+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement polonais, Piotr M\u00fcller, a confirm\u00e9 devant la presse, mardi soir, qu\u2019une explosion dans l\u2019est de la Pologne, dans la vo\u00efvodie de Lublin, une des seize r\u00e9gions administratives du pays, avait provoqu\u00e9 la mort de deux personnes. Tout en restant extr\u00eamement prudent sur les causes ou les d\u00e9tails de cette explosion, M.\u00a0M\u00fcller a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate men\u00e9e par les services sp\u00e9ciaux \u00e9tait en cours sur place et devrait \u00ab\u00a0durer toute la nuit\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence des services militaires, qui rel\u00e8ve le niveau de disponibilit\u00e9 de certaines unit\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 dans le pays. \u00ab\u00a0Nous allons proc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9rification quant \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019article\u00a04 de l\u2019Alliance atlantique\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne confirme la mort de deux personnes \u00e0 la suite d\u2019une explosion dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-11-15T21:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:16:04+00:00","articleBody":"     La fronti\u00e8re polonaise est aujourd\u2019hui un des espaces a\u00e9riens o\u00f9 il y a le plus d\u2019avions de l\u2019OTAN qui assurent des missions de d\u00e9fense a\u00e9rienne depuis le d\u00e9but du conflit. La France y contribue en envoyant chaque jour des Rafale qui d\u00e9collent depuis les bases fran\u00e7aises de Mont-de-Marsan (Landes), de Luxeuil (Haute-Sa\u00f4ne) ou de Saint-Dizier (Haute-Marne). Des avions-radars AWACS contribuent aussi en permanence \u00e0 la surveillance de cette zone. Les Fran\u00e7ais participent donc aux v\u00e9rifications en cours concernant une explosion sur le territoire polonais, \u00ab\u00a0en lien avec nos alli\u00e9s am\u00e9ricains, britanniques et les Polonais\u00a0\u00bb, assure-t-on au cabinet du ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis le d\u00e9but de la guerre, la fronti\u00e8re polono-ukrainienne \u00e9troitement surveill\u00e9e par l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-15T21:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:11:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A la suite des explosions survenues en Pologne, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 de mener les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires afin d\u2019\u00e9tablir les faits en consultation \u00e9troite avec la Pologne et ses alli\u00e9s au sein de l\u2019OTAN. La France assure la Pologne de sa solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais.          Selon une source militaire fran\u00e7aise contact\u00e9e par Le Monde, \u00ab\u00a0il faut rester tr\u00e8s prudents \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb concernant l\u2019explication de l\u2019explosion survenue en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, car \u00ab\u00a0plusieurs hypoth\u00e8ses sont possibles, nous sommes actuellement dans la phase de lev\u00e9e des doutes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron demande \u00ab\u00a0les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb quant \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion en P...","dateModified":"2022-11-15T21:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#730077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T21:00:20+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous examinons ces rapports et nous coordonnons \u00e9troitement avec notre alli\u00e9e la Pologne\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord apr\u00e8s l\u2019explosion survenue en Pologne pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Le Conseil de l\u2019Atlantique Nord (les ambassadeurs aupr\u00e8s de l\u2019OTAN) tiendra une s\u00e9ance demain, comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu avant les \u00e9v\u00e9nements survenus en Pologne. \u00ab\u00a0Nous sommes mobilis\u00e9s, nous suivons la situation de pr\u00e8s\u00a0\u00bb, signale une source diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re r\u00e9action de l\u2019OTAN \u00e0 l\u2019incident en Pologne","dateModified":"2022-11-15T21:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T20:50:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration de Joe Biden reste pour l\u2019instant prudente dans la qualification des faits survenus sur le sol polonais, \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, Adrienne Watson, la porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 national am\u00e9ricain \u2013 instance plac\u00e9e sous la responsabilit\u00e9 directe du pr\u00e9sident \u2013, a dit \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre en mesure de confirmer les informations sur le sujet\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis disent cependant travailler avec le gouvernement polonais pour obtenir plus d\u2019informations\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons trouver ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 et nous allons d\u00e9cider quelles sont les prochaines \u00e9tapes appropri\u00e9es.\u00a0\u00bb          Quelques minutes plus t\u00f4t, le porte-parole du Pentagone affirmait \u00e9galement ne pas \u00ab\u00a0avoir d\u2019\u00e9l\u00e9ment pour corroborer\u00a0\u00bb les informations au sujet d\u2019une \u00e9ventuelle frappe de missiles russes sur le sol polonais. En revanche, il avait tenu \u00e0 rappeler la doctrine am\u00e9ricaine sur le sujet\u00a0: \u00ab\u00a0En ce qui concerne nos engagements sur la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019article\u00a05 [du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord], il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair que nous d\u00e9fendrons le moindre centim\u00e8tre carr\u00e9 du territoire de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche dans l\u2019attente de plus d\u2019informations apr\u00e8s l\u2019explosion sur le sol polonais","dateModified":"2022-11-15T21:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T20:36:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une attaque de missiles russes contre la s\u00e9curit\u00e9 collective\u00a0! C\u2019est une escalade tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky lors d\u2019une allocution publi\u00e9e sur son compte Telegram, r\u00e9gissant aux informations selon lesquelles des missiles russes seraient tomb\u00e9s en Pologne.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est \u00ab\u00a0une escalade tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky en r\u00e9action \u00e0 l\u2019explosion sur...","dateModified":"2022-11-15T22:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T20:34:39+00:00","articleBody":"     Un peu plus d\u2019une heure apr\u00e8s les premiers informations concernant une explosion sur le territoire polonais, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, la correspondante du Monde en Su\u00e8de, Anne-Fran\u00e7oise Hivert, relaie sur Twitter la publication des forces arm\u00e9es su\u00e9doises, qui disent suivre \u00ab\u00a0tr\u00e8s attentivement les \u00e9v\u00e9nements et les cons\u00e9quences des explosions en Pologne\u00a0\u00bb. Pour autant, elles disent ne voir \u00ab\u00a0aucune activit\u00e9 qui menace la Su\u00e8de, et aucune mesure suppl\u00e9mentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise pour le moment\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de suit \u00ab\u00a0tr\u00e8s attentivement les \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb en Pologne","dateModified":"2022-11-15T20:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T20:23:15+00:00","articleBody":"     Le premier ministre belge, Alexander de Croo, sur Twitter\u00a0:           La Belgique condamne fermement l\u2019incident sur le territoire polonais et adresse ses plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux proches des victimes et au peuple polonais. La Belgique est avec la Pologne. Nous faisons tous partie de la famille de l\u2019OTAN qui est plus que jamais unie et outill\u00e9e pour tous nous prot\u00e9ger.           Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, sur Twitter\u00a0:           L\u2019attaque massive d\u2019aujourd\u2019hui par l\u2019arm\u00e9e russe contre l\u2019Ukraine montre clairement que la Russie veut terroriser son peuple encore davantage et d\u00e9truire le pays. Si la Pologne confirme que des missiles ont aussi frapp\u00e9 son territoire, cela sera une escalade suppl\u00e9mentaire de la part de la Russie. Nous sommes de fermes soutiens de notre alli\u00e9 au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019OTAN.           Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res estonien\u00a0:           Les derni\u00e8res nouvelles venant de Pologne sont inqui\u00e9tantes. Nous nous entretenons \u00e9troitement avec la Pologne et nos autres alli\u00e9s. L\u2019Estonie est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre chaque pouce du territoire de l\u2019OTAN. Nous sommes pleinement solidaires de notre proche alli\u00e9 polonais.           Le ministre de la d\u00e9fense letton, Artis Pabriks\u00a0:           Toutes mes condol\u00e9ances \u00e0 nos fr\u00e8res d\u2019armes polonais. Le r\u00e9gime russe criminel a tir\u00e9 des missiles qui n\u2019ont pas vis\u00e9 que les civils ukrainiens mais ont aussi atterri en territoire de l\u2019OTAN, en Pologne. La Lettonie soutient compl\u00e8tement ses amis polonais et condamne ce crime.           Marie-Agnes Strack-Zimmermann, la pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense du Bundestag\u00a0:           Non seulement les missiles russes ont apparemment touch\u00e9 la Pologne, et donc le territoire de l\u2019OTAN, mais ils ont \u00e9galement fait des morts. Certains ici veulent manifestement et absurdement encore \u00ab\u00a0n\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec cette Russie-l\u00e0. Le Kremlin et ses occupants doivent s\u2019expliquer imm\u00e9diatement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les diplomaties europ\u00e9ennes r\u00e9agissent \u00e0 l\u2019explosion survenue en Pologne","dateModified":"2022-11-15T20:56:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T20:15:48+00:00","articleBody":"     La Russie a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb les informations selon lesquelles des missiles russes auraient frapp\u00e9 la Pologne, pays voisin de l\u2019Ukraine qui a convoqu\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence de son conseil de la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations des m\u00e9dias et des responsables polonais sur la pr\u00e9tendue chute de missiles \u201crusses\u201d dans la zone de Przewodow [\u00e0 six kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine] sont une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e visant \u00e0 aggraver la situation\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9fendu le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Aucune frappe n\u2019a vis\u00e9 de cibles pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukraino-polonaise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou qualifie de \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb les informations selon lesquelles des missiles russes seraient tom...","dateModified":"2022-11-15T20:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T20:01:50+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une explosion sur le territoire polonais, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, le gouvernement hongrois a convoqu\u00e9 un conseil de d\u00e9fense exceptionnel \u00e0 20\u00a0heures \u00ab\u00a0en raison des derniers \u00e9v\u00e9nements de la guerre russo-ukrainienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook le premier ministre hongrois, Viktor Orban.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a convoqu\u00e9 un conseil de d\u00e9fense exceptionnel \u00e0 la suite \u00ab\u00a0de...","dateModified":"2022-11-15T20:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T19:37:45+00:00","articleBody":"     Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a convoqu\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et des affaires de d\u00e9fense, \u00ab\u00a0en lien avec la crise\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Piotr Muller, sur Twitter. \u00ab\u00a0Toute information qui sera pr\u00e9sent\u00e9e au comit\u00e9 sera ensuite diffus\u00e9e, si possible, aussi largement que possible au public. Je vous exhorte \u00e0 ne publier aucune information non confirm\u00e9e d\u2019ici l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un second tweet.          Quelques minutes plus t\u00f4t, un haut responsable du renseignement am\u00e9ricain, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, a d\u00e9clar\u00e9 que des missiles russes avaient touch\u00e9 la Pologne, membre de l\u2019OTAN, et tu\u00e9 deux personnes. Toutefois, le Pentagone n\u2019a pas confirm\u00e9 ces informations\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9l\u00e9ments \u00e0 ce stade pour confirmer ces informations et nous les examinons de fa\u00e7on plus pouss\u00e9e\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0: le gouvernement se r\u00e9unit en urgence apr\u00e8s une explosion sur son territoire pr\u00e8s de la front...","dateModified":"2022-11-15T20:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T18:32:14+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9t\u00e9 accueillie par une foule en liesse apr\u00e8s la lib\u00e9ration de Kherson, vendredi 11\u00a0novembre. Toutefois, le quotidien reste rude pour la population, qui manque d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, apr\u00e8s la joie, les images d\u2019un difficile retour \u00e0 la vie quotidienne","dateModified":"2022-11-15T18:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T17:29:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus de 7\u00a0millions de foyers sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que quinze installations \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travers l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs \u00e9lectriciens font d\u00e9sormais tout ce qu\u2019ils peuvent pour red\u00e9marrer l\u2019alimentation \u00e9lectrique dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7\u00a0millions de foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les bombardements russes, selon la pr\u00e9side...","dateModified":"2022-11-15T18:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T17:06:40+00:00","articleBody":"     Plusieurs coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es dans diff\u00e9rentes parties de la Moldavie apr\u00e8s que des bombardements russes ont vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, pays voisin, ont fait savoir les autorit\u00e9s moldaves.          \u00ab\u00a0Des parties de la Moldavie connaissent des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes de missiles russes ayant vis\u00e9 des villes ukrainiennes et leurs infrastructures vitales\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu. \u00ab\u00a0Chaque bombe qui tombe en Ukraine affecte aussi la Moldavie et notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Moldavie \u00e0 la suite des frappes russes contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-15T17:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:49:24+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des frappes ukrainiennes contre la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les tirs ont vis\u00e9 la ville de Chebekino. \u00ab\u00a0Il y a deux morts et trois bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Gladkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes ukrainiennes dans la r\u00e9gion russe de Belgorod font deux morts","dateModified":"2022-11-15T17:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:42:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que veut l\u2019ennemi est clair. Il n\u2019atteindra pas son objectif\u00a0\u00bb de destruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky dans une courte vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9agissant \u00e0 de multiples tirs de missiles russes sur des cibles en territoire ukrainien.          Selon ses chiffres, \u00ab\u00a085 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb. M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 la population civile \u00e0 \u00ab\u00a0rester dans les abris pendant un certain temps\u00a0\u00bb car, selon lui, \u00ab\u00a0il se peut qu\u2019il y ait vingt frappes de plus\u00a0\u00bb \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous travaillons, nous restaurerons tout, nous survivrons \u00e0 tout\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans cette vid\u00e9o tourn\u00e9e dans son bureau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0n\u2019atteindra pas son objectif\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-15T17:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:26:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb les multiples frappes russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes, et estim\u00e9 qu\u2019elles ne feraient qu\u2019\u00ab\u00a0approfondir les pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb des pays membres du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Ces frappes russes ne feront qu\u2019approfondir les pr\u00e9occupations au sein du G20 concernant l\u2019impact d\u00e9stabilisateur de la guerre [du pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington condamne les frappes russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-11-15T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:18:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9action de principe\u00a0\u00bb de la part des pays du G20, r\u00e9unis actuellement en sommet en Indon\u00e9sie, apr\u00e8s les multiples bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0Des immeubles r\u00e9sidentiels, des installations d\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique sont touch\u00e9s. Dans l\u2019attente d\u2019une r\u00e9action de principe du sommet du G20\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande une \u00ab\u00a0r\u00e9action de principe\u00a0\u00bb du G20 apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-11-15T16:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:15:35+00:00","articleBody":"     Des attaques a\u00e9riennes russes ont touch\u00e9 des infrastructures essentielles dans plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes, provoquant des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, selon les autorit\u00e9s locales et r\u00e9gionales.          A Rivne, dans l\u2019Ouest, le maire, Oleksandre Tretyak, a rapport\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00ab\u00a0une frappe sur un site essentiel\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails. \u00ab\u00a0La ville est en partie sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          M\u00eame situation dans la ville de Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, o\u00f9 la mairie a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une frappe sur une infrastructure (\u2026) pr\u00e8s de [la ville]\u00a0\u00bb. Khmelnytsky, dans l\u2019Ouest, a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0deux frappes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Hamali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs autres villes ukrainiennes bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-11-15T16:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:56:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les multiples frappes ayant touch\u00e9 Kiev, Lviv et Kharkiv, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 en Ukraine. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile ont limit\u00e9 le fonctionnement de certains services pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 afin de pouvoir passer des appels\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Lviv, Andri Sadovy. L\u2019organisation Netblocks, qui surveille la cybers\u00e9curit\u00e9 et la gouvernance d\u2019Internet, fait \u00e9tat d\u2019une baisse de la connectivit\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine conna\u00eet actuellement une perturbation majeure d\u2019Internet\u00a0; les mesures en direct montrent une connectivit\u00e9 nationale \u00e0 67\u00a0% des niveaux pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb, publie l\u2019organisation sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet limit\u00e9 en Ukraine ","dateModified":"2022-11-15T16:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:14:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019attaque aux missiles ayant touch\u00e9 deux immeubles \u00e0 Kiev cet apr\u00e8s-midi, un corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les d\u00e9combres, a annonc\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la capitale, sur\u00a0Telegram. \u00ab\u00a0A Pechersk, dans [l\u2019un des \u00e9difices] touch\u00e9s par une roquette, les sauveteurs ont retrouv\u00e9 le corps d\u2019une personne morte\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations de sauvetage et les recherches se poursuivent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nouvelles frappes \u00e0 Kiev font au moins un mort","dateModified":"2022-11-15T15:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:04:21+00:00","articleBody":"     Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont en cours dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 la suite des frappes russes, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Sur ordre de la National Power Company Ukrenergo, des coupures de courant d\u2019urgence [ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es] dans toute l\u2019Ukraine.\u00a0Notamment dans la capitale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram, pr\u00e9cisant que la moiti\u00e9 des Ki\u00e9viens se trouvaient sans \u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer le syst\u00e8me \u00e9lectrique et \u00e9viter les accidents\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          A Lviv, le r\u00e9seau de transport public est  \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 le maire de la ville. Une partie de la ville de Kharkiv\u00a0subit une coupure de courant, et des interruptions volontaires d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mises en place, par pr\u00e9caution, dans l\u2019oblast de Soumy, frontalier de la Russie, selon le gouverneur r\u00e9gional Dmytro Zhyvytskyy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-11-15T17:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T14:26:13+00:00","articleBody":"     Les villes de Lviv (ouest) et Kharkiv (nord-est) en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes russes, ont affirm\u00e9 leur maire respectif, sans faire \u00e9tat de victimes \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Des explosions se font entendre \u00e0 Lviv.\u00a0Restez tous \u00e0 l\u2019abri\u00a0!\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9\u00a0Andri Sadovy, le maire de Lviv, sur Telegram. Une \u00ab\u00a0partie de la ville [se trouve] sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un post suivant. \u00ab\u00a0Attaque au missile contre le district d\u2019Industrialni\u00ef \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 fait savoir son homologue de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov. \u00ab\u00a0En raison de dommages caus\u00e9s \u00e0 l\u2019installation, il y a des probl\u00e8mes d\u2019alimentation \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, rapporte-t-il \u00e9galement sur Telegram.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les villes de Lviv et Kharkiv touch\u00e9es par des frappes, selon leur maire","dateModified":"2022-11-15T14:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T14:25:47+00:00","articleBody":"     Dans une courte vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Telegram par le chef adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, on voit une partie d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages en feu, des flammes impressionnantes jaillissant de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Le danger n\u2019est pas pass\u00e9. Restez dans les abris\u00a0!\u00a0\u00bb, demande-t-il aux habitants de la capitale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev\u00a0: une partie d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages en feu","dateModified":"2022-11-15T14:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T13:43:27+00:00","articleBody":"     Deux immeubles r\u00e9sidentiels de Kiev ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par une \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb aux missiles\u00a0imput\u00e9e \u00e0 la Russie, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, deux immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s dans le district de Petchersk.\u00a0Plusieurs missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense a\u00e9rienne au-dessus de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Les m\u00e9decins et les secours sont sur les lieux des frappes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le maire de Kiev.               \u00ab\u00a0La Russie r\u00e9pond au puissant discours de Volodymyr Zelensky au G20 par une nouvelle attaque au missile\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andri\u00ef Iermak, sur Twitter. \u00ab\u00a0Est-ce que quelqu\u2019un pense s\u00e9rieusement que le Kremlin veut vraiment la paix\u00a0? Il veut l\u2019ob\u00e9issance. Mais au bout du compte, les terroristes perdent toujours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette frappe intervient quelques jours apr\u00e8s le retrait des forces russes dans le sud de l\u2019Ukraine et en plein sommet du G20 en Indon\u00e9sie.                    L\u2019arm\u00e9e russe a men\u00e9 ces derni\u00e8res semaines plusieurs vagues de tirs massives de missiles et drones kamikazes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. La derni\u00e8re attaque russe sur Kiev remontait au 17\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev vis\u00e9e par une \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb russe, deux immeubles r\u00e9sidentiels touch\u00e9s ","dateModified":"2022-11-15T14:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T12:56:31+00:00","articleBody":"     Les occupants russes ont annonc\u00e9 mardi s\u2019\u00eatre retir\u00e9s de la ville de Nova Kakhovka, accusant les forces de Kiev de bombarder cette ville situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un barrage hydro\u00e9lectrique strat\u00e9gique. \u00ab\u00a0Les employ\u00e9s de l\u2019administration publique de Nova Kakhovka, les institutions \u00e9tatiques et municipales ont \u00e9galement quitt\u00e9 la ville et se sont red\u00e9ploy\u00e9s dans des lieux s\u00fbrs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration install\u00e9e par Moscou.          Cette ville est situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr, dans l\u2019oblast de Kherson, o\u00f9 les forces russes s\u2019\u00e9taient repli\u00e9es la semaine derni\u00e8re faute de pouvoir tenir la rive droite.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe dit avoir quitt\u00e9 Nova Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-11-15T14:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T11:58:50+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense allemand et espagnol ont annonc\u00e9 mardi leurs projets de formation de milliers de militaires ukrainiens dans le cadre du programme de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour aider \u00e0 soutenir la riposte de Kiev \u00e0 la Russie. L\u2019UE a lanc\u00e9 la plus grande mission d\u2019entra\u00eenement militaire de son histoire, qui vise \u00e0 former et entra\u00eener 15\u00a0000 soldats ukrainiens dans diff\u00e9rents Etats membres. \u00ab\u00a0Dans moins de trois mois, cette mission sera op\u00e9rationnelle. C\u2019est un temps record pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          L\u2019Allemagne pr\u00e9voit de former 5\u00a0000 militaires dans \u00ab\u00a0un large \u00e9ventail de comp\u00e9tences\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. Son homologue espagnole, Margarita Robles, a pr\u00e9cis\u00e9 que son pays formerait 400 soldats ukrainiens tous les deux mois, soit 2\u00a0400 par an, \u00e0 Tol\u00e8de. La France avait annonc\u00e9 en octobre l\u2019entra\u00eenement de 2\u00a0000 militaires ukrainiens sur son territoire.          Le centre principal de la mission sera situ\u00e9 en Pologne et un quartier g\u00e9n\u00e9ral secondaire sera install\u00e9 en Allemagne. La mission est pr\u00e9vue pour une dur\u00e9e initiale de deux ans et devrait co\u00fbter environ 60\u00a0millions d\u2019euros par an. Elle sera financ\u00e9e par la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP) et les ministres europ\u00e9ens doivent examiner mardi l\u2019\u00e9tat de ses finances. M.\u00a0Borrell a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a03,1 des 5,7\u00a0milliards de sa dotation pour sept ans ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb. Les fonds servent \u00e0 rembourser les Etats membres pour les armements pr\u00e9lev\u00e9s sur leurs stocks et fournis \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le soutien militaire apport\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine est estim\u00e9 \u00e0 8\u00a0milliards d\u2019euros, entre les financements de la FEP et les fournitures d\u2019armes bilat\u00e9rales, a soulign\u00e9 Josep Borrell. Ce montant \u00e9quivaut \u00e0 45\u00a0% de l\u2019assistance fournie par les Etats-Unis. Charg\u00e9e de mener des interventions pour \u00e9vacuer des ressortissants europ\u00e9ens pris dans un conflit, la force europ\u00e9enne devra \u00eatre en mesure de s\u2019engager dans des missions de combat. Elle doit \u00eatre \u00ab\u00a0pleinement op\u00e9rationnelle en\u00a02023\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La formation des forces ukrainiennes par l\u2019UE se dessine","dateModified":"2022-11-15T12:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T11:15:02+00:00","articleBody":"     M\u00eame si elles ne remettent pas en question \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, les vid\u00e9os dans lesquelles \u00e9pouses et m\u00e8res de soldats d\u00e9noncent la d\u00e9sorganisation de l\u2019arm\u00e9e sont embarrassantes pour le pouvoir.           Le 5\u00a0novembre, les femmes de Voronej, ville de l\u2019ouest de la Russie, ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0\u00a0prendre la parole de cette mani\u00e8re\u00a0: \u201cNous nous adressons au gouverneur et aux instances sup\u00e9rieures, nous vous demandons d\u2019aider nos mobilis\u00e9s. Ils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en premi\u00e8re ligne et abandonn\u00e9s par leur commandement avant d\u2019\u00eatre soumis \u00e0 un bombardement pendant trois jours.\u201d Leur r\u00e9cit confirme alors les informations transmises par les mobilis\u00e9s eux-m\u00eames, qui \u00e9voquent un massacre aux abords de Svatove, dans l\u2019oblast de Louhansk.            Deux jours plus tard, les femmes d\u2019une ville voisine dont les maris et les fils combattent au\u00a0m\u00eame endroit appuient\u00a0: \u201cNous, les m\u00e8res et les femmes du district de Pavlovski, nous nous joignons aux femmes de Voronej et demandons le respect des lois de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u201d En cause, la promesse qui avait \u00e9t\u00e9 faite par le pouvoir de ne pas envoyer les mobilis\u00e9s en premi\u00e8re ligne sans pr\u00e9paration importante. L\u2019une des femmes ajoute\u00a0: \u201cIls sont sortis en rampant entre les cadavres. Sur 500 hommes, il en reste tr\u00e8s peu de vivants\u2026\u00a0\u201d              Lire aussi :     En Russie, des femmes de mobilis\u00e9s r\u00e9clament le retour de leurs maris du front ukrainien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, des femmes de mobilis\u00e9s r\u00e9clament le retour de leurs maris du front ukrainien","dateModified":"2022-11-15T16:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T10:26:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Poutine envoie des citoyens africains emprisonn\u00e9s en Russie \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter mardi le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko, apr\u00e8s la mort d\u2019un \u00e9tudiant zambien au combat, alors qu\u2019il purgeait une peine dans une prison pr\u00e8s de Moscou.                    Lundi, la Zambie avait annonc\u00e9 la mort d\u2019un de ses concitoyens, Lemekhani Nathan Nyirenda, \u00ab\u00a0d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0septembre\u00a02022 en Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre emprisonn\u00e9 en Russie. La Zambie avait d\u00e9clar\u00e9 avoir demand\u00e9 des explications \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0sur les circonstances dans lesquelles un citoyen zambien, qui purge une peine de prison \u00e0 Moscou, a pu \u00eatre recrut\u00e9 pour combattre en Ukraine et perdre la vie\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi, la diplomatie russe a affirm\u00e9 \u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0circonstances\u00a0\u00bb de la mort de cet \u00e9tudiant de 23\u00a0ans. Le patron du groupe paramilitaire Wagner, Evgueni Prigojine, r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, est accus\u00e9 par Kiev d\u2019envoyer sur le front des milliers de combattants recrut\u00e9s directement dans les prisons russes, contre la promesse d\u2019un salaire important et d\u2019une remise de peine.             Lire aussi :   L\u2019oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconna\u00eet avoir fond\u00e9 le groupe paramilitaire Wagner                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou d\u2019envoyer des prisonniers africains d\u00e9tenus en Russie au front","dateModified":"2022-11-15T10:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T10:13:55+00:00","articleBody":"     Mardi, en marge du G20 en Indon\u00e9sie, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les conditions ukrainiennes pour entamer des pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre.          \u00ab\u00a0Tous les probl\u00e8mes proviennent de la partie ukrainienne, qui refuse cat\u00e9goriquement des n\u00e9gociations et avance des revendications manifestement irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, disant l\u2019avoir signifi\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avec qui il s\u2019est entretenu au G20. M.\u00a0Lavrov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse qu\u2019il avait rencontr\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou juge \u00ab\u00a0irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les conditions de Kiev pour entamer des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-11-15T10:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T09:52:56+00:00","articleBody":"     De nombreux prisonniers de guerre captur\u00e9s par les forces russes et ukrainiennes dans le cadre du conflit en Ukraine sont soumis \u00e0 la torture et aux mauvais traitements, y compris des d\u00e9charges \u00e9lectriques, a alert\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), mardi. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction de la torture et des mauvais traitements est absolue, m\u00eame \u2013 en fait surtout \u2013 en p\u00e9riode de conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, Matilda Bogner, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence effectu\u00e9e \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux prisonniers de guerre ukrainiens et russes sont soumis \u00e0 la torture, alerte l\u2019ONU","dateModified":"2022-11-15T10:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T08:45:39+00:00","articleBody":"     Evgueni Prigojine, fondateur et dirigeant de Groupe Wagner, compagnie militaire priv\u00e9e, a ni\u00e9 mardi toute implication de sa soci\u00e9t\u00e9 dans l\u2019ex\u00e9cution brutale d\u2019un membre pr\u00e9sum\u00e9 de son organisation accus\u00e9 de d\u00e9sertion en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019avoir pourtant salu\u00e9e dans un premier temps. L\u2019affaire a d\u00e9but\u00e9 avec la publication d\u2019une vid\u00e9o, relay\u00e9e par des comptes proches de Groupe Wagner sur les r\u00e9seaux sociaux, d\u2019un homme accus\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendu aux forces ukrainiennes avant d\u2019\u00eatre repris par les Russes. On y voit cet homme, qui se pr\u00e9sente comme Evgueni Noujine, \u00eatre tu\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re particuli\u00e8rement brutale, le cr\u00e2ne frapp\u00e9 avec une masse.             Lire aussi :     Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en sc\u00e8ne l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un d\u00e9serteur              Dans un premier message publi\u00e9 dimanche, Evgueni Prigojine, homme d\u2019affaires proche du Kremlin, avait salu\u00e9 un\u00a0\u00ab\u00a0magnifique travail\u00a0\u00bb, qualifiant l\u2019homme tu\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0chien\u00a0\u00bb. Mais dans un nouveau communiqu\u00e9 paru mardi, M. Prigojine nie toute implication de son groupe dans l\u2019ex\u00e9cution et d\u00e9signe les services secrets am\u00e9ricains comme responsables, sans \u00e9tayer ses accusations. \u00ab\u00a0Cela est dans les cordes des services de renseignement am\u00e9ricains, qui enl\u00e8vent les gens, y compris des citoyens russes, \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Prigojine, qui appelle les procureurs russes \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate. Il ajoute\u00a0:           Les employ\u00e9s de Wagner se distinguent par leur excellente discipline et leur strict respect des normes internationales et des r\u00e8gles de comportement social globalement accept\u00e9es.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du groupe de mercenaires russe Wagner nie toute implication dans une ex\u00e9cution","dateModified":"2022-11-15T09:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T07:54:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 mardi son homologue chinois, Xi Jinping, \u00e0\u00a0unir\u00a0leurs\u00a0forces\u00a0contre la guerre en Ukraine, soulignant que la\u00a0stabilit\u00e9\u00a0du monde \u00e9tait aussi dans\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0de la Chine.          Il convient \u00ab\u00a0d\u2019unir nos forces pour r\u00e9pondre tout \u00e0 la fois aux grands enjeux internationaux \u2013 vous avez \u00e9voqu\u00e9 celui du climat pour n\u2019en citer qu\u2019un et sans doute le plus pr\u00e9gnant \u2013 mais aussi aux crises internationales, comme la guerre lanc\u00e9e par la Russie en Ukraine, pour lesquelles le G20 constitue un format appropri\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 au d\u00e9but d\u2019un entretien bilat\u00e9ral lors du sommet du G20 \u00e0 Bali.          La Chine n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et reste tr\u00e8s r\u00e9ticente, tout comme nombre de pays du Sud, dont l\u2019Indon\u00e9sie, \u00e0 critiquer Moscou, y compris au sommet du G20. Celui-ci devrait publier un communiqu\u00e9 dans lequel \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb des membres du groupe condamnent fermement l\u2019offensive russe en Ukraine, a toutefois d\u00e9clar\u00e9 mardi un haut responsable am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle la France et la Chine \u00e0 unir leurs forces contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-15T08:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T05:01:06+00:00","articleBody":"      Intervenant en visioconf\u00e9rence au sommet du G20, qui s\u2019est ouvert mardi 15\u00a0novembre \u00e0 Bali, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou, chantage pour lequel \u00ab\u00a0il n\u2019y a aucune excuse\u00a0\u00bb.\u00a0Il a aussi plaid\u00e9 pour une extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Lors d\u2019un entretien bilat\u00e9ral avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, Emmanuel Macron lui a demand\u00e9 de l\u2019aider \u00e0 ramener le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 la \u00ab\u00a0table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Zelensky, qui s\u2019est rendu dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson lundi, a affirm\u00e9 que cette victoire marquait \u00ab\u00a0le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb. La reprise des territoires occup\u00e9s par la Russie est \u00ab\u00a0un chemin long et difficile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le prix\u00a0\u00bb \u00e0 payer \u00e9tant \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Dans son adresse quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a ensuite affirm\u00e9 lundi soir qu\u2019avant de quitter la ville, les forces russes avaient \u00ab\u00a0d\u00e9truit toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Kherson. \u00ab\u00a0Absolument toutes les installations importantes de la ville et de la r\u00e9gion sont min\u00e9es.\u00a0\u00bb          Le Kremlin a, de son c\u00f4t\u00e9, continu\u00e9 d\u2019affirmer que Kherson, officiellement annex\u00e9e en septembre au m\u00eame titre que la r\u00e9gion du m\u00eame nom, appartenait toujours \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, a averti le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas commettre l\u2019erreur de sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 La\u00a0Haye, estimant que \u00ab\u00a0l\u2019objectif de Poutine est de laisser l\u2019Ukraine froide et sombre cet hiver\u00a0\u00bb.          Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annonc\u00e9 mardi la construction de cinq fr\u00e9gates de guerre suppl\u00e9mentaires \u00ab\u00a0face \u00e0 la menace russe croissante\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de Downing Street.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 15\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-15T06:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html#729019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-les-diplomaties-occidentales-s-inquietent-d-une-escalade-apres-une-explosion-sur-le-sol-polonais_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T04:57:12+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/129/0/2048/1024/1342/671/60/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-15T06:21:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/70/1729/1153/1342/894/3/0/7a710df_gdn-ukraine-crisis-poland-blast-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
