<FILE-date="2022/07/25/19">

<article-nb="2022/07/25/19-1">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’entreprise a annoncé qu’elle réduirait drastiquement, dès mercredi, les livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier      Image de couverture :  Le gazoduc Nord Stream , à Lubmin, dans le nord-est de l’Allemagne,  le 8 novembre 2011   JOHN MACDOUGALL / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement détruite, alors qu’elle comptait de nombreux bâtiments historiques avant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 millions à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit sur les autres fronts. Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin après avoir été visée la veille au soir par « quatre missiles de croisière de type Kalibr », qui ont fait cinq blessés, dont un adolescent, et endommagé plusieurs immeubles, selon la présidence ukrainienne. Elle a également fait état de bombardements dans la région de Kharkiv, où « plusieurs bâtiments d’habitation ont été endommagés et des bâtiments résidentiels incendiés ».Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec la reprise, samedi, des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur, Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Au sol, dans la région de Kherson, largement occupée par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. « Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des récentes opérations, ce sont les forces armées ukrainiennes qui ont eu l’avantage », a assuré dimanche le conseiller du chef de l’administration militaire régionale fidèle à Kiev, Sergiy Khlan.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, dans une allocution vidéo dimanche soir, ses compatriotes à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ». Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant à lui estimé que la guerre russe en Ukraine était aussi « une guerre contre l’unité de l’Europe ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-25T17:01:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T05:01:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","description":"L\u2019entreprise a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le géant russe Gazprom annonce une nouvelle réduction des livraisons à l’Europe ; une décision « politique », selon Berlin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019entreprise a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/3982/2726/1342/918/3/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-07-25T17:01:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T05:01:23+00:00"
  Bonjour \r\nQuel est le niveau de d\u00e9pendance de gaz russe  de chaque pays europ\u00e9en ? \r\nCette coupure Peut-elle \u00eatre compens\u00e9e ailleurs ? \r\nMerci     Loi         Bonsoir,          Vous devriez trouver dans cet article des D\u00e9codeurs les r\u00e9ponses \u00e0 votre premi\u00e8re question.                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?             Quant \u00e0 la deuxi\u00e8me, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) tente, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, de trouver d\u2019autres solutions que celle d\u2019avoir recours au gaz russe et de compenser ainsi les r\u00e9ductions de livraison successives. Parmi les solutions mises en place, Washington s\u2019est donc engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe quinze\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e.          A la mi-juillet, l\u2019UE a aussi annonc\u00e9 un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T17:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T17:02:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 le concours de l\u2019Eurovision en\u00a02022, a finalement salu\u00e9 lundi le fait que la prochaine \u00e9dition aura lieu au Royaume-Uni, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui en retirer l\u2019accueil en raison de l\u2019invasion russe et des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a eu des consultations avec le gouvernement britannique et la BBC. Nous avons re\u00e7u l\u2019assurance de la BBC et de l\u2019Union europ\u00e9enne de radio-t\u00e9l\u00e9vision [UER] qu\u2019elles organiseraient l\u2019Eurovision \u201cau nom de l\u2019Ukraine\u201d, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la culture ukrainien, Oleksandr Tkachenko sur Telegram. Tout sera fait pour qu\u2019on voie [au Royaume-Uni] des paysages ukrainiens et qu\u2019on entende des narratifs ukrainiens. Je pense que l\u2019exp\u00e9rience de la BBC permettra de pr\u00e9senter l\u2019Ukraine au plus haut niveau.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis d\u00e9sol\u00e9e qu\u2019en raison du bain de sang toujours provoqu\u00e9 par la Russie, il n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 possible d\u2019accueillir l\u2019\u00e9v\u00e9nement en Ukraine, o\u00f9 il devrait avoir lieu\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la ministre de la culture britannique, Nadine Dorries, assurant que l\u2019Eurovision revenait \u00e0 son pays \u00e0 la demande de Kiev. En juin, l\u2019UER, qui organise l\u2019\u00e9v\u00e9nement, avait estim\u00e9 que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019\u00e9taient pas r\u00e9unies pour que l\u2019Ukraine organise le concours et avait lanc\u00e9 des n\u00e9gociations avec le Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position \u00e0 Turin en mai.          L\u2019Ukraine, dont 20\u00a0% du territoire \u2013 dans l\u2019Est et le Sud \u2013 est occup\u00e9 par la Russie, qui bombarde r\u00e9guli\u00e8rement le reste du pays, avait dans un premier temps d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui retirer l\u2019accueil de la prochaine \u00e9dition, et r\u00e9clam\u00e9 des n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires. Londres avait exprim\u00e9 sa r\u00e9ticence \u00e0 priver l\u2019Ukraine de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, suivi par des dizaines de millions d\u2019amateurs de pop et de paillettes.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine finalement satisfaite que le Royaume-Uni organise le prochain concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-07-25T17:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:47:02+00:00","articleBody":"     Le Parquet national financier a ouvert, le 1er\u00a0juillet, une enqu\u00eate visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a-t-on appris, lundi, de source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.          Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International (TIF) a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, fin mai \u00e0 Paris, pour notamment des faits de \u00ab\u00a0blanchiment\u00a0\u00bb visant de possibles biens mal acquis en France par \u00ab\u00a0des hommes d\u2019affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. La plainte contre X de l\u2019ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF expliquant ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le syst\u00e8me de capture de l\u2019Etat russe et de la richesse nationale par\u00a0\u00bb des proches de M.\u00a0Poutine.          Selon l\u2019ONG, qui ne donne pas les noms des personnes vis\u00e9es pour \u00ab\u00a0\u00e9viter des repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, le syst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9tend ses ramifications jusqu\u2019en France, dans le secteur de l\u2019immobilier notamment, du fait d\u2019un manque de vigilance des interm\u00e9diaires\u00a0\u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 diverses sources, \u00ab\u00a0nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du r\u00e9gime russe, identifier les cha\u00eenes de propri\u00e9t\u00e9s mises en place \u00e0 cet effet et r\u00e9unir un faisceau d\u2019indices sur l\u2019origine illicite des ressources ayant permis l\u2019acquisition de ce patrimoine\u00a0\u00bb, avait alors affirm\u00e9 Patrick Lefas, pr\u00e9sident de TIF.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la communaut\u00e9 internationale a dress\u00e9 une liste de noms d\u2019oligarques russes dont les avoirs ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. En France, plusieurs propri\u00e9t\u00e9s (villas, domaines, appartements) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es, sur la C\u00f4te d\u2019Azur, en r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e0 Paris mais aussi dans le Sud-Ouest.                    Lire aussi :  Une enqu\u00eate ouverte par le Parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate sur des biens acquis en France par des oligarques russes proches de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-07-25T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:36:02+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/3e66abe_1658744005413-inter-2022-ukraine-web350px-150joursdeguerre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine, cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-07-25T16:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#602078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:20:27+00:00","articleBody":"      Le gazoduc Nord Stream 2 \u00e0 l\u2019arr\u00eat           Le 22\u00a0f\u00e9vrier, le chancelier allemand, Olaf Scholz, annonce la suspension du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne en repr\u00e9sailles \u00e0 la reconnaissance par Moscou de territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ce projet pharaonique a oppos\u00e9 les Etats-Unis et l\u2019Allemagne \u2013 qui importe de Russie plus de la moiti\u00e9 de son gaz \u2013, mais aussi les Europ\u00e9ens entre eux, ainsi que la Russie et l\u2019Ukraine, inqui\u00e8te de perdre les revenus qu\u2019elle tire du transit du gaz russe sur son territoire.         Envol\u00e9e du prix du gaz           Le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie lance son invasion de l\u2019Ukraine. Devant le risque d\u2019\u00e9ventuelles ruptures d\u2019approvisionnement, les prix du gaz naturel et du p\u00e9trole s\u2019envolent. Le 2\u00a0mars, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0d\u00e9branche\u00a0\u00bb sept banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, tout en \u00e9pargnant deux gros \u00e9tablissements financiers tr\u00e8s li\u00e9s au secteur des hydrocarbures, en raison de la forte d\u00e9pendance de plusieurs Etats europ\u00e9ens au gaz russe, dont l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Autriche et la Hongrie. Moscou fournit environ 40\u00a0% des importations de gaz europ\u00e9en.         Embargo am\u00e9ricain sur le gaz           Le 8\u00a0mars, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, proscrit les importations d\u2019hydrocarbures russes. Quasi simultan\u00e9ment, le Royaume-Uni annonce l\u2019arr\u00eat de ses importations d\u2019\u00e9nergie russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022, tandis que l\u2019UE se donne comme objectif de r\u00e9duire ses achats des deux tiers d\u00e8s cette ann\u00e9e.         Contre-sanctions russes           Le 23\u00a0mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019interdire aux Europ\u00e9ens le paiement du gaz russe en dollars ou en euros, en r\u00e9ponse au gel de quelque 300\u00a0milliards de dollars de r\u00e9serves en devises dont la Russie disposait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il annonce fin mars que les consommateurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 principalement europ\u00e9ens \u2013 devront ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes pour r\u00e9gler leurs factures, sous peine d\u2019\u00eatre priv\u00e9s d\u2019approvisionnements.          La mesure est rejet\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne qui y voit une violation des sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Etats-Unis et UE n\u00e9gocient des solutions alternatives. Washington s\u2019engage \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e.         Priv\u00e9s de gaz russe mais pas d\u2019embargo europ\u00e9en           Le 27\u00a0avril, le g\u00e9ant russe Gazprom suspend toutes ses livraisons \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Pologne, assurant ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en roubles. D\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0chantage au gaz\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, affirme que ces deux pays, tr\u00e8s d\u00e9pendants de l\u2019\u00ab\u00a0or bleu\u00a0\u00bb russe, seront d\u00e9sormais approvisionn\u00e9s \u00ab\u00a0par leurs voisins de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Le 21\u00a0mai, la Russie coupe le gaz \u00e0 la Finlande voisine, qui a refus\u00e9 le paiement en roubles, et provoqu\u00e9 sa col\u00e8re en demandant \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Les Pays-Bas et le Danemark sont eux aussi priv\u00e9s de gaz russe.          Le 30\u00a0mai, les dirigeants des 27 pays de l\u2019UE trouvent un accord qui devrait permettre de r\u00e9duire de quelque 90\u00a0% leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, mais repoussent l\u2019adoption d\u2019un embargo sur le gaz.         Pression sur l\u2019Europe           Mi-juin, Gazprom, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, baisse de 60\u00a0% ses livraisons notamment vers l\u2019Allemagne via Nord Stream 1, suscitant une explosion des prix. Le 23\u00a0juin, l\u2019Allemagne active le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb sur son approvisionnement en gaz, qui rapproche le pays de mesures de rationnement. Le 11\u00a0juillet, Gazprom met Nord Stream 1 \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour des raisons de maintenance.         Plan de l\u2019UE           Le 18\u00a0juillet, l\u2019UE annonce un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie. Le 20\u00a0juillet, Bruxelles propose un plan visant \u00e0 r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille du gaz entre la Russie et l\u2019Occident","dateModified":"2022-07-25T16:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:55:22+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom n\u2019a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de proc\u00e9der aux nouvelles baisses de livraison de gaz \u00e0 destination de l\u2019Europe, annonc\u00e9es \u00e0 partir de mercredi via le gazoduc Nord Stream, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand \u00e0 la suite de cette annonce russe. Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux.          L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe a invoqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine sur ce gazoduc qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique apr\u00e8s l\u2019annonce de Gazprom et assure qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune...","dateModified":"2022-07-25T16:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#602037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:50:45+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Notre journaliste Elise Vincent, charg\u00e9e des questions militaires, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions. Merci pour votre participation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-25T15:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:44:37+00:00","articleBody":"    A partir de quel \u00e2ge est-on enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e russe ?    Theophane          Bonjour,          A partir de 18 ans, il y a le service militaire obligatoire. Et apr\u00e8s trois mois de service, il est possible de signer un contrat pour s\u2019engager en tant que professionnel et donc \u00eatre envoy\u00e9 en Ukraine. Il y a eu, ces derni\u00e8res semaines, une tentative pour supprimer cette limite de trois mois, mais elle n\u2019a pas abouti.          Par contre, Moscou a derni\u00e8rement fait voter une loi pour repousser la limite d\u2019\u00e2ge maximal d\u2019engagement, fix\u00e9e auparavant \u00e0 40 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:33:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN\u2019y aurait-il pas une erreur dans les chiffres que vous donner concernant le nombre de soldats russes engag\u00e9s dans cette guerre ? \r\n600 \u00e0 800 hommes, c\u2019est peu\u2026    Jo         Il s\u2019agit de 600 \u00e0 800 hommes par bataillon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvons une id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat de la flotte Russe \u00e0 ce jour en mer Noire ?  Certains b\u00e2timents critiques comme le Moskva ont \u00e9t\u00e9 coul\u00e9s mais qu\u2019en est-il du reste ?\r\nMerci,    JP         Bonjour,          M\u00eame si la Russie a perdu le Moskva, son navire amiral, en avril, et d\u2019autres b\u00e2timents, sa flotte reste relativement solide. C\u2019est de la mer Noire que sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9s des missiles de croisi\u00e8re sur tout le territoire ukrainien.          La flotte russe bloque aussi encore une bonne partie de la circulation maritime de la mer Noire. Cependant, le dispositif d\u00e9fensif mis en place par les Ukrainiens sur leurs c\u00f4tes a dissuad\u00e9 les Russes de toute tentative de d\u00e9barquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:25:55+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il r\u00e9duirait d\u00e8s mercredi et drastiquement, \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.          \u00ab\u00a0La capacit\u00e9 productive de la station de compression Portovaya passera \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes le 27\u00a0juillet \u00e0 7\u00a0heures\u00a0\u00bb (6\u00a0heures, heure de Paris), a avanc\u00e9 Gazprom sur son compte Telegram. Cela repr\u00e9sente environ 20\u00a0% des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40\u00a0% seulement.          La Russie avait d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 \u00e0 deux reprises le volume de ses livraisons en juin, affirmant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine qui \u00e9tait en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions occidentales. Depuis, l\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e.          Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si son pays ne recevait pas la turbine manquante, le gazoduc fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s cette semaine en raison de la maintenance \u00e0 venir d\u2019une seconde turbine.          Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin dit lui que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques sur l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors de mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent communiqu\u00e9 de Gazprom lundi, le groupe gazier avait annonc\u00e9 que la livraison de la premi\u00e8re turbine au c\u0153ur du litige \u00e9tait bloqu\u00e9e, arguant de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes [du fait] des sanctions de l\u2019UE et du Royaume-Uni\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Leur r\u00e9solution est importante pour permettre la livraison en Russie du moteur et pour effectuer les r\u00e9parations compl\u00e8tes et urgentes d\u2019autres moteurs de turbine \u00e0 gaz pour la station de compression de Portovaya\u00a0\u00bb avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe","dateModified":"2022-07-25T15:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:17:21+00:00","articleBody":"    a-t-on une id\u00e9e plus pr\u00e9cise aujourd'hui de pertes humaines militaires du c\u00f4t\u00e9 Russe et c\u00f4t\u00e9 Ukrainien? Combien de forces russes op\u00e9rationnelles sont aujourd'hui impliqu\u00e9es dans la guerre en Ukraine?    Tom         Bonjour, Tom,          Sur le point pr\u00e9cis des forces russes op\u00e9rationnelles, elles seraient environ l\u2019\u00e9quivalent de 88\u00a0bataillons (\u00ab\u00a0BTG\u00a0\u00bb, selon la terminologie militaire russe), de 600 \u00e0 800\u00a0hommes chacun, contre 108\u00a0BTG au d\u00e9but de la guerre. Ce chiffre ne comprend toutefois pas l\u2019aviation ni les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es comme Wagner.          Les nouveaux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe, recrut\u00e9s dans le cadre de la nouvelle vague de mobilisation lanc\u00e9e au printemps par Moscou formeraient, par ailleurs, aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9quivalent de 8 \u00e0 9\u00a0BTG, selon les occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:57:29+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Elise Vincent quel est l'\u00e9tat actuel des forces ukrainiennes apr\u00e8s 5 mois de conflits? Se sont elles r\u00e9ellement am\u00e9lior\u00e9es avec l'arriv\u00e9e de mat\u00e9riel europ\u00e9en ou est-ce que les pertes s\u00e9rieuses subies ont amoindries ses capacit\u00e9s et son morale.    Questions de fond         Bonjour,          Parvenir \u00e0 \u00e9tablir avec pr\u00e9cision l\u2019\u00e9tat du rapport de forces entre les troupes russes et ukrainiennes demeure tr\u00e8s compliqu\u00e9. Ce qui est relativement \u00e9tabli, c\u2019est que sur le plan des bilans l\u2019arm\u00e9e russe aurait perdu, selon les services de renseignement occidentaux, environ 15 000 hommes \u2013 sans compter les bless\u00e9s \u2013 depuis le d\u00e9but de la guerre. Les Ukrainiens avancent eux un chiffre de 39 000 soldats russes tu\u00e9s. Moscou reste pour sa part cantonn\u00e9 depuis fin mars \u00e0 un bilan de 3\u00a0800\u00a0morts.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les experts consid\u00e8rent que les pertes sont \u00e0 peu pr\u00e8s similaires, soit de 15 000 \u00e0 20 000 morts, sans compter les civils. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts c\u00f4t\u00e9 civil, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est certainement largement sup\u00e9rieur. L\u2019arriv\u00e9e des armes occidentales a clairement ralenti la progression des troupes russes, mais rien ne permet de dire \u00e0 ce stade si cela suffira \u00e0 court ou moyen terme.          Apr\u00e8s cinq mois de conflit, les forces ukrainiennes sont donc sans doute tr\u00e8s entam\u00e9es. Mais l\u2019Ukraine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et instaur\u00e9 la loi martiale, chose qui lui a permis de disposer d\u2019un r\u00e9servoir potentiel de combattants d\u2019un million d\u2019hommes \u2013 ces derniers n\u2019ayant pas le droit de quitter l\u2019Ukraine. La Russie, par contre, n\u2019a pas lanc\u00e9 d\u2019initiative similaire et se refuse \u00e0 toute mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, ce qui lui cause de nombreux probl\u00e8mes de ressources humaines. Depuis le printemps, Moscou a amorc\u00e9 une nouvelle vague de recrutement \u00e0 bas bruit, en organisant tout un syst\u00e8me qui l\u2019am\u00e8ne \u00e0 tenter de recruter jusque dans les prisons, comme nous le racontons dans un article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.                    Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:46:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nO\u00f9 en sont les offensives ukrainiennes dans le sud? La Crim\u00e9e est-elle une cible ?    Chrisenfield         Bonjour,          Les Ukrainiens sont surtout en position d\u00e9fensive. Ils essaient en premier lieu de stopper l\u2019avanc\u00e9e des Russes, m\u00eame si cette progression s\u2019est ralentie derni\u00e8rement. Toutefois, ils cherchent en parall\u00e8le \u00e0 grignoter le terrain gagn\u00e9 par les Russes et ils obtiennent un certain nombre de r\u00e9sultats, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un usage efficace de leur douzaine de Himars, ces lance-roquettes multiples donn\u00e9s par les Etats-Unis, \u00e0 longue port\u00e9e et tr\u00e8s pr\u00e9cis.          Les Ukrainiens s\u2019en servent en particulier pour des offensives locales et pour d\u00e9truire des stocks de munitions russes\u00a0: une quarantaine \u00e0 ce jour, selon les estimations des analystes, notamment de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Par ailleurs, les Ukrainiens cherchent \u00e0 lancer une offensive pour reprendre la grande ville de Kherson, proche de la mer Noire, qui est la plus grande ville prise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La destruction ces derniers jours de trois ponts strat\u00e9giques reliant Kherson au reste des territoires occup\u00e9s par les Russes pourrait \u00eatre l\u2019amorce de cette offensive, car leur destruction bloque de facto le ravitaillement des troupes russes positionn\u00e9es dans cette r\u00e9gion, sur la rive droite du Dniepr, large de 1\u00a0000 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:45:35+00:00","articleBody":"                     Des corps pourraient \u00eatre retrouv\u00e9s par les pompiers \u00e0 la Maison centrale de la culture apr\u00e8s un bombardement russe, \u00e0 Tchouhou\u00efv,  le 25\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/6c022b9_1658759835963-2022-07-25t103134z-1845064526-rc2yiv90dlt1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T14:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:28:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, on voit que la Russie a quasiment stopp\u00e9e son avanc\u00e9e, et sa pause op\u00e9rationnelle serait termin\u00e9e.\r\nEntre t'elle en mode d\u00e9fensif ou peut-on attendre un renouveau offensif?\r\nMerci    Irtis         Bonjour, Irtis,          La Russie demeure \u00e0 l\u2019offensive m\u00eame si effectivement ses gains territoriaux se sont fortement ralentis ce dernier mois. C\u2019est actuellement la deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb officielle de la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre.          La premi\u00e8re a eu lieu du 25 mars au 18 avril, lorsque Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner tout le nord de l\u2019Ukraine et l\u2019objectif d\u2019occuper Kiev, la capitale, afin de se replier et de concentrer ses forces sur le Donbass et Kherson. La deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause\u00a0\u00bb de Moscou a d\u00e9marr\u00e9 le 7 juillet apr\u00e8s la prise de  Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T14:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:06:02+00:00","articleBody":"     Les prix du bl\u00e9 ont fortement augment\u00e9 lundi, alors qu\u2019un tir de missile russe sur le port ukrainien d\u2019Odessa, samedi, a raviv\u00e9 les doutes quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de mettre en \u0153uvre l\u2019accord d\u2019Istanbul, sign\u00e9 vendredi, pour la relance des exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res.          Les contrats \u00e0 terme sur le bl\u00e9 \u00e0 la Bourse de commerce de Chicago ont ainsi grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 4\u00a0% \u00e0 7,86\u00a0dollars (7,69\u00a0euros) le boisseau lundi, regagnant une grande partie du terrain perdu vendredi, apr\u00e8s leur chute de pr\u00e8s de 6\u00a0% une fois l\u2019annonce d\u2019un compromis trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du bl\u00e9 augmentent apr\u00e8s la frappe russe sur Odessa ce week-end","dateModified":"2022-07-25T14:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:59:13+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou, dont l\u2019arm\u00e9e est entr\u00e9e en pause op\u00e9rationnelle depuis deux semaines et demie.          L\u2019analyse de notre journaliste Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cent cinquante jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9trange panne de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-25T14:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:50:01+00:00","articleBody":"     La Russie concentre \u00e0 pr\u00e9sent l\u2019essentiel de son offensive sur la conqu\u00eate de territoires dans le Donbass plut\u00f4t que sur l\u2019ensemble du pays. Aujourd\u2019hui, la principale faille de l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine, ce sont les hommes, qui viennent \u00e0 manquer.          O\u00f9 en est l\u2019offensive\u00a0? Que nous ont appris ces cinq mois de conflit de l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0? Comment Moscou s\u2019organise-t-il pour renouveler ses stocks d\u2019armes et ses troupes\u00a0? Quel est l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0? Elise Vincent, journaliste au Monde charg\u00e9e des questions militaires, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16\u00a0h 15.          Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre, o\u00f9 en est-on sur le plan militaire\u00a0? Posez vos questi...","dateModified":"2022-07-25T13:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:48:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Rien ne figure dans les engagements pris par la Russie, notamment dans le cadre des accords sign\u00e9s le 22 juillet \u00e0 Istanbul, qui nous interdirait de poursuivre l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, en d\u00e9truisant des infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes, a insist\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Oyo, au Congo, lundi 25\u00a0juillet, au sujet de la frappe russe de samedi qui a touch\u00e9 le port d\u2019Odessa.          Selon lui, des missiles russes de haute pr\u00e9cision ont vis\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0vedette militaire\u00a0\u00bb ukrainienne et des missiles antinavires Harpoon, livr\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 dans la partie militaire du port d\u2019Odessa, \u00ab\u00a0\u00e0 une importante distance du terminal des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant, ces Harpoon ne repr\u00e9sentent plus de menaces pour nous\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Lavrov.          Lundi matin, lors de son point presse quotidien, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9clar\u00e9 que les bombardements russes sur Odessa \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les frappes russes sur Odessa n\u2019entravent pas les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-07-25T13:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:45:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec Florence Aubenas, merci pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-07-25T13:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:40:37+00:00","articleBody":"    En temps de guerre et d\u2019unit\u00e9 nationale, la corruption est elle per\u00e7ue par la population ukrainienne d\u2019autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi pr\u00e9sente ?    Dobriden                    Bonjour Dobriden. Les Ukrainiens font beaucoup de lev\u00e9es de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l\u2019argent collect\u00e9 arrive bien \u00e0 destination. Certaines associations ont \u00e9quip\u00e9 leur hangar de cam\u00e9ra pour \u00e9viter les vols, les comptes bancaires sont surveill\u00e9s et rendus publics. Cela dit, la corruption reste tr\u00e8s pr\u00e9sente, y compris dans tout ce qui touche \u00e0 l\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:33:58+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez sont ils inquiets pour l'hiver?\r\nComment se pr\u00e9parent ils?    usure                   Bonjour usure. L\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, o\u00f9 les temp\u00e9ratures chutent en dessous de z\u00e9ro, est un vrai probl\u00e8me ici\u00a0: ceux qui ont perdu leur maison sont relog\u00e9s pour l\u2019instant dans des bungalows sans chauffage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:30:26+00:00","articleBody":"    Le fait que vous ne d\u00e9nonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous \u00eates jamais rendue dans le donbass pro-russe pour y voir les deux versions ne mets-il pas \u00e0 mal votre soit-disant \"ind\u00e9pendance\" et \"objectivit\u00e9\" ?     mira_lo         Bonjour mira_lo. Il n\u2019est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contr\u00f4le russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 notre correspondant Beno\u00eet Vitkine, qui s\u2019y est rendu et a publi\u00e9 plusieurs reportages il y a quelques semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:26:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue pensent les ukrainiens (\u00e0 qui vous pouvez parler) des r\u00e9cents limogeages de hauts fonctionnaires et notamment le limogeage sur la base de soup\u00e7on de la procureure g\u00e9n\u00e9rale ?    GG         Beaucoup d\u2019Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu\u2019o\u00f9\u00a0? Le d\u00e9bat tourne autour de ce  sujet, autant que celui d\u2019accusation de ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limog\u00e9es n\u2019est poursuivie personnellement \u00e0  ce  jour, elles sont pr\u00e9sum\u00e9es innocentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:23:05+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\n\u00eates vous libre de vos d\u00e9placements ou bien la visite est elle organis\u00e9e par des autorit\u00e9s? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir?    Gentil Occidental                   Bonjour Gentil occidental, nous sommes libres de nos d\u00e9placements sur le territoire sous contr\u00f4le ukrainien, on le traverse sans probl\u00e8mes et sans escorte polici\u00e8re (comme c\u2019\u00e9tait le cas en Alg\u00e9rie, par exemple). Il faut un laissez-passer attribu\u00e9 par le gouvernement pour franchir les checkpoints, je ne connais pas de confr\u00e8res ne l\u2019ayant pas re\u00e7u (mais il y en a peut-\u00eatre). Ce qu\u2019on ne peut pas voir, ou  tr\u00e8s difficilement\u00a0: les lignes de front et les positions militaires en g\u00e9n\u00e9ral (y compris les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa), certains h\u00f4pitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice par exemple\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:15:10+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez consid\u00e8rent ils encore la Crim\u00e9e comme ukrainienne?     S\u00e9bastopol         Bonjour, S\u00e9bastopol. Tous les territoires faisant partie des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine en 1991 et qui sont revendiqu\u00e9s par la Russie aujourd\u2019hui pour des raisons diverses (r\u00e9gion de Kherson, Donbass, Crim\u00e9e, une partie de la r\u00e9gion de Kharkiv, etc.) sont ici d\u00e9sign\u00e9s sous le m\u00eame nom de \u00ab\u00a0territoires provisoirement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:11:21+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuand vous indiquez \"Autre option : la guerre de l\u2019info. Peut \u00eatre pourriez vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.\" S'agit-il de contribuer \u00e0 la propagande ukrainienne, sachant que la France n'est pas en guerre? Pouvez-vous pr\u00e9ciser votre pens\u00e9e? Ne sortez-vous pas de votre r\u00f4le de journaliste?    Au secours         Bonjour Au secours. Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c\u2019est l\u2019inverse. Il existe ici une presse ind\u00e9pendante, critique face au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:07:44+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence. Cela fait d\u00e9sormais 5 mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (\u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s). Comment r\u00e9agit la population face \u00e0 cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d'Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles d\u00e9pendaient de revenus percus \u00e0 l'\u00e9tranger avant le d\u00e9but de la guerre? Cela emp\u00eache-t-il certaines familles de quitter l'Ukraine, et notamment de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 franchir la fronti\u00e8re?    Antoine         Bonjour, et c\u2019est tr\u00e8s juste, Antoine, il y a ici une crise \u00e9conomique terrible, masqu\u00e9e aujourd\u2019hui par les combats. Beaucoup d\u2019emplois n\u2019existent plus en Ukraine, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques\u00a0: des femmes et des enfants ont massivement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger les femmes travaillent, beaucoup. Une prof de math est aujourd\u2019hui femme de m\u00e9nage \u00e0 Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L\u2019\u00e9migration \u00e9conomique f\u00e9minine \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l\u2019argent continue d\u2019arriver par elle dans la mesure. Deuxi\u00e8me remarque\u00a0: la d\u00e9cision de bloquer les hommes de 18 \u00e0 60 ans dans le pays n\u2019est pas contest\u00e9e ici, ou en tout cas pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:58:26+00:00","articleBody":"    Est ce que les ukrainiens ressentent la diff\u00e9rence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs tels que les Irakiens ou autres Yemenites ?    pierre         Bonjour pierre. Pour l\u2019instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot \u00ab\u00a0Irak\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Y\u00e9men\u00a0\u00bb ici ces derniers temps.  Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s\u2019adresse peut-\u00eatre davantage \u00e0 nos diplomates et \u00e0 nos militaires qu\u2019aux Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour \nEn fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous me dire quel est le meilleur moyen d'apporter de l'aide aux Ukrainiens ? Je vous remercie    Sandrinoch          Bonjour Sandrinoch. Les Ukrainiens sont surtout sensibles en ce moment aux livraisons d\u2019armes sophistiqu\u00e9es. Je ne suis pas s\u00fbre que vous ayez \u00e7a dans votre cuisine.  Autre option\u00a0: la guerre de l\u2019info. Peut-\u00eatre pourriez-vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:59:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:50:57+00:00","articleBody":"    Tchat : Quel est le sentiment des ukrainiens par rapports \u00e0 l'aide occidentale ? est-ce qu'ils se sentent redevables ou \u00e0 l'inverse est-ce qu'ils se sentent abandonn\u00e9s ? en particulier est-ce qu'il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et RU qui sont tr\u00e8s actifs et \u00e0 l'inverse la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie)    123         Bonjour 123. Une chose est certaine\u00a0: les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l\u2019Europe de son aide. C\u2019est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la plan\u00e8te. Mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton. Toute interview commen\u00e7ait \u00e0 l\u2019inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie europ\u00e9enne et occidentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:45:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florence,\r\nLe Kremlin veut \"d\u00e9ukrainiser\" mais n'est-il pas en train d'obtenir l'effet compl\u00e9ment inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu'il convoite ? Je pense notamment \u00e0 Kharkiv, et m\u00eame \u00e0 Odessa...     Matchenko          La guerre a soud\u00e9 l\u2019Ukraine, c\u2019est un fait, y compris dans des r\u00e9gions traditionnellement tourn\u00e9es vers la Russie, je pense \u00e0  la r\u00e9gion de l\u2019Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familliaux, d\u2019affaires ou culturels de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. Une d\u00e9put\u00e9e locale me disait l\u2019autre jour\u00a0: \u00ab Le russe est ma langue maternelle, j\u2019ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Moscou, mais je veux arracher de moi aujourd\u2019hui tout ce qu\u2019il y a de russe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:34:03+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence !\r\nJe suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis 18 ans et je suis all\u00e9 6 fois en Ukraine.\r\nMa question est la suivante : les habitants des oblasts du sud et de l'est, je pense notamment aux personnes \u00e2g\u00e9es, vous semblent-ils toujours aussi perm\u00e9ables \u00e0 la propagande russe ? Les TV russes y sont-elles toujours accessibles ?     Matchenko          Bonjour Matchenko. A l\u2019heure actuelle, le sentiment prorusse (c\u2019est la mani\u00e8re dont il est d\u00e9sign\u00e9 aujourd\u2019hui en Ukraine) me semble difficile \u00e0 \u00e9valuer. Les gens qui ont cette opinion se font plut\u00f4t discrets en ce moment. Mais ils existent, c\u2019est s\u00fbr, et notamment parmi les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont grandi, \u00e9tudi\u00e9 et v\u00e9cu au temps de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Il y a une fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle, par rapport \u00e0 la Russie, entre ceux qui sont n\u00e9s avant l\u2019ind\u00e9pendance et ceux qui sont n\u00e9s apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:26:14+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, au del\u00e0 de la posture d'union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu'ils pourront reprendre les r\u00e9gions tomb\u00e9es aux mains des Russes ?\r\nMerci    Math         Bonjour Math. Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est s\u00fbre\u00a0: ils veulent d\u00e9sormais une victoire militaire sur l\u2019arm\u00e9e russe davantage que la paix, et donc reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire pr\u00eat \u00e0 prendre les armes et \u00e0 partir au Donbass. Je lui pose la question\u00a0: Il s\u2019agit de reconqu\u00e9rir ce territoire\u00a0? Sa r\u00e9ponse\u00a0: \u201cCe que je veux surtout, c\u2019est me battre contre les Russes.\u201d      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:11:04+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Elle r\u00e9pond d\u00e8s maintenant \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit. Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste Florence Aubenas ","dateModified":"2022-07-25T12:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:56:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a dit lundi s\u2019attendre \u00e0 reprendre ses premi\u00e8res exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis la guerre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la signature, vendredi, d\u2019un accord avec Moscou, et ce malgr\u00e9 le bombardement du grand port d\u2019Odessa samedi par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que l\u2019accord commence \u00e0 fonctionner dans les prochains jours et nous pr\u00e9voyons qu\u2019un centre de coordination sera mis en place \u00e0 Istanbul dans les prochains jours. Nous pr\u00e9parons tout pour commencer d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Dans les deux prochaines semaines, nous serons techniquement pr\u00eats \u00e0 effectuer des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis tous les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon lui, l\u2019entrave principale \u00e0 la reprise des exportations est le risque de bombardements russes, comme l\u2019illustre la frappe de samedi. M.\u00a0Koubrakov a ainsi appel\u00e9 les garants de l\u2019accord, la Turquie et l\u2019ONU, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des convois ukrainiens. \u00ab\u00a0Si les parties ne garantissent pas la s\u00e9curit\u00e9, cela ne marchera pas\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Les exportations sont \u00e9galement entrav\u00e9es par la pr\u00e9sence de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe. Selon le ministre, le d\u00e9minage n\u2019aura lieu que \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales devraient reprendre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, esp\u00e8re l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:52:31+00:00","articleBody":"                     La Maison de la culture de Tchouhou\u00efv d\u00e9truite par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 25\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/a022502_1658749748133-2022-07-25t111806z-939491504-rc2yiv9nakqr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-chuhuiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:43:03+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Comment vont les Ukrainiens alors que le pays entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre\u00a0? Apr\u00e8s la sid\u00e9ration des premiers jours, et tandis que le conflit s\u2019enlise, apparaissent les premiers soup\u00e7ons, la crainte d\u2019avoir affaire \u00e0 des \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb au service de la Russie.          Posez votre question en mentionnant le mot \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb, Florence Aubenas vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14 h 15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq mois de conflit, dans quel \u00e9tat est la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Floren...","dateModified":"2022-07-25T11:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:37:39+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est mis d\u2019accord avec l\u2019Ukraine, vainqueure de l\u2019Eurovision cette ann\u00e9e, pour accueillir, en\u00a02023, la prochaine \u00e9dition du concours de la chanson \u00e0 sa place en raison de l\u2019invasion de son territoire par la Russie, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va accueillir le prochain concours de l\u2019Eurovision \u00e0 la place de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T11:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:32:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous ne nous avez pas fait de r\u00e9capitulatif depuis un moment sur le nombre de civils d\u00e9plac\u00e9s, partis \u00e0 l'\u00e9tranger, revenus, h\u00e9berg\u00e9s dans tel ou tel pays ainsi que le changement de leurs conditions d'accueil (essoufflement de la bonne volont\u00e9 citoyenne vs. moyens mis en place par les gouvernements, etc.). Avez-vous des infos fraiches sur ce th\u00e8me ?\r\nEn vous remerciant,    Joe         Bonjour Joe,          Pr\u00e8s de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens, ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9taient enregistr\u00e9s dans toute l\u2019Europe, a rapport\u00e9 le Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) le 19\u00a0juillet.          A cette date, 1\u00a0234\u00a0718 d\u2019entre eux \u00e9taient entr\u00e9s en Pologne, 86\u00a0240\u00a0personnes s\u2019\u00e9taient rendues en Moldavie, 85\u00a0964\u00a0en Slovaquie, 84\u00a0527 en Roumanie, 26\u00a0932\u00a0en Hongrie et 10\u00a0351 en Bi\u00e9lorussie. Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 1\u00a0745\u00a0800. La France accueillait 92\u00a0156\u00a0personnes.          Par ailleurs, 3\u00a0793\u00a0403 personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re vers l\u2019Ukraine depuis le 28\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T11:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T10:20:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, cela fait maintenant plusieurs mois que le journal parle presque tous les jours d'un chiffre de 15000 \u00e0 20000 soldats russes tu\u00e9s. Vous pensez vraiment que ce chiffre n'a pas besoin d'\u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 depuis le temps ?    Caius         Bonjour Caius,          Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Toutefois, les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique ont estim\u00e9 jeudi qu\u2019environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de la guerre. Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es britannique, l\u2019amiral Tony Radakin, a, lui, \u00e9valu\u00e9 dimanche \u00e0 50\u00a0000\u00a0le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat de 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T10:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:47:01+00:00","articleBody":"     L\u2019encre de l\u2019accord \u00e0 peine s\u00e8che, des missiles russes ont frapp\u00e9 le port d\u2019Odessa, samedi, montrant que, dans ce conflit, les rares bonnes nouvelles restent d\u2019une fragilit\u00e9 extr\u00eame. Avec ces tirs, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a voulu faire un addenda consistant \u00e0 rappeler que, s\u2019il est capable de gestes de bonne volont\u00e9, il entend malgr\u00e9 tout rester ma\u00eetre du jeu.          Pour autant, le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 rendre caduc cet accord. D\u2019une part, il lui permet de desserrer l\u2019\u00e9tau occidental pour ses propres exportations. Surtout, il contribue au r\u00e9cit de propagande de Moscou selon lequel la Russie n\u2019est pas la fauteuse de troubles dans les approvisionnements de pays africains et asiatiques qui n\u2019ont pas souhait\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, prendre le parti de l\u2019Occident dans cette guerre.                    Lire l\u2019\u00e9dito du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0:  Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si les Russes n\u2019ont pas viol\u00e9 la lettre de l\u2019accord en frappant le port d\u2019Odessa samedi, ils en baf...","dateModified":"2022-07-25T09:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:29:31+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 que les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa pouvaient continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, en conformit\u00e9 avec l\u2019accord sign\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), malgr\u00e9 les bombardements, qui \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales. C\u2019est pourquoi \u00e7a ne peut ni ne doit g\u00eaner le d\u00e9but du processus de chargement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa peuvent continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, estime l...","dateModified":"2022-07-25T09:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:13:42+00:00","articleBody":"    Existe t il un inventaire des monuments historiques d\u00e9truits \u00e0 sloviansk \u00e0 ce jour ?     Gouv         Bonjour Gouv,          Une mission de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco) s\u2019est rendue en Ukraine du\u00a06 au\u00a011\u00a0juillet pour consolider une premi\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019impact de la guerre sur le secteur culturel ukrainien. Le 18\u00a0juillet, elle a confirm\u00e9 les dommages caus\u00e9s \u00e0 plus de 164\u00a0sites culturels (72\u00a0sites religieux, 12\u00a0mus\u00e9es, 32\u00a0b\u00e2timents historiques, 24\u00a0b\u00e2timents d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s culturelles, 17\u00a0monuments, 7\u00a0biblioth\u00e8ques).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T09:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:43:00+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 25\u00a0juillet\u00a02022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-07-25T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:20:40+00:00","articleBody":"                     Un couple \u00e0 la gare d\u2019Odessa, le 24 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un pr\u00eatre se pr\u00e9pare \u00e0 prier pour Anna Protsenko, 35\u00a0ans, tu\u00e9e dans un tir de roquette russe, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, lundi 18\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/29b5d96_1658736891122-855782.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T08:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T07:57:08+00:00","articleBody":"           Une \u00e9quipe de secours porte des costumes de la maison de la culture endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchouhou\u00efv, le 25\u00a0juillet\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP           Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es dans la ville de Tchouhou\u00efv, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kharkiv, Oleh Synehoubov, lundi matin sur Facebook.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/965df6a_5796560-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es \u00e0 Tchouhou\u00efv, selon le gouverneur de Kharki...","dateModified":"2022-07-25T11:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T06:13:19+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 lundi matin, des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson. Le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Le 18\u00a0juillet\u00a02022, les services de renseignement ont identifi\u00e9 une installation de r\u00e9am\u00e9nagement et de r\u00e9novation de v\u00e9hicules militaires russes pr\u00e8s de Barvinok, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Au moins 300\u00a0v\u00e9hicules endommag\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents, y compris des chars de combat, des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des camions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson, selon le min...","dateModified":"2022-07-25T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T05:29:41+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov (\u00e0 droite), et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue arabe, Ahmed Aboul Gheit, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet\u00a02022. AP           Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a entrepris une tourn\u00e9e dans plusieurs pays d\u2019Afrique. En visite en Egypte dimanche, il a tenu \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, en Afrique notamment. Sergue\u00ef Lavrov doit \u00e9galement visiter cette semaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/d0cf551_e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe visite plusieurs pays d\u2019Afrique","dateModified":"2022-07-25T05:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:50:04+00:00","articleBody":"     Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au Monde des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne vous demandons pas d\u2019agir comme si la France \u00e9tait, elle aussi, attaqu\u00e9e militairement, ma...","dateModified":"2022-07-25T05:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:30:00+00:00","articleBody":"     Pour la Russie, le d\u00e9fi des ressources humaines appara\u00eet d\u2019autant plus d\u00e9licat que Vladimir Poutine a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, renonc\u00e9 \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, de crainte qu\u2019elle ne soit tr\u00e8s impopulaire \u2013 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Cette situation oblige donc le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, depuis le d\u00e9but du printemps, \u00e0 une complexe strat\u00e9gie de recrutement \u00e0 bas bruit, d\u2019apr\u00e8s des \u00e9l\u00e9ments rendus publics ces derniers jours par diverses sources russes et occidentales. Pour cette nouvelle vague de mobilisation, Moscou a deux principaux leviers\u00a0: soit la voie classique de la souscription de contrat dans l\u2019arm\u00e9e, soit les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de mercenaires, comme Wagner.                    Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une des priorit\u00e9s pour Moscou est de renouveler ses forces sur le terrain","dateModified":"2022-07-25T05:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:15:06+00:00","articleBody":"      La ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, serait le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion russe.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          La guerre en Ukraine ne conna\u00eet pas de r\u00e9pit sur les autres fronts. Mykola\u00efv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e la veille au soir par \u00ab\u00a0quatre missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr\u00a0\u00bb, qui ont fait cinq bless\u00e9s dont un adolescent et endommag\u00e9 plusieurs immeubles, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0plusieurs b\u00e2timents d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels incendi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Au sol, dans la r\u00e9gion de Kherson, largement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des r\u00e9centes op\u00e9rations, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche le conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergiy Khlan.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, dans une allocution vid\u00e9o dimanche soir, ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28 juillet\u00a0\u00bb. Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la guerre russe en Ukraine \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 25 juillet 2022","dateModified":"2022-07-25T05:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:05:03+00:00","articleBody":"           Une \u00e9cole d\u00e9truite par un missile russe \u00e0 Kramatorsk, ville voisine de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Le 21 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/57eeccd_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kramatorsk-0721-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T04:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:02:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 152e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-25T04:02:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/3982/2726/1342/918/3/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-2">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Canada             Pensionnats autochtones au Canada : le pape François demande « pardon pour le mal commis »      Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h43    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pape François à Maskwacis (Alberta), au Canada, le 25 juillet 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP                 En visite lundi 25 juillet dans un ancien pensionnat pour autochtones au Canada, le pape François, « affligé », a demandé « pardon pour le mal commis » contre ces derniers. L’Eglise a « coopéré » à un projet de « destruction culturelle », a également affirmé le pape, qui a évoqué sa « douleur » et ses « remords ».            Le souverain pontife de 85 ans est arrivé dimanche à Edmonton (Alberta) pour une visite de six jours dans le pays, attendue depuis des années par ces peuples amérindiens regroupant les Premières nations, les Métis et les Inuits.                 Au cœur de ce « pèlerinage pénitentiel », le douloureux chapitre des « écoles résidentielles » pour enfants autochtones, un système d’assimilation culturelle qui a fait au moins 6 000 morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990 et créé un traumatisme sur plusieurs générations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François au Canada en « pèlerinage pénitentiel »                   Le gouvernement canadien, qui a versé des milliards de dollars en réparation à d’anciens élèves, s’est officiellement excusé il y a quatorze ans pour avoir créé ces écoles mises sur pied pour « tuer l’indien dans le cœur de l’enfant ». Et l’Eglise anglicane avait ensuite fait de même. Mais l’Eglise catholique, en charge de plus de 60 % de ces pensionnats, avait toujours refusé de le faire jusqu’ici.            « Colonisation idéologique »            En avril, tout a changé avec les excuses du pape François qui avait, depuis le Vatican, fustigé la « colonisation idéologique » et l’« action d’assimilation » dont « tant d’enfants ont été victimes ». Il avait également promis de venir au Canada, et des milliers d’autochtones attendaient des excuses sur leurs terres.                Beaucoup espèrent aussi des gestes symboliques, comme le rapatriement de certains objets d’art autochtones conservés au Vatican depuis des décennies.            Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans ces écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences physiques, psychologiques et sexuelles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                   Petit à petit, le Canada ouvre les yeux sur ce passé qualifié aujourd’hui de « génocide culturel » : la découverte de plus de 1 300 sépultures anonymes en 2021 près de ces pensionnats a créé une onde de choc.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/pensionnats-autochtones-au-canada-le-pape-francois-demande-pardon-pour-le-mal-commis_6136105_3210.html"},"headline":"Pensionnats autochtones au Canada\u00a0: le pape Fran\u00e7ois demande \u00ab\u00a0pardon pour le mal commis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T19:43:21+02:00","datePublished":"2022-07-25T19:43:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Europe","Vatican","Pape","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Quelque 150 000 enfants autochtones ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s de force dans des \u00e9coles, o\u00f9 ils \u00e9taient coup\u00e9s de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e si\u00e8cle et les ann\u00e9es 1990.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/458/0/8256/4128/1342/671/60/0/dd0802f_5798355-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-3">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe      L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un bâtiment scolaire détruit par un tir de missile russe, alors que l’attaque de la Russie contre l’Ukraine se poursuit, à Kramatorsk, en Ukraine, le 21 juillet 2022.  REUTERS               Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? L’armée russe est entrée en pause opérationnelle depuis deux semaines et demie. Pause étrange, en décalage avec l’agressivité verbale déployée par les dirigeants russes. Le 16 juillet, la fin de la pause opérationnelle était annoncée par le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, ordonnant au passage « une intensification des opérations dans toutes les directions ». Le 20 juillet, son homologue des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, promettait, lui, une extension territoriale du conflit « au-delà du Donbass ». Début juillet, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait : « Tout le monde devrait savoir que, dans l’ensemble, nous n’avons encore rien commencé de sérieux en Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir en Ukraine                 Lorsqu’il a annoncé la fin de la pause, le 16 juillet, Sergueï Choïgou a ordonné aux généraux d’« exclure la possibilité pour le régime de Kiev d’infliger des tirs massifs de roquettes et d’artillerie sur les infrastructures civiles et les habitants des zones habitées du Donbass et d’autres régions ». La seule traduction visible dans les faits de ces ordres fut la multiplication, pendant le mois de juillet, des tirs de missiles de croisière russes sur des villes ukrainiennes (Tchassiv Yar, Kharkiv, Bakhmout, Sloviansk, Kramatorsk, Mykolaïv), y compris éloignées du front (Odessa, Vinnytsia, Krementchouk, Dnipro, Kryvy Rih), faisant des dizaines de morts parmi la population civile.               Passé la surprise des premiers jours, le camp russe s’est montré plutôt avare en génie tactique, n’avançant que frontalement, grâce à l’écrasante supériorité de sa puissance de feu. L’objectif minimal de la conquête du Donbass est loin d’être atteint. La jonction avec la frontière moldave, pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer Noire, semble désormais improbable. Mais moins qu’un changement de régime à Kiev. « La Russie aidera obligatoirement l’Ukraine à se débarrasser du régime “antipopulaire” de Kiev », promettait encore, dimanche, le ministre des affaires étrangères russe à l’agence officielle Tass.          Désinformation sur l’état des troupes          Au départ, la conquête de l’Ukraine devait, selon les propagandistes moscovites, s’achever en une poignée de jours. Au 151e, la Russie semble se raidir sur la trajectoire de l’enlisement, pariant sur l’usure de l’Ukraine et la fatigue de ses soutiens occidentaux. A moins que l’état-major russe ne refasse usage de la maskirovka, ce « camouflage opérationnel » consistant à mener des actions démonstratives, en simulant des concentrations et des dispositions de troupes et des installations militaires. Veillant soigneusement à désinformer sur l’état de ses propres troupes et la nature des actions à venir dans la préparation et la conduite des opérations. Mais est-ce encore possible aujourd’hui face à la puissance du renseignement américain ? Face aussi aux officiers ukrainiens, qui ont appris la maskirovka à la même école soviétique ?        Il vous reste 72.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/ukraine-apres-150-jours-de-guerre-l-etrange-panne-de-l-armee-russe_6136053_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-07-25T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:41:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/9005ae3_1658732647823-664687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-4">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Selon France Commerce, le protocole prévoit notamment l’extinction des enseignes lumineuses dès la fermeture du magasin et la réduction de l’intensité lumineuse à l’intérieur avant l’arrivée du public.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Énergies             Les enseignes spécialisées vont imiter les supermarchés pour diminuer leur consommation énergétique      Selon France Commerce, le protocole prévoit notamment l’extinction des enseignes lumineuses dès la fermeture du magasin et la réduction de l’intensité lumineuse à l’intérieur avant l’arrivée du public.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h54    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Je salue les annonces des grandes enseignes », a réagi Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS                 De grandes enseignes de la distribution spécialisée, comme Decathlon, Ikea ou Fnac-Darty, vont rejoindre le protocole des acteurs de la distribution qui vise à diminuer la consommation énergétique des magasins, a annoncé lundi 25 juillet l’organisation France Commerce.            « Nous nous réjouissons de la mobilisation des grandes enseignes de la distribution, face à cet enjeu de sobriété énergétique et de réduction de notre consommation d’électricité », a déclaré dans un communiqué Jacques Creyssel, le porte-parole de France Commerce, qui réunit des enseignes du commerce alimentaire et non alimentaire.                             Lire aussi :  Eclairages, température : les supermarchés s’accordent pour réduire leur consommation d’énergie                   Les efforts de ces marques affiliées à France Commerce (Boulanger, Electro Dépôt, Brico Dépôt, Castorama, Decathlon, Fnac-Darty, Ikea, Leroy Merlin) illustrent selon lui « le caractère responsable de [leur] secteur, engagé depuis longtemps pour réduire son impact environnemental ».                 « Je salue les annonces des grandes enseignes de la distribution spécialisée (bricolage, électroménager, ameublement…) pour baisser la consommation électrique de leurs magasins », a réagi Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique. « En se mobilisant, les grands acteurs de la distribution permettront également aux plus petites enseignes de s’inscrire dans ces efforts sans craindre de perdre en attractivité », a-t-elle ajouté, en rappelant l’objectif d’une baisse de 10 % de la consommation d’énergie nationale d’ici deux ans.            Un « plan de sobriété » énergétique            Selon France Commerce, le protocole prévoit notamment l’extinction des enseignes lumineuses dès la fermeture du magasin, la réduction de l’intensité lumineuse à l’intérieur avant l’arrivée du public et même lorsqu’il est présent lors des périodes critiques de consommation, la baisse de la température ambiante des points de vente ou encore la coupure du renouvellement de l’air pendant la nuit.            Le président de la République, Emmanuel Macron, avait expliqué le 14 juillet que l’Etat préparait un « plan de sobriété » énergétique pour faire face aux risques de pénurie liés à la guerre en Ukraine, appelant à « rentrer collectivement dans une logique de sobriété ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement poussé à se convertir à la sobriété énergétique                   La semaine passée, la fédération Perifem, qui rassemble l’ensemble des acteurs de la distribution, avait exposé des « mesures communes et concrètes », annoncées à compter du 15 octobre mais sur lesquelles les professionnels travaillent dès à présent, pour faire face au « risque de pénuries d’approvisionnement électrique annoncées par le gouvernement pour cet hiver ».                Des premières mesures ont été actées par E.Leclerc, Carrefour, Système U, Les Mousquetaires Intermarché, Auchan, Casino, Franprix, Monoprix, Lidl ou encore Picard, et Perifem disait espérer que le protocole serve « de base à l’ensemble des fédérations du commerce et de la distribution pour la généralisation de ces mesures ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/25/les-enseignes-specialisees-vont-imiter-les-supermarches-pour-diminuer-leur-consommation-energetique_6136103_3244.html"},"headline":"Les enseignes sp\u00e9cialis\u00e9es vont imiter les supermarch\u00e9s pour diminuer leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-07-25T18:54:15+02:00","datePublished":"2022-07-25T18:54:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Selon France Commerce, le protocole pr\u00e9voit notamment l\u2019extinction des enseignes lumineuses d\u00e8s la fermeture du magasin et la r\u00e9duction de l\u2019intensit\u00e9 lumineuse \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur avant l\u2019arriv\u00e9e du public.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/450/0/3500/1750/1342/671/60/0/8efc6b1_i001-ukraine-crisis-russia-ikea-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-5">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Qu’ils se tournent vers le privé ou décident de se reconvertir vers un autre métier, le mouvement n’est pas nouveau. Mais à l’heure où de nombreux hôpitaux souffrent du manque de professionnels de santé, il se fait cruellement ressentir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Crise de l'hôpital             Ces médecins qui quittent l’hôpital : « J’adore mon boulot, mais là, je vais y laisser ma santé »      Qu’ils se tournent vers le privé ou décident de se reconvertir vers un autre métier, le mouvement n’est pas nouveau. Mais à l’heure où de nombreux hôpitaux souffrent du manque de professionnels de santé, il se fait cruellement ressentir.          Par Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 09h27, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A « contrecœur », avec un sentiment de « culpabilité », ou sans regret mais en se défendant d’être celui qui « trahit »… Il n’est jamais anodin de partir de l’hôpital public. « Je n’aurais jamais pensé le quitter un jour », semble encore s’étonner Mathieu Mattei, anesthésiste-réanimateur au CHRU de Nancy en chirurgie cardiaque, et en réanimation médicale. C’est un chemin que certains jugeront pourtant classique qu’il s’est résolu à emprunter. Praticien hospitalier depuis 2007, celui qui a également dirigé son service va rejoindre, à compter du 1er janvier 2023, la clinique Claude-Bernard, à Metz.          Que ces médecins se tournent vers le privé ou décident de se reconvertir vers un autre métier, le mouvement n’est pas nouveau et reste difficilement chiffrable. Mais à l’heure où de nombreux hôpitaux souffrent du manque de professionnels de santé, il se fait plus cruellement ressentir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De la pénurie de généralistes jusqu’aux urgences, le système de soins à l’hôpital est au bord de la noyade                 « Je ne supporte plus l’ambiance du service, explique simplement le docteur Mattei. Nous sommes deux à partir pour cette raison, sur sept médecins. » En conflit avec sa cheffe de service, avec de fortes tensions depuis bientôt deux ans, il dit avoir alerté au début de l’année les différentes autorités de l’hôpital. « Rien ne s’est passé, on a laissé pourrir la situation, dans une immense inertie », regrette le praticien, qui va rejoindre cet établissement privé où il connaît bien les médecins de son futur service, puisqu’ils viennent tous de son hôpital.               « Il y a peut-être des choses qu’on supporterait sans la fatigue, analyse-t-il. Mais quand on est à flux tendu et que s’ajoute un tel problème relationnel, à un moment, on dit stop. » Avec sept à huit gardes par mois, quelque cent heures supplémentaires, souvent trois week-ends sur quatre travaillés… l’anesthésiste-réanimateur part pourtant « vraiment à contrecœur » : « J’adore mon boulot, je n’ai jamais compté mes heures mais là, je vais y laisser ma santé », dit-il.          L’homme de 46 ans travaillera désormais à mi-temps, avec la même rémunération qu’aujourd’hui. « Je n’ai pas vu grandir mes enfants, dit-il. Je vais profiter de ma famille. » Il est loin pour autant de partir sans savoir ce sur quoi il doit faire une croix : « J’étais en charge de la transplantation cardiaque, j’y tenais beaucoup, mais à un moment on fait des choix. »          « Je ne trahis personne »          C’est l’envie de « monter un nouveau projet » et de « renverser la table » qui anime le professeur des universités et praticien hospitalier Yves Panis, 60 ans. Le départ du chirurgien digestif de l’hôpital Beaujon, en région parisienne, a rencontré un certain écho, puisque le ponte, à l’origine du développement d’un service très spécialisé de chirurgie colorectale, quitte l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP) avec cinq autres collègues chirurgiens et gastro-entérologues pour la clinique Ambroise-Paré. Soit un mouvement de Clichy à Neuilly (Hauts-de-Seine), prévu en novembre, afin d’y créer un centre médico-chirurgical des maladies intestinales. « Une nouveauté dans le système français ! », dit-il avec enthousiasme, rappelant qu’il ne lui restait sinon plus qu’à « attendre la retraite » à Beaujon, qui va fermer dans les années qui viennent pour rejoindre le futur hôpital Nord.        Il vous reste 51.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/ces-medecins-qui-quittent-l-hopital-j-adore-mon-boulot-mais-la-je-vais-y-laisser-ma-sante_6136016_3224.html"},"headline":"Ces m\u00e9decins qui quittent l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019adore mon boulot, mais l\u00e0, je vais y laisser ma sant\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T09:27:04+02:00","datePublished":"2022-07-25T09:27:04+02:00","dateModified":"2022-07-25T16:28:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Crise de l'h\u00f4pital","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Qu\u2019ils se tournent vers le priv\u00e9 ou d\u00e9cident de se reconvertir vers un autre m\u00e9tier, le mouvement n\u2019est pas nouveau. Mais \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 de nombreux h\u00f4pitaux souffrent du manque de professionnels de sant\u00e9, il se fait cruellement ressentir.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/251/0/2997/1498/1342/671/60/0/69b1b63_1656288399345-chu-rennes-15-juin-22-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-6">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Femmes philosophes à découvrir » (1/5). Elle vécut vers 350-280 av. J.-C., en Grèce. Elle renonça à la respectabilité et à l’effacement, pour vivre selon les enseignements de l’école cynique, sans gêne ni pudeur. Une liberté en actes encore étonnante.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Les saveurs de l'été          Une personnalité, un objet          Successions                                                                                          Séries d'été       Femmes philosophes à découvrir             Hipparchia fait l’amour dans les rues d’Athènes      « Femmes philosophes à découvrir » (1/5). Elle vécut vers 350-280 av. J.-C., en Grèce. Elle renonça à la respectabilité et à l’effacement, pour vivre selon les enseignements de l’école cynique, sans gêne ni pudeur. Une liberté en actes encore étonnante.          Par Roger-Pol Droit         Publié le 23 juillet 2022 à 21h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Hipparchia et Cratès, gravure de Daniël van den Bremden (XVIIᵉ siècle).  ARTOKOLORO / PHOTONONSTOP               Non, la philosophie n’est pas une affaire exclusivement masculine. Heureusement, cette vieille légende a commencé à sombrer. On sait de mieux en mieux que nombre de femmes philosophes se rencontrent en tout temps. A commencer par l’Antiquité grecque, longtemps cataloguée machiste, ­misogyne, phallique et compagnie.          Le Dictionnaire des philosophes ­antiques, de Richard Goulet (CNRS ­Editions, 1989-2018), dénombre pas moins de cent une femmes philosophes, ­réparties sur une dizaine de siècles. Au commencement, Théano, au VIe siècle avant notre ère, disciple puis épouse de Pythagore, qui lui succéda à la tête de son école. A la fin, Hypatie, lapidée à Alexandrie en 415 ap. J.-C. par des moines chrétiens fana­tiques. Entre-temps, une longue série de platoniciennes, de stoïciennes, d’épicuriennes… et seulement deux cyniques, dont Hipparchia, qui vécut de 350 à 280 av. J.-C., environ. Elle vaut d’être découverte, car elle incarne une liberté en actes qui étonne encore.          Pets tonitruants et éclats de rire          Jeune fille de bonne famille, beau parti à en juger par la qualité des prétendants qu’elle a éconduits, Hipparchia est née en Thrace, à Maronée. Elle était destinée à faire vite quelque riche mariage avant d’élever ses enfants en silence au gynécée, l’espace clos réservé aux femmes. La philosophie en a ­décidé autrement, bouleversant son existence.               Tout commence avec son frère ­Métroclès. Il étudie rhétorique et philosophie au Lycée, l’école fondée par Aristote à Athènes, sous la direction du vénérable Théophraste. Déclamant un discours qu’il a composé avec application, le jeune homme lâche un gigantesque pet. Mort de honte, il s’enferme, cesse de s’alimenter, veut se laisser mourir. Un de ses amis vient à son secours. Il se nomme Cratès et s’efforce de vivre « selon la nature », conformément aux enseignements de l’école cynique, fondée par Antisthène, illustrée par Diogène.          A grand renfort de pets tonitruants et d’éclats de rire, Cratès persuade le frère d’Hipparchia que « rien de ce qui est naturel ne saurait être honteux ». Le chien (kunos en grec) ignore gêne et pudeur, et les cyniques (c’est-à-dire, littéralement, les « canins ») veulent en débarrasser les humains. Révélation fulgurante pour la jeune femme. Elle décide de vivre, elle aussi, selon la nature. Et d’épouser Cratès. Pas beau ? Peu importe. Trop vieux ? Elle s’en ­moque. Pauvre ? Quelle liberté ! Elle menace de se donner la mort si on l’empêche de mener sa vie comme elle l’entend. Les parents cèdent.          Tenir tête, s’afficher, s’exhiber        Il vous reste 39.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/23/hipparchia-fait-l-amour-dans-les-rues-d-athenes_6135899_3451060.html"},"headline":"Hipparchia fait l\u2019amour dans les rues d\u2019Ath\u00e8nes","dateCreated":"2022-07-23T21:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-23T21:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir"],"keywords":["Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir","D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir\u00a0\u00bb (1\/5). Elle v\u00e9cut vers 350-280 av.\u00a0J.-C., en Gr\u00e8ce. Elle renon\u00e7a \u00e0 la respectabilit\u00e9 et \u00e0 l\u2019effacement, pour vivre selon les enseignements de l\u2019\u00e9cole cynique, sans g\u00eane ni pudeur. Une libert\u00e9 en actes encore \u00e9tonnante.","author":[{"@type":"Person","name":"Roger-Pol Droit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1145/0/3431/1715/1342/671/60/0/bcd58d0_1658470713585-pns-4887694.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Femmes philosophes \u00e0 d\u00e9couvrir","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/femmes-philosophes-a-decouvrir/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-7">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les députés ont repris, lundi 25 juillet, l’examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment validé une rallonge de 300 millions d’euros à destination des communes et des départements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : les députés adoptent une enveloppe de 230 millions pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul Les députés ont repris, lundi 25 juillet, l’examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment validé une rallonge de 300 millions d’euros à destination des communes et des départements.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Loi de finances rectificative : les députés adoptent une enveloppe de 230 millions pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul        Dans le cadre de la poursuite, dans l’Hémicycle, de l’examen du projet de loi de finances rectificative, plusieurs députés, issus de diverses formations politiques, ont demandé au gouvernement de faire un geste envers les ménages qui se chauffent au fioul, confrontés aux hausses de prix. Un amendement déposé par Jérôme Nury (Les Républicains) propose ainsi d’orienter 230 millions d’euros de crédits de la politique de la ville vers ce soutien.          « Nous sommes parfaitement conscients qu’il y a des Français qui n’ont pas encore pu faire la transition » vers des énergies plus durables, leur a répondu Gabriel Attal, le ministre délégué aux comptes publics, soulignant cependant qu’il préférerait un autre « cadrage financier », et rappelant les mesures de soutien déjà adoptées par l’exécutif contre les augmentations de prix de l’énergie. Malgré cette défense, les députés ont adopté l’amendement.                    19:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France        Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif, après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence de presse Reuters.          « Il faut accélérer ou, en tout cas, continuer de maintenir la vitesse actuelle et anticiper toute forme de crise et de menace possible », a-t-il dit, alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.          Le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Pour corriger les écarts budgétaires anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.          Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.          Plus de détails dans notre article :                    Lire aussi :  JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France                       18:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad de retour dans l’hémicycle        L’ex-ministre des solidarités, écarté du gouvernement après l’ouverture d’une enquête préliminaire contre lui pour tentative de viol, a fait son retour à l’Assemblée nationale, lundi 25 juillet. Damien Abad retrouve ainsi son siège de député, après avoir remporté l’élection législative dans la 5e circonscription de l’Ain, en juin, avec 57,86 % des suffrages.                    18:17   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les groupes parlementaires qui ont voté pour ou contre ou se sont abstenus sur le projet de loi sanitaire ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Le nouveau projet de loi sanitaire a été voté essentiellement par les députés Renaissance, avec leurs alliés MoDem et Horizons, mais aussi avec le concours de socialistes et d’élus Les Républicains.          Les votes contre sont venus surtout du Rassemblement national et de La France insoumise. Les écologistes se sont abstenus.          Retrouver les détails de ce vote sur le site de l’Assemblée.                    18:00   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, lors du vote sur les mesures sanitaires, les députés ont-ils validé le retour du passe vaccinal pour les étrangers désirant venir en France ?    Zeppo         Bonjour Zeppo,          Le nouveau dispositif prévoit que, en cas d’apparition d’un nouveau variant du Covid particulièrement dangereux, le gouvernement pourra imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement, et non un passe sanitaire.          Un dispositif identique pourra s’appliquer pour les voyages en provenance ou à destination des outre-mer, « en cas de risque de saturation » des systèmes de santé dans ces territoires. Ce point a d’ailleurs fait l’objet de critiques, dans l’Hémicycle, certains députés y voyant un traitement différencié, voire une stigmatisation des outre-mer.          Le gouvernement pourra mettre en place ce contrôle sanitaire par décret pour deux mois. Au-delà, un vote du Parlement sera nécessaire. Nous vous rappelons que cette version du projet de loi sanitaire, désormais validée par l’Assemblée, doit être définitivement approuvée mardi par les sénateurs.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés valident la rallonge de 300 millions d’euros pour les collectivités locales        A la reprise de l’examen du projet de loi de finances rectificative, les députés ont validé l’octroi de 300 millions d’euros supplémentaires aux collectivités locales – 180 millions pour les communes « au titre du soutien exceptionnel (…) face à la croissance des prix de l’énergie et de la revalorisation du point d’indice de la fonction publique », et 120 millions pour les départements au titre de la revalorisation du revenu de solidarité active.          L’amendement du gouvernement portant cette mesure a été adopté par 227 voix pour et 61 contre.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés reprennent maintenant l’examen du projet de loi de finances rectificative                            17:12   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés adoptent le projet de loi sur la fin des régimes d’exception contre le Covid-19        Par 184 voix pour et 149 voix contre, les députés ont adopté le projet de loi sur la fin des régimes d’exception contre le Covid-19, dans sa version issue de la commission mixte paritaire qui a harmonisé les versions de l’Assemblée et du Sénat.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Félix Acquaviva se prononce également contre la suspension des soignants non vaccinés        La suspension des soignants non vaccinés « n’a pas de justification, ni sanitaire ni juridique », dénonce Jean-Félix Acquaviva (groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires), raison pour laquelle son groupe, selon lui, ne votera pas le projet de loi sanitaire, débattu en ce moment même dans l’hémicycle.                    16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député Antoine Léaument explique pourquoi LFI ne votera pas le nouveau projet de loi sanitaire        Le député de La France insoumise (LFI) Antoine Léaument assure que les députés de son groupe ne voteront pas le texte de loi sanitaire, qui n’est pas à la hauteur de « l’urgence » selon lui, notamment pour soulager un hôpital public « épuisé ».          « Voici ce qu’il faut faire », détaille-t-il : « Rouvrir les lits d’hôpitaux fermés, réintégrer les personnels suspendus et demander aux soignants partis à quelles conditions ils pourraient revenir ; revaloriser de 10 le point d’indice [pour la détermination des salaires] ; titulariser les contractuels, recruter les personnels administratifs nécessaires pour libérer du temps aux soignants. »                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas Ménagé (RN) : sur le projet de loi sanitaire, « le gouvernement a magouillé avec Les Républicains »        « Les Français doivent savoir que le gouvernement a magouillé avec Les Républicains au Sénat pour imposer » les mesures de sortie du régime d’exception contre la crise sanitaire, dénonce dans l’hémicycle le député Thomas Ménagé (Rassemblement national).          Il fustige le fait que les soignants non vaccinés contre le Covid-19, et suspendus, n’aient pas vocation à réintégrer les équipes soignantes.                    16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas Rudigoz voit dans le projet de loi sanitaire « un texte de compromis et de bon sens »        Dans l’hémicycle, Thomas Rudigoz (Renaissance), se félicite que « la protection sanitaire aux frontières métropolitaines [permette] d’exiger le résultat d’un test négatif pour les voyageurs de plus de 12 ans provenant d’un pays étranger en cas d’apparition d’un nouveau variant dangereux ».          Il voit dans le projet de loi sanitaire « un texte de compromis et de bon sens ».                    16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les antivaccins ne l’ont pas emporté », se félicite Sacha Houlié        « Le Parlement n’est pas bloqué, la démocratie n’est pas empêchée et les antivaccins ne l’ont pas emporté », se félicite, à la tribune de l’Assemblée nationale, Sacha Houlié, vice-président de la commission mixte paritaire Assemblée-Sénat qui a harmonisé les versions des deux chambres sur le projet de loi visant à arrêter les mesures d’exception contre la crise sanitaire.                              16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la santé et de la prévention, François Braun, prend la parole à l’Assemblée        François Braun défend devant les députés le projet de loi visant à sortir des mesures d’exception contre la crise sanitaire. « Le texte sur lequel vous allez vous prononcer est, je le crois, proportionné entre la nécessaire protection des Français face à une épidémie de Covid-19 qui continue – et dont de nouveaux variants inquiétants peuvent toujours émerger – et le respect des libertés publiques auxquelles, je le sais, nombre d’entre vous êtes attachés », assure-t-il.          Il se félicite au passage du maintien prévu jusqu’en juin 2023 de SI-Dep, le dispositif d’enregistrement des résultats des tests virologiques qui permet selon lui de « suivre l’évolution de l’épidémie en transparence ».                              16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés commencent la lecture du projet de loi sanitaire        « Promesse tenue », assure la députée (Renaissance) Caroline Abadie, rapporteure du projet de loi concernant la « fin des régimes d’exception » contre le Covid-19.          « Nous sortirons définitivement le 1er août prochain des régimes d’exception mis en œuvre pour lutter contre épidémie de Covid-19. C’était un engagement et nous n’avons jamais dévié de notre cap », assure Mme Abadie.          « Après le 1er août, néanmoins, une chose ne changera pas : seule la vaccination continuera de protéger des formes graves du virus, seule la vaccination continuera de protéger notre système de santé de la saturation », précise la rapporteure.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moetai Brotherson, député de la Polynésie française, élu président de la délégation aux outre-mer        Moetai Brotherson, député de la 3e circonscription de la Polynésie française, a été élu, lundi, président de la délégation aux outre-mer à l’Assemblée nationale. Cinquante-quatre députés – 27 députés ultramarins membres de droit et 27 députés de l’Hexagone – composent cette délégation créée en juillet 2012, nous rappelle la chaîne La 1ère. Ils doivent informer la représentation nationale sur toute question relative aux outre-mer, évaluer les politiques publiques et, enfin, veiller à la prise en compte des caractéristiques, des contraintes et des intérêts des outre-mer.          Le membre du groupe Gauche démocrate et républicaine, siégeant avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à l’Assemblée, prend la suite du guadeloupéen Olivier Serva (2017-2022) et du réunionnais Jean-Claude Fruteau (2012-2017).          « Les Outre-mer sont les grands oubliés » du projet de loi pouvoir d’achat avait déclaré Moetai Brotherson devant la presse, lundi 18 juillet. Pourtant, « on s’attendait à ce que ce projet comporte des éléments importants sur les outre-mer », compte tenu d’un écart de pouvoir d’achat « tout simplement scandaleux » avec la métropole, avait ajouté ce membre du groupe communiste qui comprend une dizaine d’élus ultramarins alliés.                    15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sanitaire fait son retour au Palais-Bourbon à partir de 16 heures        Les députés vont procéder, à 16 heures, à la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, après l’adoption d’un texte commun avec le Sénat en commission mixte paritaire la semaine dernière.                    14:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une tournée africaine à risque pour Emmanuel Macron        Le voyage du président de la République, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause, écrivent nos journalistes Cyril Bensimon et Philippe Ricard.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                       13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Salut nazi dans l’hémicycle de l’Assemblée : rappel à l’ordre du député Rémy Rebeyrotte (Renaissance)        Le député Rémy Rebeyrotte (Renaissance), qui a fait un salut nazi en séance à l’Assemblée nationale le 12 juillet à l’attention d’un élu du Rassemblement national (RN), a été sanctionné lundi par un rappel à l’ordre, a appris l’Agence France-Presse auprès de la présidence de l’Assemblée. Le bureau de son groupe politique doit également décider lundi d’une possible sanction.          Lors d’un vote sur le projet de loi sanitaire, lors duquel la majorité a été battue, « un grand gaillard du RN s’est levé en faisant le salut nazi » à l’arrière des travées, avait assuré M. Rebeyrotte à l’AFP. Le parlementaire de Saône-et-Loire avait alors mimé le geste en lui disant qu’« il ne faut pas faire ça ». La présidente du groupe RN, Marine Le Pen, avait demandé une sanction du député de la majorité présidentielle, et des députés d’extrême droite avaient dénoncé une « invention » dans ce geste prétendu d’un élu de leur groupe.          M. Rebeyrotte a été entendu par la présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet (Renaissance), qui a décidé d’un rappel à l’ordre, premier niveau de sanction prévu par le règlement de l’institution. Il n’a pas été retrouvé de preuve visuelle d’un salut nazi par un député RN. Le cas échéant, les deux députés fautifs auraient été sanctionnés, un tel geste étant « inacceptable ».          Dans un communiqué diffusé il y a quelques jours, M. Rebeyrotte avait écrit : « si le geste que j’ai commis pour stigmatiser un élu du FN a pu heurter des consciences, je veux m’en excuser ». « Je ne renoncerai jamais au combat contre l’extrémisme, et notamment contre l’extrême droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs xénophobes, haineuses, divisant l’Europe et la société française », avait-il ajouté.          Les députés d’extrême droite n’ont jamais été aussi nombreux, avec un groupe de 89 membres. Sans céder sur le fond de leur programme, ils sont en quête de respectabilité institutionnelle et entendent poursuivre la « dédiabolisation » du RN.                    13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Véran dénonce la « gauche pastèque » ; des élus de gauche s’en offusquent        Plusieurs responsables de gauche dénoncent lundi l’utilisation de l’expression « gauche pastèque » par le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, pour critiquer la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). L’expression est attribuée à Jean-Marie Le Pen, le fondateur du parti d’extrême droite Front national (FN).          « Je sais ce qu’est la gauche qu’on appelle – pardon ce n’est pas très sympa de dire ça – la gauche pastèque, verte dehors et rouge dedans, c’est surtout LFI post-trotskisme avec un peu de vernis écolo autour », avait critiqué dimanche soir sur LCI le ministre en dénonçant l’attitude de la Nupes à l’Assemblée. « La gauche de gouvernement, celle qui est capable de prendre des décisions difficiles (...), cette gauche-là, je ne la trouve pas aujourd’hui dans la Nupes ; il y en a dans la Nupes, ils vont se révéler, ils vont se décoller, à un moment la posture de Mélenchon leur sera insupportable », avait ajouté l’ancien député socialiste (2012-2015).          « Quelqu’un peut lui dire que cette expression a été inventée par Jean-Marie Le Pen ? », a réagi sur Twitter le député de La France insoumise, Manuel Bompard. « A force de copier les mots de la famille Le Pen, ils vont finir par en copier les idées », a renchéri l’eurodéputée LFI, Manon Aubry, sur le même réseau social. « 1) C’est une expression de Jean-Marie Le Pen. 2) C’est bon, la pastèque », a raillé le porte-parole du Parti communiste français, Ian Brossat.          « Reprendre une formule de Jean-Marie Le Pen, ils en sont là. Si l’extrême droite n’était pas aux portes du pouvoir par leur faute, ce serait seulement pathétique. Là, c’est dramatique », s’est inquiété le député Génération.s Benjamin Lucas, qui siège dans le groupe écologiste.          Le sénateur socialiste, Rachid Temal, a lui aussi réagi sur Twitter, reprochant au ministre d’« avoir comme référence Jean-Marie Le Pen... »          Désormais largement diffusée par ses détracteurs, l’expression « gauche pastèque » avait été d’abord utilisée par l’ancien président du FN, Jean-Marie Le Pen, qui, dès mai 1989, présentait une pastèque découpée à la télévision pour illustrer ce qu’était, selon lui, le parti écologiste.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Nos articles pour approfondir         Pouvoir d’achat : la « nouvelle méthode » de l’exécutif mise à l’épreuve à l’Assemblée         Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque         La France insoumise renoue avec la conflictualité, une stratégie aux résultats mitigés         « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-25T17:46:13+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T05:46:13+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir le...","description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont repris, lundi 25\u00a0juillet, l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment valid\u00e9 une rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 destination des communes et des d\u00e9partements.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Emmanuel Macron","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : les députés adoptent une enveloppe de 230 millions pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont repris, lundi 25\u00a0juillet, l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment valid\u00e9 une rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 destination des communes et des d\u00e9partements.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-07-25T17:46:13+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T05:46:13+00:00"
  Dans le cadre de la poursuite, dans l\u2019H\u00e9micycle, de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, plusieurs d\u00e9put\u00e9s, issus de diverses formations politiques, ont demand\u00e9 au gouvernement de faire un geste envers les m\u00e9nages qui se chauffent au fioul, confront\u00e9s aux hausses de prix. Un amendement d\u00e9pos\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nury (Les R\u00e9publicains) propose ainsi d\u2019orienter 230\u00a0millions d\u2019euros de cr\u00e9dits de la politique de la ville vers ce soutien.          \u00ab\u00a0Nous sommes parfaitement conscients qu\u2019il y a des Fran\u00e7ais qui n\u2019ont pas encore pu faire la transition\u00a0\u00bb vers des \u00e9nergies plus durables, leur a r\u00e9pondu Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, soulignant cependant qu\u2019il pr\u00e9f\u00e9rerait un autre \u00ab\u00a0cadrage financier\u00a0\u00bb, et rappelant les mesures de soutien d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9es par l\u2019ex\u00e9cutif contre les augmentations de prix de l\u2019\u00e9nergie. Malgr\u00e9 cette d\u00e9fense, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 l\u2019amendement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Loi de finances rectificative\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir les m...","dateModified":"2022-07-25T17:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T17:08:46+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9, lundi 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, un conseil olympique et paralympique pour s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration des Jeux de Paris, \u00e0 deux ans de l\u2019\u00e9v\u00e9nement sportif, apr\u00e8s que la Cour des comptes s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e dans un rapport de l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des JO de Paris, le pr\u00e9sident a \u00ab\u00a0beaucoup insist\u00e9\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire, dans un budget \u00e9quilibr\u00e9, des choses \u00e0 la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fix\u00e9es\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019agence de presse Reuters.          \u00ab\u00a0Il faut acc\u00e9l\u00e9rer ou, en tout cas, continuer de maintenir la vitesse actuelle et anticiper toute forme de crise et de menace possible\u00a0\u00bb, a-t-il dit, alors que des voix inqui\u00e8tes se sont \u00e9lev\u00e9es apr\u00e8s le fiasco s\u00e9curitaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28\u00a0mai dernier.          Le co\u00fbt provisoire des Jeux atteint 8,3\u00a0milliards d\u2019euros, contre 6,8\u00a0milliards pr\u00e9sent\u00e9s lors de phase de candidature. Pour corriger les \u00e9carts budg\u00e9taires anticip\u00e9s par les auteurs de diff\u00e9rents rapports, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la r\u00e9duction du d\u00e9lai de mise \u00e0 disposition des sites de comp\u00e9tition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d\u2019activit\u00e9. \u00ab\u00a0Le budget des Jeux sera tenu\u00a0\u00bb, assure la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.          Pour ce qui est de la livraison des sites \u2013 dont 95\u00a0% sont existants ou temporaires \u2013, l\u2019avanc\u00e9e des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arr\u00eat\u00e9, qui pr\u00e9voit essentiellement la construction d\u2019un village olympique et d\u2019un centre aquatique.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  JO 2024\u00a0: Emmanuel Macron veut s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration de la France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO\u00a02024\u00a0: Emmanuel Macron veut s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration de la France","dateModified":"2022-07-25T17:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:54:05+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-ministre des solidarit\u00e9s, \u00e9cart\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire contre lui pour tentative de viol, a fait son retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 25\u00a0juillet. Damien Abad retrouve ainsi son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative dans la 5e\u00a0circonscription de l\u2019Ain, en juin, avec 57,86\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad de retour dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-25T16:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:17:13+00:00","articleBody":"    Quels sont les groupes parlementaires qui ont vot\u00e9 pour ou contre ou se sont abstenus sur le projet de loi sanitaire ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Le nouveau projet de loi sanitaire a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 essentiellement par les d\u00e9put\u00e9s Renaissance, avec leurs alli\u00e9s MoDem et Horizons, mais aussi avec le concours de socialistes et d\u2019\u00e9lus Les R\u00e9publicains.          Les votes contre sont venus surtout du Rassemblement national et de La France insoumise. Les \u00e9cologistes se sont abstenus.          Retrouver les d\u00e9tails de ce vote sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir le...","dateModified":"2022-07-25T16:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:00:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, lors du vote sur les mesures sanitaires, les d\u00e9put\u00e9s ont-ils valid\u00e9 le retour du passe vaccinal pour les \u00e9trangers d\u00e9sirant venir en France ?    Zeppo         Bonjour Zeppo,          Le nouveau dispositif pr\u00e9voit que, en cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant du Covid particuli\u00e8rement dangereux, le gouvernement pourra imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement, et non un passe sanitaire.          Un dispositif identique pourra s\u2019appliquer pour les voyages en provenance ou \u00e0 destination des outre-mer, \u00ab\u00a0en cas de risque de saturation\u00a0\u00bb des syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans ces territoires. Ce point a d\u2019ailleurs fait l\u2019objet de critiques, dans l\u2019H\u00e9micycle, certains d\u00e9put\u00e9s y voyant un traitement diff\u00e9renci\u00e9, voire une stigmatisation des outre-mer.          Le gouvernement pourra mettre en place ce contr\u00f4le sanitaire par d\u00e9cret pour deux mois. Au-del\u00e0, un vote du Parlement sera n\u00e9cessaire. Nous vous rappelons que cette version du projet de loi sanitaire, d\u00e9sormais valid\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e, doit \u00eatre d\u00e9finitivement approuv\u00e9e mardi par les s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir le...","dateModified":"2022-07-25T16:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:51:37+00:00","articleBody":"     A la reprise de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 l\u2019octroi de 300\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires aux collectivit\u00e9s locales \u2013 180\u00a0millions pour les communes \u00ab\u00a0au titre du soutien exceptionnel (\u2026) face \u00e0 la croissance des prix de l\u2019\u00e9nergie et de la revalorisation du point d\u2019indice de la fonction publique\u00a0\u00bb, et 120\u00a0millions pour les d\u00e9partements au titre de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active.          L\u2019amendement du gouvernement portant cette mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 227\u00a0voix pour et 61 contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s valident la rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros pour les collectivit\u00e9s locales","dateModified":"2022-07-25T15:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:32:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s reprennent maintenant l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative","dateModified":"2022-07-25T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:12:15+00:00","articleBody":"     Par 184\u00a0voix pour et 149\u00a0voix contre, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le projet de loi sur la fin des r\u00e9gimes d\u2019exception contre le Covid-19, dans sa version issue de la commission mixte paritaire qui a harmonis\u00e9 les versions de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent le projet de loi sur la fin des r\u00e9gimes d\u2019exception contre le Covid-19","dateModified":"2022-07-25T15:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:41:00+00:00","articleBody":"     La suspension des soignants non vaccin\u00e9s \u00ab\u00a0n\u2019a pas de justification, ni sanitaire ni juridique\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Jean-F\u00e9lix Acquaviva (groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires), raison pour laquelle son groupe, selon lui, ne votera pas le projet de loi sanitaire, d\u00e9battu en ce moment m\u00eame dans l\u2019h\u00e9micycle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-F\u00e9lix Acquaviva se prononce \u00e9galement contre la suspension des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-25T14:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:38:23+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Antoine L\u00e9aument assure que les d\u00e9put\u00e9s de son groupe ne voteront pas le texte de loi sanitaire, qui n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de \u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb selon lui, notamment pour soulager un h\u00f4pital public \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Voici ce qu\u2019il faut faire\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il\u00a0: \u00ab\u00a0Rouvrir les lits d\u2019h\u00f4pitaux ferm\u00e9s, r\u00e9int\u00e9grer les personnels suspendus et demander aux soignants partis \u00e0 quelles conditions ils pourraient revenir\u00a0; revaloriser de 10 le point d\u2019indice [pour la d\u00e9termination des salaires]\u00a0; titulariser les contractuels, recruter les personnels administratifs n\u00e9cessaires pour lib\u00e9rer du temps aux soignants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Antoine L\u00e9aument explique pourquoi LFI ne votera pas le nouveau projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-25T14:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:29:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais doivent savoir que le gouvernement a magouill\u00e9 avec Les R\u00e9publicains au S\u00e9nat pour imposer\u00a0\u00bb les mesures de sortie du r\u00e9gime d\u2019exception contre la crise sanitaire, d\u00e9nonce dans l\u2019h\u00e9micycle le d\u00e9put\u00e9 Thomas M\u00e9nag\u00e9 (Rassemblement national).          Il fustige le fait que les soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19, et suspendus, n\u2019aient pas vocation \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer les \u00e9quipes soignantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas M\u00e9nag\u00e9 (RN)\u00a0: sur le projet de loi sanitaire, \u00ab\u00a0le gouvernement a magouill\u00e9 avec Les R\u00e9publi...","dateModified":"2022-07-25T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:25:08+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019h\u00e9micycle, Thomas Rudigoz (Renaissance), se f\u00e9licite que \u00ab\u00a0la protection sanitaire aux fronti\u00e8res m\u00e9tropolitaines [permette] d\u2019exiger le r\u00e9sultat d\u2019un test n\u00e9gatif pour les voyageurs de plus de 12\u00a0ans provenant d\u2019un pays \u00e9tranger en cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant dangereux\u00a0\u00bb.          Il voit dans le projet de loi sanitaire \u00ab\u00a0un texte de compromis et de bon sens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Rudigoz voit dans le projet de loi sanitaire \u00ab\u00a0un texte de compromis et de bon sens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-25T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:19:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le Parlement n\u2019est pas bloqu\u00e9, la d\u00e9mocratie n\u2019est pas emp\u00each\u00e9e et les antivaccins ne l\u2019ont pas emport\u00e9\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Sacha Houli\u00e9, vice-pr\u00e9sident de la commission mixte paritaire Assembl\u00e9e-S\u00e9nat qui a harmonis\u00e9 les versions des deux chambres sur le projet de loi visant \u00e0 arr\u00eater les mesures d\u2019exception contre la crise sanitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les antivaccins ne l\u2019ont pas emport\u00e9\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Sacha Houli\u00e9","dateModified":"2022-07-25T14:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:15:44+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Braun d\u00e9fend devant les d\u00e9put\u00e9s le projet de loi visant \u00e0 sortir des mesures d\u2019exception contre la crise sanitaire. \u00ab\u00a0Le texte sur lequel vous allez vous prononcer est, je le crois, proportionn\u00e9 entre la n\u00e9cessaire protection des Fran\u00e7ais face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 qui continue \u2013 et dont de nouveaux variants inqui\u00e9tants peuvent toujours \u00e9merger \u2013 et le respect des libert\u00e9s publiques auxquelles, je le sais, nombre d\u2019entre vous \u00eates attach\u00e9s\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Il se f\u00e9licite au passage du maintien pr\u00e9vu jusqu\u2019en juin 2023 de SI-Dep, le dispositif d\u2019enregistrement des r\u00e9sultats des tests virologiques qui permet selon lui de \u00ab\u00a0suivre l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en transparence\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fran\u00e7ois Braun, prend la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T14:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:09:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Promesse tenue\u00a0\u00bb, assure la d\u00e9put\u00e9e (Renaissance) Caroline Abadie, rapporteure du projet de loi concernant la \u00ab\u00a0fin des r\u00e9gimes d\u2019exception\u00a0\u00bb contre le Covid-19.          \u00ab\u00a0Nous sortirons d\u00e9finitivement le 1er\u00a0ao\u00fbt prochain des r\u00e9gimes d\u2019exception mis en \u0153uvre pour lutter contre \u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. C\u2019\u00e9tait un engagement et nous n\u2019avons jamais d\u00e9vi\u00e9 de notre cap\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Abadie.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le 1er\u00a0ao\u00fbt, n\u00e9anmoins, une chose ne changera pas\u00a0: seule la vaccination continuera de prot\u00e9ger des formes graves du virus, seule la vaccination continuera de prot\u00e9ger notre syst\u00e8me de sant\u00e9 de la saturation\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la rapporteure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s commencent la lecture du projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-25T14:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T13:57:21+00:00","articleBody":"     Moetai Brotherson, d\u00e9put\u00e9 de la 3e circonscription de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, lundi, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Cinquante-quatre d\u00e9put\u00e9s \u2013 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s ultramarins membres de droit et 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Hexagone \u2013 composent cette d\u00e9l\u00e9gation cr\u00e9\u00e9e en juillet\u00a02012, nous rappelle la cha\u00eene La 1\u00e8re. Ils doivent informer la repr\u00e9sentation nationale sur toute question relative aux outre-mer, \u00e9valuer les politiques publiques et, enfin, veiller \u00e0 la prise en compte des caract\u00e9ristiques, des contraintes et des int\u00e9r\u00eats des outre-mer.          Le membre du groupe\u00a0Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, si\u00e9geant avec la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, prend la suite du guadeloup\u00e9en Olivier Serva (2017-2022) et du r\u00e9unionnais Jean-Claude Fruteau (2012-2017).          \u00ab\u00a0Les Outre-mer sont les grands oubli\u00e9s\u00a0\u00bb du projet de loi pouvoir d\u2019achat avait d\u00e9clar\u00e9 Moetai Brotherson devant la presse, lundi 18\u00a0juillet. Pourtant, \u00ab\u00a0on s\u2019attendait \u00e0 ce que ce projet comporte des \u00e9l\u00e9ments importants sur les outre-mer\u00a0\u00bb, compte tenu d\u2019un \u00e9cart de pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0tout simplement scandaleux\u00a0\u00bb avec la m\u00e9tropole, avait ajout\u00e9 ce membre du groupe communiste qui comprend une dizaine d\u2019\u00e9lus ultramarins alli\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moetai Brotherson, d\u00e9put\u00e9 de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, \u00e9lu pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer","dateModified":"2022-07-25T14:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T13:29:16+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s vont proc\u00e9der, \u00e0 16 heures, \u00e0 la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s l\u2019adoption d\u2019un texte commun avec le S\u00e9nat en commission mixte paritaire la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sanitaire fait son retour au Palais-Bourbon \u00e0 partir de 16 heures","dateModified":"2022-07-25T13:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T12:41:22+00:00","articleBody":"     Le voyage du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui visitera le Cameroun, le B\u00e9nin et la Guin\u00e9e-Bissau, de lundi \u00e0 jeudi, survient \u00e0 un moment o\u00f9 l\u2019influence fran\u00e7aise sur le continent n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 autant remise en cause, \u00e9crivent nos journalistes Cyril Bensimon et Philippe Ricard.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun et au B\u00e9nin, une tourn\u00e9e \u00e0 risque         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une tourn\u00e9e africaine \u00e0 risque pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-07-25T12:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:55:27+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 R\u00e9my Rebeyrotte (Renaissance), qui a fait un salut nazi en s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12 juillet \u00e0 l\u2019attention d\u2019un \u00e9lu du Rassemblement national (RN), a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 lundi par un rappel \u00e0 l\u2019ordre, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e. Le bureau de son groupe politique doit \u00e9galement d\u00e9cider lundi d\u2019une possible sanction.          Lors d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, lors duquel la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue, \u00ab\u00a0un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, avait assur\u00e9 M. Rebeyrotte \u00e0 l\u2019AFP. Le parlementaire de Sa\u00f4ne-et-Loire avait alors mim\u00e9 le geste en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidente du groupe RN, Marine Le Pen, avait demand\u00e9 une sanction du d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, et des d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite avaient d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0invention\u00a0\u00bb dans ce geste pr\u00e9tendu d\u2019un \u00e9lu de leur groupe.          M. Rebeyrotte a \u00e9t\u00e9 entendu par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (Renaissance), qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un rappel \u00e0 l\u2019ordre, premier niveau de sanction pr\u00e9vu par le r\u00e8glement de l\u2019institution. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 de preuve visuelle d\u2019un salut nazi par un d\u00e9put\u00e9 RN. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les deux d\u00e9put\u00e9s fautifs auraient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s, un tel geste \u00e9tant \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques jours, M. Rebeyrotte avait \u00e9crit : \u00ab\u00a0si le geste que j\u2019ai commis pour stigmatiser un \u00e9lu du FN a pu heurter des consciences, je veux m\u2019en excuser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne renoncerai jamais au combat contre l\u2019extr\u00e9misme, et notamment contre l\u2019extr\u00eame droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs x\u00e9nophobes, haineuses, divisant l\u2019Europe et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, avec un groupe de 89 membres. Sans c\u00e9der sur le fond de leur programme, ils sont en qu\u00eate de respectabilit\u00e9 institutionnelle et entendent poursuivre la \u00ab\u00a0d\u00e9diabolisation\u00a0\u00bb du RN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: rappel \u00e0 l\u2019ordre du d\u00e9put\u00e9 R\u00e9my Rebeyrotte (Rena...","dateModified":"2022-07-25T12:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:29:34+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables de gauche d\u00e9noncent lundi l\u2019utilisation de l\u2019expression \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb par le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, pour critiquer la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). L\u2019expression est attribu\u00e9e \u00e0 Jean-Marie Le Pen, le fondateur du parti d\u2019extr\u00eame droite Front national (FN).          \u00ab\u00a0Je sais ce qu\u2019est la gauche qu\u2019on appelle \u2013 pardon ce n\u2019est pas tr\u00e8s sympa de dire \u00e7a \u2013 la gauche past\u00e8que, verte dehors et rouge dedans, c\u2019est surtout LFI post-trotskisme avec un peu de vernis \u00e9colo autour\u00a0\u00bb, avait critiqu\u00e9 dimanche soir sur LCI le ministre en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019attitude de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0La gauche de gouvernement, celle qui est capable de prendre des d\u00e9cisions difficiles (...), cette gauche-l\u00e0, je ne la trouve pas aujourd\u2019hui dans la Nupes\u00a0; il y en a dans la Nupes, ils vont se r\u00e9v\u00e9ler, ils vont se d\u00e9coller, \u00e0 un moment la posture de M\u00e9lenchon leur sera insupportable\u00a0\u00bb, avait ajout\u00e9 l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste (2012-2015).          \u00ab\u00a0Quelqu\u2019un peut lui dire que cette expression a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par Jean-Marie Le Pen\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Manuel Bompard. \u00ab\u00a0A force de copier les mots de la famille Le Pen, ils vont finir par en copier les id\u00e9es\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e LFI, Manon Aubry, sur le m\u00eame r\u00e9seau social. \u00ab\u00a01) C\u2019est une expression de Jean-Marie Le Pen. 2) C\u2019est bon, la past\u00e8que\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 le porte-parole du Parti communiste fran\u00e7ais, Ian Brossat.          \u00ab\u00a0Reprendre une formule de Jean-Marie Le Pen, ils en sont l\u00e0. Si l\u2019extr\u00eame droite n\u2019\u00e9tait pas aux portes du pouvoir par leur faute, ce serait seulement path\u00e9tique. L\u00e0, c\u2019est dramatique\u00a0\u00bb, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration.s Benjamin Lucas, qui si\u00e8ge dans le groupe \u00e9cologiste.          Le s\u00e9nateur socialiste, Rachid Temal, a lui aussi r\u00e9agi sur Twitter, reprochant au ministre d\u2019\u00ab\u00a0avoir comme r\u00e9f\u00e9rence Jean-Marie Le Pen...\u00a0\u00bb          D\u00e9sormais largement diffus\u00e9e par ses d\u00e9tracteurs, l\u2019expression \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u2019abord utilis\u00e9e par l\u2019ancien pr\u00e9sident du FN, Jean-Marie Le Pen, qui, d\u00e8s mai 1989, pr\u00e9sentait une past\u00e8que d\u00e9coup\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour illustrer ce qu\u2019\u00e9tait, selon lui, le parti \u00e9cologiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb\u00a0; des \u00e9lus de gauche s\u2019en offusquent","dateModified":"2022-07-25T11:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:15:32+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez notre direct quotidien r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-25T11:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:50:02+00:00","articleBody":"     Depuis un mois, les m\u00e9lenchonistes veulent incarner l\u2019opposition la plus r\u00e9solue \u00e0 Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait \u00eatre mal comprise par les Fran\u00e7ais, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alli\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e9crit notre journaliste Abel Mestre.                    Lire aussi :  La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s","dateModified":"2022-07-25T11:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:30:03+00:00","articleBody":"     De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement sportif d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Jeux olympiques de 2024, G\u00e9rald Darmanin \u00ab\u00a0ne peut pas se planter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-25T10:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:06:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a r\u00e9uni, lundi, les principaux acteurs des Jeux olympiques 2024 pour un \u00ab\u00a0point d\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb de d\u00e9but de quinquennat, voulu par le chef de l\u2019Etat pour aborder notamment les d\u00e9fis s\u00e9curitaires et budg\u00e9taires li\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement (du 26 juillet au\u00a011\u00a0ao\u00fbt\u00a02024). A presque deux ans jour pour jour des prochains JO, Emmanuel Macron a fait \u00ab\u00a0le point sur la mobilisation des services de l\u2019Etat\u00a0\u00bb lors d\u2019un Conseil olympique et paralympique tenu dans le jardin de l\u2019Elys\u00e9e.          Autour de la table \u00e9taient assis, entre autres, Tony Estanguet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019organisation des JO, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, les ministres Bruno Le Maire (\u00e9conomie), G\u00e9rald Darmanin (int\u00e9rieur) et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra (sports). L\u2019objectif de cette r\u00e9union est avant tout d\u2019\u00e9tablir les \u00e9ventuels points de fragilit\u00e9 des JO\u00a02024, dont les principales sont la tension budg\u00e9taire li\u00e9e \u00e0 l\u2019inflation et les questions de s\u00e9curit\u00e9.          Apr\u00e8s le chaos de la finale de la Ligue des champions au Stade de France le 28 mai, des doutes sont apparus sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Jeux et la Cour des comptes a r\u00e9cemment rendu un pr\u00e9rapport alarmiste \u00e0 ce sujet.          Dans la foul\u00e9e de cette r\u00e9union, Emmanuel Macron doit s\u2019entretenir avec Thomas Bach, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO), qui \u00e9tait pr\u00e9sent dimanche \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du Tour de France cycliste, sur les Champs-Elys\u00e9es. Un autre point d\u2019\u00e9tape est pr\u00e9vu avec les \u00e9lus \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, avec la Mairie de Paris, la r\u00e9gion Ile-de-france, les \u00e9lus de la Seine-Saint-Denis ou encore le Comit\u00e9 olympique fran\u00e7ais (CNOSF), a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron re\u00e7oit les acteurs des Jeux olympiques 2024 pour un point d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-25T10:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:49:02+00:00","articleBody":"     Un suspect \u00e9tranger bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9, puis mis \u00ab\u00a0hors de cause\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019attaque de deux policiers, mercredi soir \u00e0 Lyon, devrait \u00eatre expuls\u00e9, a-t-on appris, dimanche 24 juillet, dans l\u2019entourage du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.          Plus t\u00f4t, dimanche, le ministre avait annonc\u00e9 sur Twitter que \u00ab\u00a0suite \u00e0 l\u2019inacceptable attaque contre les policiers de Lyon, des op\u00e9rations de police ont lieu. Un des d\u00e9linquants est \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Sur mon instruction, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention et sera expuls\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les d\u00e9linquants \u00e9trangers n\u2019ont pas leur place en France\u00a0\u00bb, poursuivait le ministre.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le parquet de Lyon a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0la personne plac\u00e9e en garde \u00e0 vue hier [samedi] dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate ouverte \u00e0 Lyon du chef de violences \u00e0 l\u2019encontre de policiers, place Gabriel-P\u00e9ri le 20 juillet au soir, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e ce jour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019av\u00e8re en effet qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors de cause dans le cadre des investigations men\u00e9es. L\u2019enqu\u00eate se poursuit activement pour identifier, localiser et interpeller les auteurs des faits\u00a0\u00bb, a \u00e9tabli le parquet. Selon l\u2019entourage de M. Darmanin dimanche apr\u00e8s-midi, le suspect se trouve en \u00ab\u00a0centre de r\u00e9tention administrative depuis [dimanche] matin\u00a0\u00bb.          Dans un second tweet, M. Darmanin a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0En lien avec les \u00e9v\u00e9nements ou non, connu pour de nombreuses mises en cause\u00a0: vol, violences, menace de mort sur personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique, d\u00e9tention de drogues, violences en r\u00e9union\u2026 cet individu n\u2019a rien \u00e0 faire dans notre pays qui est g\u00e9n\u00e9reux si on le respecte.\u00a0\u00bb          Le maire \u00e9cologiste de Grenoble, Eric Piolle, a r\u00e9agi \u00e0 son tour sur Twitter en accusant M. Darmanin de \u00ab\u00a0drague[r] ouvertement l\u2019extr\u00eame droite en reprenant ses mots et ses id\u00e9es\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0passe[r] outre l\u2019Etat de droit en pr\u00e9voyant d\u2019expulser un d\u00e9linquant \u00e9tranger sans attendre le r\u00e9sultat des investigations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Encore un symbole d\u2019une d\u00e9rive consternante et inqui\u00e9tante\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin annonce l\u2019expulsion d\u2019un homme finalement mis hors de cause\u00a0; Eric Piolle accuse le mi...","dateModified":"2022-07-25T10:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:28:00+00:00","articleBody":"     Les ind\u00e9pendantistes du Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste refusent de se rendre \u00e0 Paris en septembre pour participer au comit\u00e9 des signataires de l\u2019accord de Noum\u00e9a organis\u00e9 par G\u00e9rald Darmanin, \u00e9crit notre correspondante \u00e0 Noum\u00e9a, Claudine W\u00e9ry.                    Lire aussi :  En Nouvelle-Cal\u00e9donie, le ton vire \u00e0 l\u2019aigre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Nouvelle-Cal\u00e9donie, le ton vire \u00e0 l\u2019aigre","dateModified":"2022-07-25T09:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:01:12+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la pr\u00e9sidente du perchoir, s\u2019est exprim\u00e9e ce matin dans \u00ab\u00a0Les 4 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 \u00e0 propos du salut nazi effectu\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 Renaissance, R\u00e9my Rebeyrotte, le 12 juillet dans l\u2019H\u00e9micycle, pour, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), montrer \u00e0 un \u00e9lu du Rassemblement national (RN) qu\u2019il ne devait pas lui-m\u00eame le faire, tandis que le RN d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0invention\u00a0\u00bb et r\u00e9clame une sanction.          \u00ab Je prononcerai la sanction qu\u2019il m\u00e9rite\u00a0\u00bb, a dit la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, concernant M.\u00a0Rebeyrotte, d\u00e9put\u00e9 de la 3e\u00a0circonscription de Sa\u00f4ne-et-Loire. \u00ab\u00a0On ne peut pas tout faire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle encore d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u le d\u00e9put\u00e9 qui a fait un geste fort inappropri\u00e9.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a fait parvenir un droit de r\u00e9ponse au Journal de Sa\u00f4ne-et-Loire vendredi 22 juillet, dans lequel il \u00ab\u00a0s\u2019excuse\u00a0\u00bb et rappelle son \u00ab\u00a0combat contre l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Trente ans d\u2019engagement politique contre l\u2019extr\u00eame droite et toute forme de r\u00e9visionnisme, comme maire et aujourd\u2019hui comme d\u00e9put\u00e9, plaident en ma faveur\u00a0\u00bb, commence-t-il par \u00e9crire. \u00ab\u00a0Mais si le geste que j\u2019ai commis pour stigmatiser un \u00e9lu du FN a pu heurter des consciences, je veux m\u2019en excuser\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Sans doute aurais-je d\u00fb plut\u00f4t interrompre la s\u00e9ance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ou ne rien faire, car l\u2019H\u00e9micycle \u00e9tait extr\u00eamement agit\u00e9 et chauff\u00e9 \u00e0 blanc par les extr\u00eames ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb, conc\u00e8de-t-il.          \u00ab\u00a0En tout cas, je ne renoncerai jamais au combat contre l\u2019extr\u00e9misme, et notamment contre l\u2019extr\u00eame droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs x\u00e9nophobes, haineuses, divisant l\u2019Europe et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, recherchant des boucs \u00e9missaires aux crises que nous traversons et refusant de lutter contre les changements climatiques\u00a0: la d\u00e9magogie \u00e0 tous les \u00e9tages\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit enfin M.\u00a0Rebeyrotte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salut nazi d\u2019un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je prononcerai la sanction qu\u2019il m\u00e9rite\u00a0\u00bb, d\u00e9cla...","dateModified":"2022-07-25T09:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T08:37:50+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur s\u2019est rendu deux jours sur l\u2019\u00eele et a multipli\u00e9 les rencontres. Il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter l\u2019exercice toutes les six semaines, s\u2019inscrivant dans le processus de discussions n\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9meutes du printemps, qui pourrait d\u00e9boucher sur des changements institutionnels.                    Lire aussi :  G\u00e9rald Darmanin en Corse\u00a0: un d\u00e9placement pour apaiser         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qui dit autonomie dit prise en charge pleine et enti\u00e8re dans des secteurs-cl\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le mi...","dateModified":"2022-07-25T08:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T08:01:00+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) a rappel\u00e9 ce matin, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les 4 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2, que les d\u00e9put\u00e9s devaient porter une tenue \u00ab\u00a0correcte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne peut pas venir habiller comme on veut [\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e], le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit une tenue de ville.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous ne vous appartenez plus quand vous rentrez \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et dans l\u2019h\u00e9micycle, vous \u00eates un \u00e9lu de la nation, vous repr\u00e9sentez les Fran\u00e7ais. Donc, vous devez toujours imaginer que les Fran\u00e7ais doivent \u00eatre fiers de vous\u00a0\u00bb, a-t-elle argument\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne suis pas l\u00e0 pour exercer la police vestimentaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, je fais confiance aux parlementaires\u00a0\u00bb, a cependant pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, malgr\u00e9 le d\u00e9bat du moment sur le port de la cravate.          \u00ab\u00a0[Les d\u00e9put\u00e9s] exercent une \u00e9minente fonction et donc ils doivent \u00eatre en capacit\u00e9 eux-m\u00eames de juger si la tenue qu\u2019ils portent est cette fameuse tenue de ville, si c\u2019est une tenue correcte, si c\u2019est une tenue digne pour exercer ce mandat\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Le vif d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e s\u2019est transform\u00e9, ces derniers jours, en une chronique vestimentaire apr\u00e8s que Renaud Muselier, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Sud - Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, a critiqu\u00e9, jeudi 21 juillet, le comportement des d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une \u00ab\u00a0gauche sale, d\u00e9braill\u00e9e, qui crie partout\u00a0\u00bb, selon lui. Dans la foul\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 et questeur Les R\u00e9publicains, Eric Ciotti, a r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb dans l\u2019h\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu, vendredi, le groupe des d\u00e9put\u00e9s La France insoumise et le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Louis Boyard a, pour sa part, r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019interdiction des costumes aux prix ind\u00e9cents\u00a0\u00bb, regrettant que certains d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0se permettent de porter dans l\u2019h\u00e9micycle des tenues de plus en plus on\u00e9reuses\u00a0\u00bb.          Dimanche, m\u00eame Jean-Luc M\u00e9lenchon, en d\u00e9placement \u00e0 Bogota, y est all\u00e9 de son commentaire dans un billet publi\u00e9 sur son blog. \u00ab\u00a0Les bons messieurs et les bonnes dames d\u00e9noncent nos comportements, veulent nous enseigner les bonnes mani\u00e8res et les beaux habits. Encore ne savent-ils pas ceci\u00a0: ces tenues qu\u2019ils fustigent sont nos habits du dimanche. Mais beaucoup de ceux qui nous regardent savent combien c\u2019est le cas car ils sont v\u00eatus de m\u00eame ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet ne veut pas \u00ab\u00a0exercer la police vestimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T09:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:44:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 achever l\u2019examen de l\u2019acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9bats reprendront lundi \u00e0 17 heures.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: la\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb de\u00a0l\u2019ex\u00e9cutif mise \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9preuve \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats tendus sur le budget rectificatif ","dateModified":"2022-07-25T07:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:38:26+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s vont proc\u00e9der, \u00e0 16\u00a0heures, \u00e0 la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s l\u2019adoption d\u2019un texte commun avec le S\u00e9nat en commission mixte paritaire la semaine derni\u00e8re. Une heure plus tard, les d\u00e9bats reprendront \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi de finances rectificative. Le gouvernement esp\u00e8re que les 378 amendements qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s par les \u00e9lus ce week-end le seront dans la nuit.          Emmanuel Macron participe, dans la matin\u00e9e, \u00e0 un conseil olympique et paralympique, entour\u00e9 de quatorze ministres, des pr\u00e9fets concern\u00e9s, ainsi que du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel Michel Cadot et de Tony Estanguet, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d\u2019organisation. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019envolera ensuite pour le Cameroun, o\u00f9 il rencontrera son homologue, Paul Biya, pour quatre jours de visites en Afrique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-25T09:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:08:23+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s ont examin\u00e9, jusque tard dans la soir\u00e9e de samedi, le projet de loi de finances rectificative. Apr\u00e8s des accords sur la suppression de la redevance audiovisuelle et les aides \u00e0 l\u2019achat du carburant, entre autres, les souhaits du gouvernement n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur un point\u00a0: la compensation, aupr\u00e8s des collectivit\u00e9s territoriales, du d\u00e9gel du point d\u2019indice et de la revalorisation des minima sociaux. Avec le soutien de d\u00e9put\u00e9s Horizons, pourtant membres de\u00a0la majorit\u00e9, un amendement de Charles de Courson pr\u00e9voyant d\u2019indemniser les conseils d\u00e9partementaux pour la hausse du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u2013 la mesure repr\u00e9sente environ 120\u00a0millions d\u2019euros. Notre journaliste Elsa Conesa revient sur cet \u00e9pisode dans un article ce matin.          G\u00e9rald Darmanin s\u2019est rendu en Corse, o\u00f9 il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 revenir toutes les six semaines pour faire progresser les discussions sur une \u00e9ventuelle \u00e9volution institutionnelle de l\u2019\u00eele \u2013 sans exclure d\u2019embl\u00e9e le principe d\u2019un statut d\u2019autonomie. Notre journaliste Yves Bordenave a suivi son d\u00e9placement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 ce week-end\u00a0?","dateModified":"2022-07-25T07:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:00:00+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-25T07:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-8">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France      Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 18h27, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron, lundi 25 juillet 2022, lors d’un conseil olympique et paralympique à l’Elysée.  LEWIS JOLY / AFP                 Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif.            A l’approche du rendez-vous planétaire, programmé du 26 juillet au 11 août 2024, le chef de l’Etat a voulu que chacun « mesure l’importance assez exceptionnelle de ce que représentent les Jeux olympiques et paralympiques en France de par leur envergure, leur audience, leurs impacts sociaux, culturels, économiques, notamment sur l’image du pays dans le monde », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence Reuters. Quatorze ministres ont participé à ce conseil, ainsi que les préfets concernés, le délégué interministériel Michel Cadot et le président du Comité d’organisation, Tony Estanguet.                 Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées ». « Il faut accélérer ou en tout cas continuer de maintenir la vitesse actuelle, et anticiper toute forme de crise et de menace possible », alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                   « Le budget des Jeux sera tenu »            Côté finances, le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Le budget de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo) est évalué à 4,3 milliards d’euros en budget projeté 2024. Celui du Comité d’organisation est d’environ 4 milliards, financés par des recettes privées (billetterie, partenariats, produits dérivés…).            Les subventions de l’Etat et des collectivités locales, qui s’élèvent à environ 1,7 milliard au total, inflation comprise, sont actuellement de 17 millions supérieures au prévisionnel, « ce qui témoigne du sérieux des prévisions et de la bonne maîtrise de cette enveloppe budgétaire », souligne l’Elysée.                Pour corriger les écarts anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   17 500 agents de sécurité            Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.            Concernant la sécurité, 17 500 agents seront nécessaires pour acheminer chaque jour 800 000 personnes sur les sites (200 000 accrédités et 600 000 spectateurs), ce qui nécessite un programme de formation et de recrutement, selon l’Elysée. Les effectifs nécessaires, tous besoins compris, sont évalués entre 22 000 et 25 000 agents de sécurité par jour.                Les armées seront aussi mises à contribution : la marine nationale participera aux épreuves nautiques à Marseille et Tahiti et l’armée de l’air procédera à une surveillance antidrones. L’opération « Sentinelle » sera renforcée, tout comme les dispositifs en matière de cybersécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »                   Une « billetterie populaire » avec des places à moins de 50 euros            Côté transports, les Jeux doivent coïncider avec le prolongement de la ligne 14 du métro vers Saint-Denis-Pleyel au nord, et Orly au sud. Un millier de taxis seront en outre mis à la disposition des personnes à mobilité réduite.            Pour ce qui est des emplois créés, le seuil d’un million d’heures de travail fournies à des personnes en insertion a été franchi. Environ 1 500 personnes, dont 47 % issues de la Seine-Saint-Denis, département le plus pauvre et le plus jeune de France, en ont bénéficié pour l’instant. La « billetterie populaire » mise en place prévoit de fournir 50 % des billets à moins de 50 euros, dont une partie au tarif limité de 24 euros.                La flamme olympique, qui devrait traverser une grande partie de la France de la mi-avril au 26 juillet 2024, arrivera à Paris pour la cérémonie d’ouverture prévue sur et aux abords de la Seine, alors que celle des Jeux paralympiques est programmée place de la Concorde. Concernant la sécurité, les anticipations de la préfecture de police et du ministère de l’intérieur pour ces deux spectacles « nous amènent aujourd’hui à être tout à fait rassurants et à écarter toute hypothèse qui nécessiterait un plan B », assure l’Elysée.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Les JO de 2024, un grand pari risqué pour Anne Hidalgo                   Le comité olympique a par ailleurs dévoilé le slogan des JO de Paris, lundi. A l’issue d’une courte vidéo d’une minute et trente secondes, il s’affiche ainsi : « Ouvrons grand les Jeux ».            Une invitation lancée au monde entier, à venir vivre ensemble des émotions nouvelles !


<article-nb="2022/07/25/19-9">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La Néerlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journée contraste avec celle, cauchemardesque, vécue par la FDJ-Suez-Futuroscope.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : à Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241ᵉ victoire et s’empare du jaune      La Néerlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journée contraste avec celle, cauchemardesque, vécue par la FDJ-Suez-Futuroscope.          Par Aude Lasjaunias(Provins (Seine-et-Marne), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Néerlandaise Marianne Vos célèbre sa victoire, lors de la 2ᵉ étape du Tour de France, entre Meaux et Provins (Seine-et-Marne), le 25 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Marion Rousse l’attendait. Départ de Meaux oblige, la directrice du Tour de France Femmes savait qu’elle serait intronisée dans la confrérie locale des Compagnons du brie. Ce fut chose faite ce lundi 25 juillet au matin, sous le regard amusé de Christian Prudhomme, le directeur du Tour masculin, qui, bien que membre de ladite confrérie, avait préféré garder sa chemise plutôt que d’enfiler les traditionnelles veste couleur crème et couvre-chef en forme de la spécialité de la ville hôte…            Reste que ce n’est pas vraiment la gastronomie régionale qui agitait le peloton avant le coup d’envoi de cette 2e étape, 100 % seine-et-marnaise. Au premier coup d’œil, le tracé promettait un sprint massif, comme la veille sur les Champs-Elysées à Paris, même si le final s’annonçait plus délicat qu’il n’en avait l’air – avec un premier passage sur la ligne d’arrivée au kilomètre 116 avant de pénétrer dans la cité médiévale de Provins pour une boucle de quelque 20 kilomètres.                 « Sur le papier, ce n’est pas l’étape la plus excitante », résumait Audrey Cordon-Ragot avant le départ. Mais, prophétisait aussi la championne de France : « Elle pourrait le devenir. » Car le vent soufflait le long des 136 kilomètres jusqu’à l’arrivée. « Il y a des rafales à 30 km/h, c’est largement suffisant pour faire le spectacle », insistait la coureuse de la formation Trek-Segafredo.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Et du spectacle, en l’occurrence, il y en a eu, en partie assuré par Marianne Vos, 35 ans. La Néerlandaise, cheffe de file de l’équipe Jumbo-Visma, a su jouer des éléments pour enlever la victoire d’étape, le maillot jaune et le maillot vert.            La native de Bois-le-Duc faisait partie d’un groupe de six coureuses sorties du peloton à l’entame de la boucle finale. « Nous savions que nous devions rester concentrées, nous devions être vigilantes, surtout dans le dernier tour parce que les routes étaient étroites et le vent soufflait. Pour être honnête, je ne m’attendais pas à ce que l’échappée aille au bout », reconnaissait-elle à l’arrivée. « Ce n’est pas une revanche, c’est juste une très, très belle journée », s’est réjouie la Néerlandaise, deuxième dimanche et qui signe ainsi la 241e victoire de sa carrière sur route.                             Revivez la 2e étape du Tour Femmes :  Marianne Vos s’impose à Provins et se pare de jaune                   « Elle hésitait à continuer, mais on a dit non »            Courue à plus de 42 km/h de moyenne, cette 2e étape du Tour féminin aura surtout fait des dégâts. Vue comme la favorite de l’épreuve, Annemiek van Vleuten (Movistar), passée sur la ligne en 29e position, à 34 s de la vainqueure, peut être considérée comme la principale perdante de la journée. Et, alors que le vent faisait craindre des bordures – des cassures dans le peloton –, trois chutes se sont enchaînées dans les trente derniers kilomètres. « C’était encore très nerveux aujourd’hui, a estimé Stephen Delcourt, le manager de la FDJ-Suez-Futuroscope. Ce n’est pas surprenant, on est au deuxième jour du Tour de France, pour beaucoup de coureuses c’est extrêmement important. »                La seule formation française de première division aura connu une journée noire, après une étape inaugurale polluée par des soucis mécaniques. « On a eu notre quota de malchance. Maintenant ça va rouler », espérait Marie Le Net, avant le départ ce lundi. A priori, le sort avait encore un peu de rab. Prise dans une des chutes, sa leader, la Danoise Cecilie Uttrup Ludwig, a concédé plus d’une minute et demie sur Marianne Vos et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).            Surtout, la formation a perdu son autre atout au classement général, Marta Cavalli, deuxième du Giro et autrice d’une campagne des « classiques » – les courses d’une journée du printemps – impressionnante (victorieuse sur l’Amstel Gold Race et la Flèche wallonne). L’Italienne a été percutée à pleine vitesse par la championne d’Australie, Nicole Frain, arrivée sans freiner dans un ralentissement causé par une chute. Elle souffre d’un traumatisme crânien. « Elle hésitait à continuer, mais on a dit non », a relaté Stephen Delcourt.            « C’est une triste journée pour Marta en priorité. Quand on voit l’une d’entre nous qui a un accident comme ça, c’est comme un membre de la famille, ça fait très, très peur. Pour le reste, ça reste du sport et les chutes font partie du nôtre. On va rebondir. Il va nous falloir une soirée pour réfléchir, mais Cecilie est loin d’être battue. »            L’étape de demain dans la Marne aura une saveur particulière pour les Tricolores du peloton. « Epernay, ça me parle : [Julian] Alaphilippe qui va chercher le maillot jaune là-bas en 2019, résume dans un éclat de rire Marie Le Net. C’est l’étape des Français, alors j’espère que ça sera l’étape des Françaises, et surtout des Françaises de la FDJ. » En espérant que, cette fois, le quota de malchance aura bien été atteint.                 Aude Lasjaunias(Provins (Seine-et-Marne), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/tour-de-france-femmes-a-provins-la-reine-marianne-vos-signe-sa-241e-victoire-et-s-empare-du-jaune_6136096_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: \u00e0 Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241\u1d49 victoire et s\u2019empare du jaune","dateCreated":"2022-07-25T18:02:42+02:00","datePublished":"2022-07-25T18:02:42+02:00","dateModified":"2022-07-25T19:09:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La N\u00e9erlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journ\u00e9e contraste avec celle, cauchemardesque, v\u00e9cue par la FDJ-Suez-Futuroscope.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Provins (Seine-et-Marne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/1369/0/8213/4106/1342/671/60/0/3af17e0_5797800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-10">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             « Une chose est sûre, les Ukrainiens veulent désormais reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991 »      Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h47    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure ; des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine ; Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin… La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé ses compatriotes, dans une allocution vidéo, dimanche soir, à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ».            Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, où elle couvre, en particulier, les zones menacées d’invasion russe. Elle a répondu à vos questions dans un tchat sur l’état de la société ukrainienne, cinq mois après le début du conflit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                   Math : Au-delà de la posture d’union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu’ils pourront reprendre les régions tombées aux mains des Russes ?            Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est sûre : ils veulent, désormais, une victoire militaire sur l’armée russe davantage que la paix et donc reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire prêt à prendre les armes et à partir au Donbass. Je lui pose la question : Il s’agit de reconquérir ce territoire ? Sa réponse : « Ce que je veux surtout, c’est me battre contre les Russes. »            Matchenko : Je suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis dix-huit ans et je suis allé six fois en Ukraine. Les habitants des oblasts du sud et de l’est, je pense notamment aux personnes âgées, vous semblent-ils toujours aussi perméables à la propagande russe ? Les télés russes y sont-elles toujours accessibles ?            A l’heure actuelle, le sentiment prorusse (c’est la manière dont il est désigné aujourd’hui en Ukraine) me semble difficile à évaluer. Les gens qui ont cette opinion se font plutôt discrets en ce moment. Mais ils existent, c’est sûr, et notamment parmi les personnes âgées qui ont grandi, étudié et vécu au temps de l’Union soviétique. Il y a une fracture générationnelle, par rapport à la Russie, entre ceux qui sont nés avant l’indépendance et ceux qui sont nés après.            Le Kremlin veut « déukrainiser », mais n’est-il pas en train d’obtenir l’effet inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu’il convoite ? Je pense notamment à Kharkiv et même à Odessa.            La guerre a soudé l’Ukraine, c’est un fait, y compris dans des régions traditionnellement tournées vers la Russie, je pense à la région de l’Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familiaux, d’affaires ou culturels de l’autre côté de la frontière. Une députée locale me disait l’autre jour : « Le russe est ma langue maternelle, j’ai étudié à Moscou, mais je veux arracher de moi, aujourd’hui, tout ce qu’il y a de russe. »            123 : Quel est le sentiment des Ukrainiens par rapport à l’aide occidentale ? Est-ce qu’ils se sentent redevables ou, à l’inverse, abandonnés ? En particulier, est-ce qu’il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et Royaume-Uni qui sont très actifs, à l’inverse de la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie).            Une chose est certaine : les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l’Europe de son aide. C’est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la planète : mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton, toute interview commençait à l’inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie européenne et occidentale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »                   Sandrinoch : En fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous dire quel est le meilleur moyen d’apporter de l’aide aux Ukrainiens ?            Les Ukrainiens sont surtout sensibles, en ce moment, aux livraisons d’armes sophistiquées. Je ne suis pas sûre que vous ayez ça dans votre cuisine. Autre option : la guerre de l’info. Peut-être pourriez-vous aider des sites d’information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent sérieux.            Au secours : Quand vous indiquez « autre option : la guerre de l’info… ». S’agit-il de contribuer à la propagande ukrainienne, sachant que la France n’est pas en guerre ? Pouvez-vous préciser votre pensée ? Ne sortez-vous pas de votre rôle de journaliste ?            Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c’est l’inverse. Il existe ici une presse indépendante, critique face au gouvernement.            Pierre : Est-ce que les Ukrainiens ressentent la différence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs, tels que les Irakiens ou Yémenites ?            Pour l’instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot « Irak » ou « Yémen », ici, ces derniers temps. Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s’adresse peut-être davantage à nos diplomates et à nos militaires qu’aux Ukrainiens.            Antoine : Cela fait désormais cinq mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (à quelques rares exceptions près). Comment réagit la population face à cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d’Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles dépendaient de revenus perçus à l’étranger avant le début de la guerre ? Cela empêche-t-il certaines familles de quitter l’Ukraine et, notamment, de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autorisés à franchir la frontière ?            C’est très juste, Antoine, il y a en Ukraine une crise économique terrible, masquée aujourd’hui par les combats. Beaucoup d’emplois n’existent plus, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques : des femmes et des enfants ont massivement fui à l’étranger. Et à l’étranger les femmes travaillent, beaucoup. Une professeure de mathématiques est aujourd’hui femme de ménage à Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L’émigration économique féminine était déjà très développée avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l’argent continue d’arriver par elle. Deuxième remarque : la décision de bloquer les hommes de 18 à 60 ans dans le pays n’est pas contestée ici ou, en tout cas, pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.            Sébastopol : Les Ukrainiens que vous rencontrez considèrent-ils encore la Crimée comme ukrainienne ?            Tous les territoires faisant partie des frontières de l’Ukraine en 1991 et qui sont revendiqués par la Russie aujourd’hui pour des raisons diverses (région de Kherson, Donbass, Crimée, une partie de la région de Kharkiv, etc.) sont ici désignés sous le même nom de « territoires provisoirement occupés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                   Gentil Occidental : Etes-vous libre de vos déplacements ou bien la visite est-elle organisée par des autorités ? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir ?            Nous sommes libres de nos déplacements sur le territoire sous contrôle ukrainien, on le traverse sans problème et sans escorte policière (comme c’était le cas en Algérie, par exemple). Il faut un laisser-passer attribué par le gouvernement pour passer les checkpoints, je ne connais pas de confrères ne l’ayant pas reçu (mais il y en a peut-être). Ce qu’on ne peut pas voir, ou très difficilement : les lignes de front et les positions militaires en général (y compris les accès au port d’Odessa), certains hôpitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice, par exemple…            GG : Que pensent les Ukrainiens des récents limogeages de hauts fonctionnaires, et notamment celui sur la base de soupçon de la procureure générale ?            Beaucoup d’Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu’où ? Le débat tourne autour de ce sujet, autant que celui d’accusation de ne pas avoir protégé le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limogées n’est poursuivie personnellement à ce jour, elles sont présumées innocentes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : accusés de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limogés par Volodymyr Zelensky                   Dobriden : En temps de guerre et d’unité nationale, la corruption est-elle perçue par la population ukrainienne comme d’autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi présente ?            Les Ukrainiens font beaucoup de levées de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l’argent collecté arrive bien à destination. Certaines associations ont équipé leur hangar de caméra pour éviter les vols, les comptes bancaires sont surveillés et rendus publics. Cela dit, la corruption reste très présente, y compris dans tout ce qui touche à l’administration.            Mira_lo : Le fait que vous ne dénonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous êtes jamais rendue dans le Donbass prorusse pour y voir les deux versions ne met-il pas à mal votre prétendue « indépendance » et « objectivité » ?            Il n’est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contrôle russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a été donnée à notre correspondant Benoît Vitkine, qui s’y est rendu et a publié plusieurs reportages, il y a quelques semaines.            Usure : Les Ukrainiens que vous rencontrez sont-ils inquiets pour l’hiver ? Comment se préparent-ils ?            L’arrivée de l’hiver, où les températures chutent en dessous de zéro, est un vrai problème ici : ceux qui ont perdu leur maison sont relogés, pour l’instant, dans des bungalows sans chauffage.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/une-chose-est-sure-les-ukrainiens-veulent-desormais-reconquerir-l-ukraine-dans-ses-frontieres-de-1991_6136085_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre, les Ukrainiens veulent d\u00e9sormais reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de\u00a01991\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T17:47:36+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:47:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/b01c9a0_5796041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-11">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La Tunisie de Kaïs Saïed (7). La nouvelle Constitution soumise à référendum lundi 25 juillet consacre une rupture avec l’esprit du « compromis tunisien », analyse le politologue Michel Camau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        La Tunisie de Kaïs Saïed             Tunisie : « Kaïs Saïed pose les jalons d’une orientation idéologique de type nationaliste arabe »      La Tunisie de Kaïs Saïed (7). La nouvelle Constitution soumise à référendum lundi 25 juillet consacre une rupture avec l’esprit du « compromis tunisien », analyse le politologue Michel Camau.          Propos recueillis par Frédéric Bobin         Publié hier à 18h00, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Portrait du président tunisien Kaïs Saïed dans un magasin de photos à Tunis, le 23 septembre 2021.  JIHED ABIDELLAOUI / REUTERS               Michel Camau est professeur émérite, politologue spécialiste du monde arabe et musulman. Ses travaux ont surtout porté sur l’autoritarisme et la démocratie dans cette région, en particulier en Tunisie. Il est notamment l’auteur du Syndrome autoritaire. Politique en Tunisie de Bourguiba et Ben Ali (Presse de Sciences Po, 2003) avec Vincent Geisser et L’Exception tunisienne. Variations sur un mythe (IRMC-Karthala, 2018).          Dans un entretien au « Monde Afrique », M. Camau analyse le projet de nouvelle Constitution du chef de l’Etat, Kaïs Saïed, soumise à référendum le 25 juillet, comme « la remise en cause » de « ce que pouvait représenter la tunisianité », à savoir un « compromis » entre « l’appartenance arabe mâtinée d’islam » et « un projet moderniste dans le sillage des Lumières ».          Quelles sont les racines du phénomène Kaïs Saïed en Tunisie ?          Il faut revenir à l’indépendance. La Tunisie politique connaît un problème qui est largement partagé de par le monde. Ce problème réside dans un rapport différencié au politique suivant les couches de la population. Une partie d’entre elles, identifiée généralement aux élites, revendique la citoyenneté en fonction des notions et représentations de la liberté politique, de la société civile et de l’Etat de droit. Une plus large composante de la population n’a de rapport au politique que du point de vue de l’accès à des conditions de vie dignes. En d’autres termes, elle est tributaire de la définition et de l’impact de politiques publiques à même de répondre à ses besoins.               Avec Bourguiba, la tentative de « solution » du problème a résidé dans la mise en place d’un dispositif de paternalisme d’Etat. Cet Etat, qui promettait « la joie de vivre », s’est lancé dans des programmes d’infrastructure en matière de santé, de logement, d’éducation. Il dispensait ses « bienfaits », il ne reconnaissait pas des droits. A l’époque, le géographe Habib Attia a pu écrire que les populations rurales attendaient moins de Dieu que de l’Etat. Cette formule paternaliste a trouvé dans le parti unique le moyen d’articuler les relations entre ces populations et les élites. Cela correspondait à une période bien précise qui était celle du développementalisme, en Tunisie et ailleurs.          Et avec Ben Ali ?          La formule a été également une formule de paternalisme d’Etat, mais dans un tout autre contexte qui était celui de la mondialisation libérale. Elle a consisté, pour l’essentiel, dans la mise en place de filets sociaux. Malgré tout, l’Etat n’était plus à même de répondre véritablement aux besoins de la majorité de la population par des politiques publiques efficaces. Là encore, le parti jouait le rôle d’articulateur entre les deux types sociétés.        Il vous reste 77.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/24/tunisie-kais-saied-pose-les-jalons-d-une-orientation-ideologique-de-type-nationaliste-arabe_6135964_3212.html"},"headline":"Tunisie\u00a0: \u00ab\u00a0Ka\u00efs Sa\u00efed pose les jalons d\u2019une orientation id\u00e9ologique de type nationaliste arabe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-24T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-24T18:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-25T16:11:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed"],"keywords":["La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","Politique","Tunisie","Le Monde Afrique","International"],"description":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed (7). La nouvelle Constitution soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum lundi 25\u00a0juillet consacre une rupture avec l\u2019esprit du \u00ab\u00a0compromis tunisien\u00a0\u00bb, analyse le politologue Michel Camau.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/309/0/3972/1986/1342/671/60/0/ad71841_545911577-2021-09-23t160009z-335613852-rc2ovp9y5oaj-rtrmadp-3-tunisia-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-tunisie-de-kais-saied/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-12">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Police et justice             Une enquête ouverte par le parquet financier sur les biens d’oligarques russes en France      Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 19h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les autorités françaises ont saisi le yacht « Amore-Vero » (ici, le 3 mars 2022) lié à Igor Setchine, un allié de Poutine qui dirige le géant pétrolier russe Rosneft.  BISHR ELTONI / AP                 Le Parquet national financier a ouvert, le 1er juillet, une enquête visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du président Vladimir Poutine, a fait savoir, lundi 25 juillet, une source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.            Cette enquête a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière (OCRGDF). Elle survient après que l’ONG anticorruption Transparency International France (TIF) a déposé une plainte, fin mai, à Paris pour notamment des faits de « blanchiment » visant de possibles biens mal acquis en France par « des hommes d’affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’affaire des avoirs des oligarques russes en France, l’ONG Transparency porte plainte                   La plainte contre X de l’ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF expliquant ainsi « dénoncer le système de capture de l’Etat russe et de la richesse nationale par » des proches de M. Poutine. Selon l’ONG, qui ne donne pas les noms des personnes visées pour « éviter des représailles », le système élaboré « étend ses ramifications jusqu’en France, dans le secteur de l’immobilier notamment, du fait d’un manque de vigilance des intermédiaires ».            Espoir de « vastes mesures de saisie »            « L’ambition des mesures de sanctions contre la Russie et les premières annonces de gel se heurtent aux difficultés d’identifier le patrimoine des personnes sanctionnées. En France, comme ailleurs, la traque des avoirs des oligarques et des proches du régime russe piétine », avait expliqué, dans un communiqué, TIF, en mettant l’accent sur les « intermédiaires, prête-noms, sociétés-écrans ou trusts dans des paradis fiscaux ou judiciaires ».                 Grâce à diverses sources, « nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du régime russe, identifier les chaînes de propriétés mises en place à cet effet et réunir un faisceau d’indices sur l’origine illicite des ressources ayant permis l’acquisition de ce patrimoine », avait alors affirmé Patrick Lefas, président de TIF.            Selon les avocats de l’ONG, William Bourdon, Apolline Cagnat et Amélie Lefebvre, « le développement de cette plainte s’est fait avec la rigueur qu’imposent les enjeux ». « Certains oligarques de premier plan pourraient devoir rendre des comptes sur des faits qui nous apparaissent très documentés. On peut former des vœux qu’un jour la question de la restitution de ces biens mal acquis, dans le respect de l’intérêt général du peuple russe, sera sur la table », ont-ils ajouté.            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la communauté internationale a dressé une liste de noms d’oligarques russes, dont les avoirs ont été gelés. En France, plusieurs propriétés (villas, domaines, appartements) ont été recensées, sur la Côte d’Azur, en région Rhône-Alpes, à Paris mais aussi dans le Sud-Ouest.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : jeu de cache-cache géant entre les oligarques russes et les autorités européennes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/une-enquete-ouverte-par-le-parquet-financier-sur-les-biens-d-oligarques-russes-en-france_6136086_3224.html"},"headline":"Une enqu\u00eate ouverte par le parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France","dateCreated":"2022-07-25T17:48:54+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:48:54+02:00","dateModified":"2022-07-25T19:25:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International a d\u00e9pos\u00e9 une plainte \u00e0 la fin du mois de mai \u00e0 Paris. Elle a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l\u2019office central pour la r\u00e9pression de la grande d\u00e9linquance financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/324/0/3950/1975/1342/671/60/0/b1f575d_1658762592297-ap22062773030373.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-13">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Une part croissante des saisines traitées par la médiatrice de l’éducation nationale, selon le rapport d’activité 2021 de cette dernière, publié lundi 25 juillet, concerne des problèmes de comportement, entre l’école et les élèves ou leurs parents.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Éducation             Conflits et tensions en hausse dans les établissements scolaires      Une part croissante des saisines traitées par la médiatrice de l’éducation nationale, selon le rapport d’activité 2021 de cette dernière, publié lundi 25 juillet, concerne des problèmes de comportement, entre l’école et les élèves ou leurs parents.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Le rapport entre l’école et ses usagers s’est tendu, et il devient urgent de renouer le dialogue. » C’est ainsi que Catherine Becchetti-Bizot, médiatrice de l’éducation nationale, résume le contenu de son rapport d’activité 2021, qui paraît lundi 25 juillet. Avec 18 000 saisines traitées en 2021 – dont 1 411 reçues en 2020 qui n’avaient pas pu être traitées avant la fin de l’année –, le travail de cette instance, chargée de la régulation des conflits entre l’administration, les usagers et les personnels, n’est pas en augmentation par rapport à l’an dernier. Il est même en léger repli, de 5 %. Pourtant, le taux de saisines a doublé en dix ans, et il en ressort une forte augmentation de la conflictualité dans le système scolaire.          Les usagers de l’éducation nationale – les élèves, les étudiants et leurs familles – sont les plus nombreux à saisir le médiateur pour les aider à résoudre une difficulté ou un conflit. Parmi les saisines des usagers, les questions de « vie scolaire » sont en très forte augmentation : de 24 % sur un an et de 106 % en cinq ans. « Ces saisines, majoritairement portées sur l’enseignement scolaire, concernent des conflits école-famille, des problèmes de comportement et de discipline, et des litiges liés à la notation et l’évaluation », peut-on lire dans le rapport de la médiatrice.          « Contester des notes »          « Quatre mille deux cents saisines sur les conflits liés à la vie scolaire, c’est beaucoup pour le médiateur, qui ne reçoit qu’une partie des réclamations, commente Catherine Becchetti-Bizot. Les médiateurs académiques disent voir augmenter les saisines liées à des problèmes de comportement, que cela concerne les relations entre élèves, entre élèves et enseignants, ou entre parents et établissements… » Les parents d’élèves remettent plus souvent en cause les décisions (46 % des saisines liées à la vie scolaire concernent des conflits parents-école), et, toujours selon les médiateurs académiques, l’agressivité des usagers augmente. Au lycée, les familles ont aussi « pris l’habitude de contester des notes qui apparaissent dans le livret scolaire et comptent désormais pour le bac », note-t-elle encore, d’où l’augmentation des saisines sur le sujet : elles sont cinq fois plus nombreuses qu’il y a cinq ans.               Pour son rapport d’activité 2021, la médiatrice de l’éducation nationale a également choisi de mettre en avant des thématiques qui agrègent les tensions, parfois depuis plusieurs années – des sujets pour lesquels le nombre de saisines est constant et où l’administration peine à trouver des réponses durables.        Il vous reste 53.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/conflits-et-tensions-en-hausse-dans-les-etablissements-scolaires_6136073_3224.html"},"headline":"Conflits et tensions en hausse dans les \u00e9tablissements scolaires","dateCreated":"2022-07-25T16:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-25T16:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-25T16:25:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9cole primaire et secondaire","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Une part croissante des saisines trait\u00e9es par la m\u00e9diatrice de l\u2019\u00e9ducation nationale, selon le rapport d\u2019activit\u00e9 2021 de cette derni\u00e8re, publi\u00e9 lundi 25\u00a0juillet, concerne des probl\u00e8mes de comportement, entre l\u2019\u00e9cole et les \u00e9l\u00e8ves ou leurs parents.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/665/0/7960/3980/1342/671/60/0/b475fd7_1658755581234-000-32cj2z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-14">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La cité du Dakota du Nord, en plein boom au début des années 2010 avec la ruée vers le pétrole de schiste, tente de se convertir par des investissements d’avenir et l’installation à long terme de sa population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       États-Unis             Aux Etats-Unis, Williston, la ville pétrolière qui veut devenir durable      La cité du Dakota du Nord, en plein boom au début des années 2010 avec la ruée vers le pétrole de schiste, tente de se convertir par des investissements d’avenir et l’installation à long terme de sa population.          Par Arnaud Leparmentier(Williston (Dakota du Nord), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une torche à gaz sur un site de puits de pétrole, le 26  juillet  2013, près de Williston.  ANDREW BURTON / AFP               Dans l’imaginaire américain, le North Dakota, ce sont les vastes plaines où le futur président Theodore Roosevelt (1858-1919) fut cow-boy et chasseur de bisons à la fin du XIXe siècle. Un parc national lui est dédié, avec son méandre iconique du Petit Missouri. A la sortie de ce paradis américain se trouve une route à quatre voies flambant neuve. Très vite, en remontant vers le nord, apparaissent les lueurs des torchères : du gaz naturel est brûlé à côté de derricks.          Sur les côtés, des préfabriqués servent de camp aux travailleurs de l’industrie pétrolière. C’est l’arrivée à Williston, ville-champignon de prospecteurs de pétrole, qui vit de boom et de récession au rythme des cours du pétrole. Nous avions prévu de nous y rendre début 2021, quand le pétrole était au plus bas, pour raconter son agonie. La ville avait été fracassée par le Covid-19. Son aéroport tout neuf, inauguré en octobre 2019 avec six vols quotidiens pour desservir Minneapolis (Minnesota) et Denver, était quasiment à l’arrêt.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nouvelle diplomatie du gaz américaine vis-à-vis des Européens                 Les 273 millions de dollars (269 millions d’euros) d’investissements semblaient soudain bien inutiles. Le patron de la société Outrigger Energy, Dave Keanini, suscitait un brin de compassion : il venait d’achever une usine et un réseau de pipeline de gaz naturel pour desservir les puits de la région. Mais le dirigeant nous avait surpris par son optimisme : le pétrole, cela va, cela vient, et cela renaîtra. Dix-huit mois plus tard, en effet, c’est une histoire tout à fait nouvelle qui semble se dérouler, celle de la consolidation de la ville.          Un côté far-west          Jusqu’en 1956, il n’y avait quasiment rien dans cette ville fondée à la fin du XIXe siècle par un magnat des chemins de fer, avant qu’on y trouve du pétrole. Las, le liquide noir n’était pas assez abondant, et la ville déclinait lentement. La découverte de la technologie pour exploiter pétrole et gaz de schiste par injection hydraulique va changer la donne. Entre 2008 et 2014, la population double, pour atteindre 24 000 habitants. C’est l’époque où l’on ne reste pas à Williston : on y va pour faire fortune. « Le pétrole et le gaz, c’est le terrain de jeu des hommes jeunes. Ils font de l’argent et travaillent dur », commente Shawn Wenko, directeur du développement économique de la ville de Williston.                           Lire l'infographie multimédias :  Ruée vers le pétrole de schiste dans le Dakota du Nord                 La population, à l’époque, a un côté far-west, avec son alcool, sa prostitution et sa criminalité accompagnant les prospecteurs. C’est encore un peu le cas aujourd’hui, à en voir la clientèle de la steakhouse de la ville, investie par de solides gaillards coiffés d’un Stetson. Puis, comme dans toutes les villes-champignon de l’Ouest, la crise du pétrole de 2014 fait éclater la bulle. « Ce fut moins ravageur que dans les années 1980, car la technologie avait évolué », explique Shawn Wenko. Les puits continuent de cracher leurs hydrocarbures sans qu’il y ait grand-chose à faire.        Il vous reste 58.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/25/aux-etats-unis-williston-la-ville-petroliere-qui-veut-devenir-durable_6136065_3234.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, Williston, la ville p\u00e9troli\u00e8re qui veut devenir durable","dateCreated":"2022-07-25T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-25T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-25T14:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"La cit\u00e9 du Dakota du Nord, en plein boom au d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a02010 avec la ru\u00e9e vers le p\u00e9trole de schiste, tente de se convertir par des investissements d\u2019avenir et l\u2019installation \u00e0 long terme de sa population.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Williston (Dakota du Nord), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/cbe5a14_1658392882106-063-174480520.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-15">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Si le manque de pluie touche encore peu les sociétés commercialisant l’eau de source et l’eau minérale naturelle en Savoie et en Haute-Savoie, les signaux sont préoccupants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Sécheresse en France             En pays de Savoie, le commerce de l’eau vigilant face à la sécheresse      Si le manque de pluie touche encore peu les sociétés commercialisant l’eau de source et l’eau minérale naturelle en Savoie et en Haute-Savoie, les signaux sont préoccupants.          Par  Fanny Hardy( Lyon, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h34    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’usine d’eau minérale d’Aix-les-Bains (Savoie), en 2011.  ALIX WILLIAM/SIPA / SIPA               Il n’a pas plu une goutte d’eau depuis trois semaines. Dans la combe du mont Joly, plus de 100 hectares s’étalent ici, à 1 740 mètres d’altitude. L’endroit est complètement vide de toute activité liée au ski, jalousement préservé par son propriétaire, Dominique Muffat-Méridol. La flore y est abondante, un berger vient y passer l’estive seul avec son troupeau et ses chiens. Paraît-il que des chamois s’y baladent aussi. Nous sommes à Megève (Haute-Savoie), au domaine de la Sasse, là où coule l’eau de source du même nom.                                        Écouter aussi    Sécheresses à répétition : la France va-t-elle manquer d’eau ?                  Ici, des sources, « il y en a plein », affirme Vincent Delvar, directeur général des Sources de la Sasse, « aventurier » nordiste de 51 ans, lancé dans le projet sans aucune expérience préalable dans le domaine de l’eau. « Dominique m’a dit : “Tu seras mort qu’elle [la source exploitée] coulera encore” », raconte le coassocié de la société (avec l’entreprise Chavaz Père & fils, spécialisée en exploitation de carrières). Lui a un recul sur cent ans, il a hérité de l’endroit par son grand-père. Autant dire que la sécheresse ne l’inquiète pas vraiment pour son business.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La majorité de la France menacée de sécheresse cet été                 Le débit du premier point de captage sur la propriété, dit « C1 », est pourtant en baisse en ce 22 juillet : il est mesuré à 5,5 litres par minute, quand il s’élève plutôt entre 10 et 15 litres en général. Le C2 se porte bien, avec 42 litres par minute, et le C3, pas encore utilisé par l’entreprise, est mesuré à 58 litres par minute, quand il tourne plutôt autour de 60 à 90 litres par minute habituellement, selon les chiffres de Vincent Delvar. « Ces sources couleront tout le temps », assure l’entrepreneur. « Tant qu’il y a de la neige », admet-il aussi, alors que « l’endroit est abrité et reste frais », ajoute Danièle François, laborantine de l’équipe.          Clientèle plutôt huppée          « Notre projet n’est pas de monter une usine à gaz et de faire des millions de bouteilles. Il s’agit de préserver les ressources et pas de les appauvrir. On s’adaptera en fonction d’elles. Et notre production est adaptée à nos commandes, stocker ne sert à rien. » Alors que la commercialisation date de 2017, un million de bouteilles dans dix ans est aujourd’hui l’objectif maximal affiché. La clientèle est, elle, plutôt huppée. A 6 euros hors taxe la bouteille de 74 centilitres, façonnée par le sculpteur mégevan Pierre Margara et vendue jusqu’à 18 euros au luxueux hôtel Four Seasons de Megève par exemple, le produit se veut « très valorisé », précise le directeur technique Benoît Szymanski, destiné d’abord aux stations fortunées des Alpes et rêvé comme un liquide aussi apprécié que le vin.             Il vous reste 52.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/25/en-pays-de-savoie-le-commerce-de-l-eau-vigilant-face-a-la-secheresse_6135995_3234.html"},"headline":"En pays de Savoie, le commerce de l\u2019eau vigilant face \u00e0 la s\u00e9cheresse","dateCreated":"2022-07-25T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-25T06:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-25T08:34:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","S\u00e9cheresse en France"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"description":"Si le manque de pluie touche encore peu les soci\u00e9t\u00e9s commercialisant l\u2019eau de source et l\u2019eau min\u00e9rale naturelle en Savoie et en Haute-Savoie, les signaux sont pr\u00e9occupants.","author":[{"@type":"Person","name":" Fanny Hardy","description":" Lyon, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/331/0/4000/2000/1342/671/60/0/08fa8c9_1658705069494-sipa-00635862-000024.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9cheresse en France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/secheresse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-16">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les quatre condamnés, parmi lesquels un militant actif prodémocratie, avaient été accusés d’« actes de terreur brutaux et inhumains ». L’armée au pouvoir poursuit une répression sanglante contre ses opposants, avec plus de 2 000 civils tués depuis le coup d’Etat de 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Birmanie             En Birmanie, la junte procède aux premières exécutions capitales depuis plusieurs décennies      Les quatre condamnés, parmi lesquels un militant actif prodémocratie, avaient été accusés d’« actes de terreur brutaux et inhumains ». L’armée au pouvoir poursuit une répression sanglante contre ses opposants, avec plus de 2 000 civils tués depuis le coup d’Etat de 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h06, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est la première application de la peine de mort en Birmanie depuis plus de trois décennies. La junte birmane a exécuté quatre prisonniers, dont un ancien député prodémocratie du parti d’Aung San Suu Kyi et un célèbre opposant, ont annoncé lundi 25 juillet les médias d’Etat. Ces quatre personnes avaient été condamnées pour des « actes de terreur brutaux et inhumains » et les exécutions ont suivi « les procédures de la prison », a affirmé le journal d’Etat Global New Light of Myanmar, sans préciser comment ni quand elles ont eu lieu.            Depuis le coup d’Etat militaire du 1er février 2021, des dizaines d’opposants à la junte ont été condamnés à mort, mais aucune exécution n’avait eu lieu jusqu’à présent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Birmanie, l’exécution imminente de prisonniers politiques condamnés à mort provoque l’émoi                   Avertissements de la communauté internationale                           Phyo Zeya Thaw, alors député de la Ligue nationale pour la démocratie à Naypyidaw, le 24 août 2015.  YE AUNG THU / AFP                 Phyo Zeya Thaw, 41 ans, ancien député de la Ligue nationale pour la démocratie (LND), avait été arrêté en novembre et condamné en janvier pour avoir enfreint la loi antiterroriste. Ce pionnier du hip-hop en Birmanie, dont les paroles critiquaient déjà l’armée au début des années 2000, avait connu la prison en 2008 pour appartenance à une organisation illégale et possession de devises étrangères.                 Il avait obtenu un siège de député lors des élections de 2015, pendant la transition amorcée entre le pouvoir militaire et un gouvernement civil. La junte l’accusait d’avoir orchestré plusieurs attaques contre le régime, notamment une attaque contre un train dans laquelle cinq policiers avaient été tués en août dernier à Rangoun.                           L’opposant birman Kyaw Min Yu, dit « Ko Jimmy » photographié après avoir été libéré de prison, le 13 janvier 2012.  AP                 Kyaw Min Yu, 53 ans, dit « Ko Jimmy », était un écrivain et opposant de longue date à l’armée, célèbre pour son rôle dans le soulèvement étudiant de 1988 contre la junte de l’époque. Il avait été arrêté en octobre et condamné en janvier.            Selon des médias locaux, des membres des familles des deux hommes se sont réunis devant la prison d’Insein à Rangoun, où ils étaient détenus, dans l’espoir de récupérer leurs corps. Les deux autres prisonniers exécutés sont deux hommes accusés d’avoir tué une femme qu’ils soupçonnaient d’être une informatrice de la junte.                La junte avait fait savoir le mois dernier qu’elle entendait mener à bien ces exécutions, malgré les avertissements de la communauté internationale. La dernière exécution capitale en Birmanie remontait à 1988, selon un rapport d’experts des Nations unies de juin, qui dénombrait 114 condamnations à mort depuis le coup d’Etat. Ces experts avaient averti que les exécutions pourraient s’accélérer, faute de réaction de la communauté internationale.            « Nouvelle étape dans l’escalade des atrocités »            La Ligue nationale pour la démocratie s’est dite « dévastée » lundi après l’exécution des quatre prisonniers. « En plus des innombrables atrocités contre le peuple birman, la junte militaire a effrontément commis un autre crime outrageux (…) ignorant les demandes de la communauté internationale et de ceux qui réclament la justice », a écrit dans un communiqué le parti.            La France « condamne fermement » les exécutions de « quatre prisonniers politiques » en Birmanie, qui constituent « une nouvelle étape dans l’escalade des atrocités commises par la junte birmane depuis le coup d’Etat », a déclaré lundi la porte-parole du ministère des affaires étrangères français. L’Union européenne « condamne fermement » ces exécutions « pour des motifs politiques », a réagi, de son côté, le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell, dans un communiqué.                « Ces violences répréhensibles démontrent le mépris total du régime pour les droits humains et l’état de droit », a dit le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, dans un communiqué. « Elles n’arrêteront jamais la détermination du courageux peuple de Birmanie. » Le Japon, qui « déplore ces actions (…) qui mènent à un conflit plus dur », s’est joint à la vague de protestations.            La haut-commissaire de l’ONU aux droits de l’homme, Michelle Bachelet, a condamné ces exécutions : « Cette mesure cruelle et régressive s’inscrit dans le prolongement de la campagne de répression que les militaires mènent actuellement contre leur propre peuple. »            Pour l’ONG de défense des droits humains, Human Rights Watch, ces exécutions constituent « un acte de la plus grande cruauté ». « Les pays membres de l’Union européenne, les Etats-Unis et les autres gouvernements doivent montrer à la junte qu’il y aura des comptes à rendre pour ses crimes », a déclaré Elaine Pearson, directrice Asie de l’ONG.            Myanmar Junta Executes Four https://t.co/9pVGZGOgrz— hrw (@Human Rights Watch)              Des dizaines d’opposants condamnés à mort            « Ces exécutions (…) sont un nouvel exemple du bilan atroce des droits humains en Birmanie. (…) L’armée va continuer à piétiner la vie des gens tant qu’elle ne sera pas tenue pour responsable », a déclaré Erwin van der Borght, le directeur Asie-Pacifique d’Amnesty International.                « Ces actes pervers doivent marquer un tournant pour la communauté internationale. (…) Le statu quo de l’inaction internationale doit être fermement rejeté », a réagi Tom Andrews, rapporteur spécial des Nations unies pour les droits de l’homme en Birmanie, dans un communiqué sur Twitter.            Ces exécutions risquent d’accentuer l’isolement international des militaires birmans, qui avaient pris le pouvoir par la force le 1er février 2021 sous prétexte de prétendues fraudes aux élections de l’année précédente, remportées de façon écrasante par la Ligue nationale pour la démocratie (LND).            Depuis ce coup d’Etat, la Birmanie a condamné à la peine de mort des dizaines d’opposants à la junte. Elle est également visée par des accusations de génocide contre les Rohingya. En 2017, plus de 740 000 membres de cette minorité musulmane ont trouvé refuge dans des camps de fortune au Bangladesh pour fuir les exactions des militaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les plaines centrales de Birmanie, l’armée birmane multiplie les exactions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/birmanie-la-junte-procede-aux-premieres-executions-capitales-depuis-plusieurs-decennies_6135983_3210.html"},"headline":"En Birmanie, la junte proc\u00e8de aux premi\u00e8res ex\u00e9cutions capitales depuis plusieurs d\u00e9cennies","dateCreated":"2022-07-25T04:06:19+02:00","datePublished":"2022-07-25T04:06:19+02:00","dateModified":"2022-07-25T18:43:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"Les quatre condamn\u00e9s, parmi lesquels un militant actif prod\u00e9mocratie, avaient \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0actes de terreur brutaux et inhumains\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e au pouvoir poursuit une r\u00e9pression sanglante contre ses opposants, avec plus de\u00a02\u00a0000 civils tu\u00e9s depuis le coup d\u2019Etat de 2021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/460/0/4356/2178/1342/671/60/0/d9a4ade_5743414-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-17">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Des locataires ayant installé un barbecue dans leur jardin sont condamnés à l’enlever, sous peine d’expulsion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Argent & Placements       Vie quotidienne         Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Chronique            Rafaële Rivais        Des locataires ayant installé un barbecue dans leur jardin sont condamnés à l’enlever, sous peine d’expulsion.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les beaux jours venus, celui qui dispose d’un jardin peut être tenté de faire griller des merguez sur du feu de bois. Mais lorsque ce jardin se trouve au sein d’une copropriété, il risque de ne pas en avoir le droit, comme le rappelle l’affaire suivante. Le 22 mai 2018, M. et Mme X, bailleurs d’une maison située dans une copropriété, mettent en demeure leurs locataires, M. et Mme Y, de retirer le barbecue qu’ils ont fixé dans leur jardin, et dont le voisinage se plaint.            Ils leur rappellent que la loi leur impose d’« user paisiblement des locaux loués » et que leur contrat de bail les oblige à en « jouir en bon père de famille ». Ils considèrent que ce n’est pas le cas, puisque les Y utilisent un barbecue fixe, alors que c’est interdit par le règlement de copropriété, « sauf autorisation de l’assemblée générale », mais aussi par le règlement intérieur de la collectivité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Copropriété : la jouissance exclusive du rez-de-jardin, objet de convoitise                   Comme les Y ne défèrent pas à cette mise en demeure, M. et Mme X les assignent devant le tribunal d’instance de Béziers (Hérault), en réclamant la résiliation de leur bail et leur expulsion. Mme Y explique alors au juge qu’elle a besoin du barbecue pour faire cuire les aliments de sa fille, « atteinte d’autisme et d’allergies alimentaires ». Elle indique l’avoir fixé pour des raisons de sécurité. Elle se dit victime de l’« acharnement de certains voisins », et notamment de l’un d’eux, dont elle a obtenu la condamnation pour tapage nocturne.            « Acharnement »            Le 5 juillet 2019, le tribunal d’instance ordonne néanmoins aux Y d’enlever le barbecue dans un délai de quatre mois, faute de quoi ils pourront être expulsés. Il juge en effet qu’ils ne jouissent pas « paisiblement » des lieux loués. Il considère que « ni les bailleurs ni la copropriété ne doivent pâtir du régime alimentaire particulier » de leur fille.                             Lire aussi :  Nuisances : un copropriétaire peut obtenir la résiliation du bail d’un voisin locataire indélicat                   M. Y ayant quitté le domicile familial, Mme Y fait seule appel. Elle soutient que, faute pour les bailleurs de lui avoir notifié le règlement de copropriété, lors de la signature du bail, celui-ci ne lui est pas opposable − le bail lui-même ne mentionne pas l’interdiction d’utiliser un barbecue. Elle verse des attestations de voisins, qui assurent que son barbecue ne leur cause pas de nuisances, et qu’un conflit avec quelques-uns est à l’origine du litige.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Litige de copropriété place Vendôme                   La cour d’appel de Montpellier, qui statue le 21 février 2022, constate néanmoins qu’elle a reçu par lettre recommandée du 22 mai 2018 une mise en demeure de procéder à l’enlèvement du barbecue installé en infraction au règlement de copropriété, et qu’elle n’y a pas déféré. Comme le tribunal, elle juge que le régime alimentaire particulier de sa fille ne justifie pas qu’elle contrevienne à ce règlement, au règlement intérieur, ainsi qu’à ses obligations contractuelles. Elle confirme le jugement : Mme X pourra se faire expulser si, dans un délai de quatre mois, elle n’a pas découvert un autre mode de cuisson.                   Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/07/25/barbecue-quand-la-fumee-des-merguez-irrite-le-voisin_6135994_1657007.html"},"headline":"Quand le r\u00e8glement de copropri\u00e9t\u00e9 interdit le barbecue... et que la fum\u00e9e des merguez irrite le voisin","dateCreated":"2022-07-25T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-25T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-25T10:06:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Immobilier","Vie quotidienne","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Des locataires ayant install\u00e9 un barbecue dans leur jardin sont condamn\u00e9s \u00e0 l\u2019enlever, sous peine d\u2019expulsion.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/657/0/5760/2880/1342/671/60/0/fdaa2f1_1658470577257-pns-3566747.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-18">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La France compte quelque 1 500 cas confirmés d’infection par le virus de la variole du singe, ont annoncé mercredi les autorités sanitaires. Vous avez été touché, racontez-nous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                Santé    Variole du singe      Vous avez contracté la variole du singe. Témoignez  Appel à témoignages La France compte quelque 1 500 cas confirmés d’infection par le virus de la variole du singe, ont annoncé mercredi les autorités sanitaires. Vous avez été touché, racontez-nous.   Publié aujourd’hui à 11h10     Lecture : 1 min       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Face à la flambée de variole du singe, Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), a annoncé, samedi 23 juillet, lors d’une conférence de presse, qu’il déclarait l’urgence de santé publique de portée internationale. C’est la septième fois que l’OMS a recours à ce niveau d’alerte, le plus haut de l’organisation.         Cette qualification « d’urgence de santé publique de portée internationale » est utilisée dans des situations « graves, soudaines, inhabituelles ou inattendues » et lorsque se présente un « risque pour la santé publique dans d’autres Etats » et qui peut nécessiter « une action internationale coordonnée ».         L’épidémie touche déjà près de 17 000 personnes dans soixante-quatorze pays. Si le risque dans le monde était relativement modéré, en Europe il est élevé. La France compte près de 1 500 cas confirmés d’infection par le virus de la variole du singe, ont annoncé mercredi 20 juillet les autorités sanitaires.         Vous avez été touché par la maladie ? Racontez-nous. Comment avez-vous contracté le virus ? Quels sont vos symptômes ? Etaient-ils bénins ? Avez-vous été accompagné ? Avez-vous pu vous isoler ? Comment vivez-vous les trois semaines d’isolement ? Comment vivez-vous d’être malade alors que l’épidémie due au coronavirus semblait s’éloigner ?         Votre témoignage pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde. N’oubliez pas de saisir une adresse électronique ou le numéro d’un téléphone que vous consultez souvent, afin que nous puissions vous contacter pour vous demander des précisions. Votre témoignage pourra être publié anonymement si vous le souhaitez.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/sante/appel-temoignages/2022/07/25/vous-avez-contracte-la-variole-du-singe-temoignez_6136046_1651302.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/appel-temoignages/2022/07/25/vous-avez-contracte-la-variole-du-singe-temoignez_6136046_1651302.html"},"dateCreated":"2022-07-25T11:10:06+02:00","datePublished":"2022-07-25T11:10:06+02:00","headline":"Vous avez contract\u00e9 la variole du singe. T\u00e9moignez","articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"La France compte quelque 1\u00a0500 cas confirm\u00e9s d\u2019infection par le virus de la variole du singe, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s sanitaires. Vous avez \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, racontez-nous.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/3500/2334/696/464/3/0/a959b02_fw1-health-monkeypox-britain-0523-11.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
    

        
  
