<FILE-date="2022/07/25/19">

<article-nb="2022/07/25/19-1">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France      Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 18h27, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron, lundi 25 juillet 2022, lors d’un conseil olympique et paralympique à l’Elysée.  LEWIS JOLY / AFP                 Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif.            A l’approche du rendez-vous planétaire, programmé du 26 juillet au 11 août 2024, le chef de l’Etat a voulu que chacun « mesure l’importance assez exceptionnelle de ce que représentent les Jeux olympiques et paralympiques en France de par leur envergure, leur audience, leurs impacts sociaux, culturels, économiques, notamment sur l’image du pays dans le monde », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence Reuters. Quatorze ministres ont participé à ce conseil, ainsi que les préfets concernés, le délégué interministériel Michel Cadot et le président du Comité d’organisation, Tony Estanguet.                 Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées ». « Il faut accélérer ou en tout cas continuer de maintenir la vitesse actuelle, et anticiper toute forme de crise et de menace possible », alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                   « Le budget des Jeux sera tenu »            Côté finances, le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Le budget de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo) est évalué à 4,3 milliards d’euros en budget projeté 2024. Celui du Comité d’organisation est d’environ 4 milliards, financés par des recettes privées (billetterie, partenariats, produits dérivés…).            Les subventions de l’Etat et des collectivités locales, qui s’élèvent à environ 1,7 milliard au total, inflation comprise, sont actuellement de 17 millions supérieures au prévisionnel, « ce qui témoigne du sérieux des prévisions et de la bonne maîtrise de cette enveloppe budgétaire », souligne l’Elysée.                Pour corriger les écarts anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   17 500 agents de sécurité            Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.            Concernant la sécurité, 17 500 agents seront nécessaires pour acheminer chaque jour 800 000 personnes sur les sites (200 000 accrédités et 600 000 spectateurs), ce qui nécessite un programme de formation et de recrutement, selon l’Elysée. Les effectifs nécessaires, tous besoins compris, sont évalués entre 22 000 et 25 000 agents de sécurité par jour.                Les armées seront aussi mises à contribution : la marine nationale participera aux épreuves nautiques à Marseille et Tahiti et l’armée de l’air procédera à une surveillance antidrones. L’opération « Sentinelle » sera renforcée, tout comme les dispositifs en matière de cybersécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »                   Une « billetterie populaire » avec des places à moins de 50 euros            Côté transports, les Jeux doivent coïncider avec le prolongement de la ligne 14 du métro vers Saint-Denis-Pleyel au nord, et Orly au sud. Un millier de taxis seront en outre mis à la disposition des personnes à mobilité réduite.            Pour ce qui est des emplois créés, le seuil d’un million d’heures de travail fournies à des personnes en insertion a été franchi. Environ 1 500 personnes, dont 47 % issues de la Seine-Saint-Denis, département le plus pauvre et le plus jeune de France, en ont bénéficié pour l’instant. La « billetterie populaire » mise en place prévoit de fournir 50 % des billets à moins de 50 euros, dont une partie au tarif limité de 24 euros.                La flamme olympique, qui devrait traverser une grande partie de la France de la mi-avril au 26 juillet 2024, arrivera à Paris pour la cérémonie d’ouverture prévue sur et aux abords de la Seine, alors que celle des Jeux paralympiques est programmée place de la Concorde. Concernant la sécurité, les anticipations de la préfecture de police et du ministère de l’intérieur pour ces deux spectacles « nous amènent aujourd’hui à être tout à fait rassurants et à écarter toute hypothèse qui nécessiterait un plan B », assure l’Elysée.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Les JO de 2024, un grand pari risqué pour Anne Hidalgo                   Le comité olympique a par ailleurs dévoilé le slogan des JO de Paris, lundi. A l’issue d’une courte vidéo d’une minute et trente secondes, il s’affiche ainsi : « Ouvrons grand les Jeux ».            Une invitation lancée au monde entier, à venir vivre ensemble des émotions nouvelles !


<article-nb="2022/07/25/19-2">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ La Néerlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journée contraste avec celle, cauchemardesque, vécue par la FDJ-Suez-Futuroscope.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : à Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241ᵉ victoire et s’empare du jaune      La Néerlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journée contraste avec celle, cauchemardesque, vécue par la FDJ-Suez-Futuroscope.          Par Aude Lasjaunias(Provins (Seine-et-Marne), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Néerlandaise Marianne Vos célèbre sa victoire, lors de la 2ᵉ étape du Tour de France, entre Meaux et Provins (Seine-et-Marne), le 25 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Marion Rousse l’attendait. Départ de Meaux oblige, la directrice du Tour de France Femmes savait qu’elle serait intronisée dans la confrérie locale des Compagnons du brie. Ce fut chose faite ce lundi 25 juillet au matin, sous le regard amusé de Christian Prudhomme, le directeur du Tour masculin, qui, bien que membre de ladite confrérie, avait préféré garder sa chemise plutôt que d’enfiler les traditionnelles veste couleur crème et couvre-chef en forme de la spécialité de la ville hôte…            Reste que ce n’est pas vraiment la gastronomie régionale qui agitait le peloton avant le coup d’envoi de cette 2e étape, 100 % seine-et-marnaise. Au premier coup d’œil, le tracé promettait un sprint massif, comme la veille sur les Champs-Elysées à Paris, même si le final s’annonçait plus délicat qu’il n’en avait l’air – avec un premier passage sur la ligne d’arrivée au kilomètre 116 avant de pénétrer dans la cité médiévale de Provins pour une boucle de quelque 20 kilomètres.                 « Sur le papier, ce n’est pas l’étape la plus excitante », résumait Audrey Cordon-Ragot avant le départ. Mais, prophétisait aussi la championne de France : « Elle pourrait le devenir. » Car le vent soufflait le long des 136 kilomètres jusqu’à l’arrivée. « Il y a des rafales à 30 km/h, c’est largement suffisant pour faire le spectacle », insistait la coureuse de la formation Trek-Segafredo.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Et du spectacle, en l’occurrence, il y en a eu, en partie assuré par Marianne Vos, 35 ans. La Néerlandaise, cheffe de file de l’équipe Jumbo-Visma, a su jouer des éléments pour enlever la victoire d’étape, le maillot jaune et le maillot vert.            La native de Bois-le-Duc faisait partie d’un groupe de six coureuses sorties du peloton à l’entame de la boucle finale. « Nous savions que nous devions rester concentrées, nous devions être vigilantes, surtout dans le dernier tour parce que les routes étaient étroites et le vent soufflait. Pour être honnête, je ne m’attendais pas à ce que l’échappée aille au bout », reconnaissait-elle à l’arrivée. « Ce n’est pas une revanche, c’est juste une très, très belle journée », s’est réjouie la Néerlandaise, deuxième dimanche et qui signe ainsi la 241e victoire de sa carrière sur route.                             Revivez la 2e étape du Tour Femmes :  Marianne Vos s’impose à Provins et se pare de jaune                   « Elle hésitait à continuer, mais on a dit non »            Courue à plus de 42 km/h de moyenne, cette 2e étape du Tour féminin aura surtout fait des dégâts. Vue comme la favorite de l’épreuve, Annemiek van Vleuten (Movistar), passée sur la ligne en 29e position, à 34 s de la vainqueure, peut être considérée comme la principale perdante de la journée. Et, alors que le vent faisait craindre des bordures – des cassures dans le peloton –, trois chutes se sont enchaînées dans les trente derniers kilomètres. « C’était encore très nerveux aujourd’hui, a estimé Stephen Delcourt, le manager de la FDJ-Suez-Futuroscope. Ce n’est pas surprenant, on est au deuxième jour du Tour de France, pour beaucoup de coureuses c’est extrêmement important. »                La seule formation française de première division aura connu une journée noire, après une étape inaugurale polluée par des soucis mécaniques. « On a eu notre quota de malchance. Maintenant ça va rouler », espérait Marie Le Net, avant le départ ce lundi. A priori, le sort avait encore un peu de rab. Prise dans une des chutes, sa leader, la Danoise Cecilie Uttrup Ludwig, a concédé plus d’une minute et demie sur Marianne Vos et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).            Surtout, la formation a perdu son autre atout au classement général, Marta Cavalli, deuxième du Giro et autrice d’une campagne des « classiques » – les courses d’une journée du printemps – impressionnante (victorieuse sur l’Amstel Gold Race et la Flèche wallonne). L’Italienne a été percutée à pleine vitesse par la championne d’Australie, Nicole Frain, arrivée sans freiner dans un ralentissement causé par une chute. Elle souffre d’un traumatisme crânien. « Elle hésitait à continuer, mais on a dit non », a relaté Stephen Delcourt.            « C’est une triste journée pour Marta en priorité. Quand on voit l’une d’entre nous qui a un accident comme ça, c’est comme un membre de la famille, ça fait très, très peur. Pour le reste, ça reste du sport et les chutes font partie du nôtre. On va rebondir. Il va nous falloir une soirée pour réfléchir, mais Cecilie est loin d’être battue. »            L’étape de demain dans la Marne aura une saveur particulière pour les Tricolores du peloton. « Epernay, ça me parle : [Julian] Alaphilippe qui va chercher le maillot jaune là-bas en 2019, résume dans un éclat de rire Marie Le Net. C’est l’étape des Français, alors j’espère que ça sera l’étape des Françaises, et surtout des Françaises de la FDJ. » En espérant que, cette fois, le quota de malchance aura bien été atteint.                 Aude Lasjaunias(Provins (Seine-et-Marne), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/tour-de-france-femmes-a-provins-la-reine-marianne-vos-signe-sa-241e-victoire-et-s-empare-du-jaune_6136096_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: \u00e0 Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241\u1d49 victoire et s\u2019empare du jaune","dateCreated":"2022-07-25T18:02:42+02:00","datePublished":"2022-07-25T18:02:42+02:00","dateModified":"2022-07-25T19:09:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La N\u00e9erlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journ\u00e9e contraste avec celle, cauchemardesque, v\u00e9cue par la FDJ-Suez-Futuroscope.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Provins (Seine-et-Marne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/1369/0/8213/4106/1342/671/60/0/3af17e0_5797800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-3">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le premier Tour de France féminin depuis 1989 a lieu du 24 au 31 juillet 2022. Avec notre guide de la sieste, ne manquez aucun moment fort de la course.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                  Les Décodeurs         Tour de France Femmes 2022         Le guide de la sieste sur le Tour de France femmes 2022   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 16h37            Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelEN UN GRAPHIQUE – Le premier Tour de France féminin depuis 1989 a lieu du 24 au 31 juillet 2022. Avec notre guide de la sieste, ne manquez aucun moment fort de la course.           Première Grande Boucle pour les femmes depuis 1989, le Tour de France femmes 2022 s’est élancé le 24 juillet de Paris et s’achèvera à la super planche des Belles-Filles (Haute-Saône et Territoire de Belfort) le 31 juillet.          Vous pourrez suivre en intégralité la compétition diffusée en intégralité sur France TV et Eurosport. Au cœur de la torpeur estivale, il peut être tentant, voire indispensable, de piquer un petit somme pendant les moments les moins intéressants de la compétition. Etape par étape, nous vous indiquons les temps forts et les temps faibles prévisibles – plus propices pour fermer les yeux.          Pour cette première édition au XXIe siècle, les coureuses ont même droit à quatre passages dans des « chemins blancs », ces chemins empierrés, un peu comme sur les Strade Bianche, lors de la quatrième étape.               Les Décodeurs déclinent toute responsabilité en cas d’étape plate complètement débridée à cause de bordures ou d’une échappée explosive.                        
#sieste_femmes2022 {
    margin: 0 auto;
max-width: 80rem;
}

#sieste_femmes2022 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    font-weight: bold
}

#sieste_femmes2022 .titre {
    padding: 6px 0;
    display: block
}

#sieste_femmes2022 .texte {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0px
}

#sieste_femmes2022 .explications {
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#sieste_femmes2022 .source {
    padding: 0 1rem 2rem 0;
    color: #8b9299;
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
}

#sieste_femmes2022 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#sieste_femmes2022 rect.barre {
    /* fill: #FFA909;*/
    cursor: pointer
}

#sieste_femmes2022 rect.barre.sieste {
    fill: rgba(255, 169, 9, .3);
    cursor: default;
}

#sieste_femmes2022 rect.barre:not(.sieste):hover {
    fill: rgba(255, 108, 9, 1)
}

#sieste_femmes2022 .siesteparetape {
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    margin: 2.5rem 0;
    padding-bottom: 1.5rem;
}

.siesteparetape .contenuetape {
    margin-bottom: .2rem
}

.siesteparetape .contenuetape span.minuscule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: initial;
    font-weight: 400!important;
    letter-spacing: initial;
}

.siesteparetape .contenuetape .fond {
    display: inline-block;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .1);
    color: #d58b00;
    padding: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .02rem;
}

.siesteparetape .contenunom {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    letter-spacing: 0;
    border-bottom: 1px solid #2E3942;
    padding-left: .3em;
    padding-bottom: .1rem;
    display: inline-block;
    font-weight: 600
}

.siesteparetape .contenunom svg {
    background-color: white;
    height:  1.3rem;
    margin: 0 .3rem;
    margin-bottom: -.1rem;
}

.siesteparetape .contenunom.passe {
    font-weight: normal;
}

.siesteparetape .contenunom span {
    font-weight: normal
}

#sieste_femmes2022 text.axe {
    text-anchor: middle;
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
}

#sieste_femmes2022 text.texte {
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem
}

#sieste_femmes2022 text.texte.depart {
    text-anchor: end
}

#sieste_femmes2022 .line {
    fill: none;
    stroke: #71899c;
    stroke-width: 1px
}

#sieste_femmes2022 .area {
    fill: rgba(195, 206, 208, .25);
    stroke: none;
}

#sieste_femmes2022 .petitpoint {
    fill: #2E3942
}

#sieste_femmes2022 circle.cote {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 2px;
    cursor: pointer
}

#sieste_femmes2022 circle.cote:hover {
    /* fill: #d9dcf7;*/
    stroke: #bc1c00
}

#sieste_femmes2022 text.textecote {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.2rem;
    fill: #ff2e09;
    letter-spacing: .15rem
}

#sieste_femmes2022 path.triangle {
    pointer-events: none;
    fill: #21968A;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 2
}

.legende {
    font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    width: 70%;
    margin: 1rem auto
}

.legende .svglegende {
    margin-bottom: -.25rem;
    margin-right: .5rem
}

.legende .elemlegende {
    width: 48%;
    display: inline-block;
    padding-right: 1.5rem
}

.legende .elemlegende .cercleleg {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 20px;
}

span.cartouchejaune {
    font-family: "Marr Sans Condensed", DINCondensed-Bold, "Roboto Condensed", "Arial Narrow", sans-serif;
    text-transform: uppercase;
    display: inline-block;
    font-weight: 600!important;
    font-size: 110%;
    letter-spacing: .03rem;
    line-height: 1;
    position: relative;
    z-index: 2;
    margin-left: .4rem;
    margin-top: 0;
    margin-right: 1rem
}

span.cartouchejaune::after {
    content: " ";
    display: block;
    position: absolute;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .3);
    width: calc(100% + .8rem);
    height: .9rem;
    z-index: -1;
    bottom: -.2rem;
    left: -.4rem
}

span.mobile {
    display: none
}

span.desktop {
    display: inline
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .legende {
        width: 90%;
        margin: 1rem auto
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #856404 !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #856404;
        background: #fffcf4;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #856404;
        font-size: 3rem
    }
    #sieste_femmes2022 .siesteparetape {
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        padding-bottom: 1rem;
        margin: 2.5rem 0
    }
    .siesteparetape .contenunom {
        font-size: 1.2rem
    }
    .tooltipdecodeurs .grisou {
        color: rgba(133, 100, 4, .5);
    }
    #sieste_femmes2022 text.textecote {
        text-anchor: middle;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1em;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .15rem
    }
    .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(133, 100, 4, .25);
    }
    span.mobile {
        display: inline
    }
    span.desktop {
        display: none
    }
    #sieste_femmes2022 circle.cote {
        stroke-width: 3px
    }
    #sieste_femmes2022 .source {
        padding: 0 1rem 2.5rem 0;
        color: #8b9299;
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .siesteparetape .contenunom svg {
        background-color: white;
        height:  1.2rem;
        margin: 0 .2rem;
        margin-bottom: -.1rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .legende .elemlegende .cercleleg,
[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 circle.cote {
    fill: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 path.triangle {
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .grisou {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] .siesteparetape .contenunom {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 text.axe {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .line {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .petitpoint {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 text.texte {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .area {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .siesteparetape{
        border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .source {
    color: rgba(255,255,255,.4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀                     ▀▀               




Les lignes représentent la difficulté des ascensions, et non pas le profil exact de l'étape.





                Temps faible





                Sprint intermédiaire





                Temps fort





                Ascension













Sources : Le Tour femmes, La Flamme rouge





function get1(selector) {
    return document.querySelector(selector)
}

function getA(selector) {
    return document.querySelectorAll(selector)
}

function forEach(arr, fn) {
    for (var i = 0, l = arr.length; i         fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function tooltip_brt(selector, decalX, decalY, func) {
    /*  Fonction pour gÃƒÂ©nÃƒÂ©rer un tooltip Ãƒ   partir d'un sÃƒÂ©lecteur
        Chaque ÃƒÂ©ement renvoyÃƒÂ© par le selecteur doit avoir un attribut data-id qui contient
        - soit le html du tooltip (auquel la fonction ajoute la croix pour la version mobile)
        - soit un argument Ãƒ  passer Ãƒ  une fonction (func) de formattage
        L'argument func est optionnel.
        Il renvoie Ãƒ  une fonction Ãƒ  utiliser pour formatter.
    */
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    let tooltip_elmts = getA(selector);
    forEach(tooltip_elmts, function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let tooltip = document.createElement('div');
            tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs")
            if (isInApp) {
                tooltip.classList.add("aec")
            }
`;
            document.body.appendChild(tooltip)
            tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - (tooltip.offsetHeight + decalY) + 'px'
            tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - ((tooltip.getBoundingClientRect().width / 2) - decalX) + 'px'
 this.remove());
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tooltip = document.querySelector('.tooltipdecodeurs');
            if (tooltip != null)
                tooltip.remove()
        })
    })
}

",
",
";

const etapes = {
  "1": { "nom":"Paris → Paris", "type":"plat", "date":"24/07/2022", "distance":80.62, "deniv":324, "rabe":"", "depart":"13:30", "arrivee":"15:37", "text_arr":"15:40"},
  "2": { "nom":"Meaux → Provins", "type":"plat", "date":"25/07/2022", "distance":136.15, "deniv":813, "rabe":"", "depart":"12:50", "arrivee":"16:35", "text_arr":"16:30"},
  "3": { "nom":"Reims → Épernay", "type":"plat", "date":"26/07/2022", "distance":133.70, "deniv":1418, "rabe":"", "depart":"12:50", "arrivee":"16:37", "text_arr":"16:30"},
  "4": { "nom":"Troyes → Bar-sur-Aube", "type":"accidentée", "date":"27/07/2022", "distance":126.35, "deniv":1415, "rabe":"avec des chemins blancs", "depart":"13:00", "arrivee":"16:35", "text_arr":"16:30"},
  "5": { "nom":"Bar-le-Duc → Saint-Dié-des-Vosges", "type":"plat", "date":"28/07/2022", "distance":175.48, "deniv":1572, "rabe":"", "depart":"11:55", "arrivee":"16:40", "text_arr":"16:40"},
  "6": { "nom":"Saint-Dié-des-Vosges → Rosheim", "type":"accidentée", "date":"29/07/2022", "distance":128.45, "deniv":1673, "rabe":"", "depart":"13:10", "arrivee":"16:38", "text_arr":"16:40"},
  "7": { "nom":"Sélestat → Le Markstein", "type":"montagne", "date":"30/07/2022", "distance":126.90, "deniv":2881, "rabe":"", "depart":"13:40", "arrivee":"17:50", "text_arr":"17:50"},
  "8": { "nom":"Lure → La Super Planche des Belles Filles", "type":"montagne", "date":"31/07/2022", "distance":123.71, "deniv":2464, "rabe":"", "depart":"14:05", "arrivee":"17:49", "text_arr":"17:40"}
};

moment.locale('fr', {
    months: "janvier_février_mars_avril_mai_juin_juillet_août_septembre_octobre_novembre_décembre".split("_"),
    monthsShort: "janv._févr._mars_avr._mai_juin_juil._août_sept._oct._nov._déc.".split("_"),
    weekdays: "dimanche_lundi_mardi_mercredi_jeudi_vendredi_samedi".split("_"),
    weekdaysShort: "dim._lun._mar._mer._jeu._ven._sam.".split("_"),
    weekdaysMin: "Di_Lu_Ma_Me_Je_Ve_Sa".split("_"),
    longDateFormat: {
        LT: "HH:mm",
        LTS: "HH:mm:ss",
        L: "DD/MM/YYYY",
        LL: "D MMMM YYYY",
        LLL: "D MMMM YYYY LT",
        LLLL: "dddd D MMMM YYYY LT"
    },
    calendar: {
        sameDay: "[Aujourd'hui à] LT",
        nextDay: '[Demain à] LT',
        nextWeek: 'dddd [à] LT',
        lastDay: '[Hier à] LT',
        lastWeek: 'dddd [dernier à] LT',
        sameElse: 'L'
    },
    ordinalParse: /\d{1}(er)/,
    ordinal: function(number) {
er' : '');
    }
});

const data = [{ "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:30", "fin": "14:25" },
    { "etape": 1, "quoi": "sprint", "nom": "Paris Haut des Champs-Élysées", "km": "34.8", "debut": "14:25", "fin": "14:29" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:29", "fin": "14:52" },
    { "etape": 1, "quoi": "sprint", "nom": "Paris Haut des Champs-Élysées", "km": "55.2", "debut": "14:52", "fin": "14:59" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:59", "fin": "15:08" },
    { "etape": 1, "quoi": "cat4", "nom": "Charles-de-Gaulle–Étoile", "km": "62.4", "debut": "15:08", "fin": "15:10" },
    { "etape": 1, "quoi": "10km", "nom": "Champs-Élysées", "km": "70.62", "debut": "15:10", "fin": "15:27" },
    { "etape": 1, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée sur les Champs-Élysées (Paris)", "km": "80.62", "debut": "15:27", "fin": "15:37" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:50", "fin": "13:29" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Tigeaux", "km": "16.9", "debut": "13:29", "fin": "13:31" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:31", "fin": "15:48" },
    { "etape": 2, "quoi": "sprint", "nom": "Provins – premier passage sur la ligne", "km": "116.7", "debut": "15:48", "fin": "16:16" },
    { "etape": 2, "quoi": "10km", "nom": "Mortery (Seine-et-Marne)", "km": "126.15", "debut": "16:16", "fin": "16:24" },
    { "etape": 2, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Provins (Seine-et-marne)", "km": "136.15", "debut": "16:24", "fin": "16:35" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:50", "fin": "13:31" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Trépail", "km": "21.6", "debut": "13:31", "fin": "13:35" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:35", "fin": "14:55" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Vertus", "km": "78.9", "debut": "14:55", "fin": "15:08" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Mesnil-sur-Oger", "km": "88.1", "debut": "15:08", "fin": "15:09" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:09", "fin": "15:45" },
    { "etape": 3, "quoi": "sprint", "nom": "Épernay", "km": "112.6", "debut": "15:45", "fin": "16:03" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Mutigny", "km": "117.8", "debut": "16:03", "fin": "16:11" },
    { "etape": 3, "quoi": "10km", "nom": "", "km": "123.7", "debut": "16:11", "fin": "16:15" },
    { "etape": 3, "quoi": "arrivée", "nom": "", "km": "133.70", "debut": "16:15", "fin": "16:37" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:00", "fin": "14:38" },
    { "etape": 4, "quoi": "sprint", "nom": "Bar-sur-Seine", "km": "60.4", "debut": "14:38", "fin": "14:49" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Celles-sur-Ource", "km": "68", "debut": "14:49", "fin": "14:55" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc de Celles (2 000 m)", "km": "68.1", "debut": "14:55", "fin": "15:03" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat3", "nom": "Côte du Val des Clos", "km": "77.3", "debut": "15:03", "fin": "15:09" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc des Hautes-Forêts (3 200 m)", "km": "77.4", "debut": "15:09", "fin": "15:15" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc du plateau de Blu (4 400 m)", "km": "89.3", "debut": "15:15", "fin": "15:35" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Maître Jean", "km": "98.6", "debut": "15:35", "fin": "15:50" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Vitry", "km": "106.4", "debut": "15:50", "fin": "16:02" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc de Vitry (3 000 m)", "km": "106.5", "debut": "16:02", "fin": "16:07" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Val Perdu", "km": "121.7", "debut": "16:07", "fin": "16:27" },
    { "etape": 4, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Bar-sur-Aube", "km": "126.35", "debut": "16:27", "fin": "16:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "11:55", "fin": "13:25" },
    { "etape": 5, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Pagny-la-Blanche-Côte", "km": "61.4", "debut": "13:25", "fin": "13:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:35", "fin": "14:29" },
    { "etape": 5, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Gripport", "km": "105.5", "debut": "14:29", "fin": "14:46" },
    { "etape": 5, "quoi": "sprint", "nom": "Charmes", "km": "114.1", "debut": "14:46", "fin": "15:00" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:00", "fin": "15:42" },
    { "etape": 5, "quoi": "20km", "nom": "Haut du Bois", "km": "155.48", "debut": "15:42", "fin": "16:12" },
    { "etape": 5, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Saint-Dié-des-Vosges", "km": "175.48", "debut": "16:12", "fin": "16:40" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:10", "fin": "13:38" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Col d'Urbeis", "km": "19.2", "debut": "13:38", "fin": "13:41" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:41", "fin": "14:30" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Kligenthal", "km": "59", "debut": "14:30", "fin": "14:46" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Grendelbruch", "km": "67.1", "debut": "14:46", "fin": "14:59" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:59", "fin": "15:13" },
    { "etape": 6, "quoi": "sprint", "nom": "Urmatt", "km": "84.3", "debut": "15:13", "fin": "15:27" },
    { "etape": 6, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:27", "fin": "16:05" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Boersch", "km": "119.5", "debut": "16:05", "fin": "16:20" },
    { "etape": 6, "quoi": "10km", "nom": "Boersch", "km": "118.45", "debut": "16:20", "fin": "16:24" },
    { "etape": 6, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Rosheim", "km": "128.45", "debut": "16:24", "fin": "16:38" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:40", "fin": "14:41" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Petit Ballon (1 272 m)", "km": "48.6", "debut": "14:41", "fin": "15:17" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Col du Platzerwasel (1 182 m)", "km": "65.8", "debut": "15:17", "fin": "15:41" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:41", "fin": "16:07" },
    { "etape": 7, "quoi": "sprint", "nom": "Oderen", "km": "93.1", "debut": "16:07", "fin": "16:31" },
    { "etape": 7, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:31", "fin": "16:45" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Grand Ballon (1 424 m)", "km": "120", "debut": "16:45", "fin": "17:40" },
    { "etape": 7, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée au Markstein", "km": "0", "debut": "17:40", "fin": "17:50" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:05", "fin": "15:14" },
    { "etape": 8, "quoi": "sprint", "nom": "Faucogny et La Mer", "km": "47.4", "debut": "15:14", "fin": "15:20" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat2", "nom": "Côte d'Esmoulières", "km": "52.5", "debut": "15:20", "fin": "15:28" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:28", "fin": "16:10" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat1", "nom": "Ballon d'Alsace", "km": "84.6", "debut": "16:10", "fin": "16:50" },
    { "etape": 8, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:50", "fin": "17:25" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat1", "nom": "Arrivée à la Super Planche des Belles Filles", "km": "123.71", "debut": "17:25", "fin": "17:49" }
];

var dico = {
        "sieste": {
            "trad": "Sieste",
            "couleur": "#cecece"
        },
        "pave": {
            "trad": "Secteur pavé"
        },
        "gravel": {
            "trad": "Chemin blanc"
        },
        "hc": {
            "trad": "hors catégorie",
            "couleur": "#a50f15",
            "picto": "HC",
            "taille": 6
        },
        "cat1": {
            "trad": "de première catégorie",
            "couleur": "#ef3b2c",
            "picto": "1",
            "taille": 5
        },
        "cat2": {
            "trad": "de deuxième catégorie",
            "couleur": "#fb6a4a",
            "picto": "2",
            "taille": 4
        },
        "cat3": {
            "trad": "de troisième catégorie",
            "couleur": "#fc9272",
            "picto": "3",
            "taille": 3
        },
        "cat4": {
            "trad": "de quatrième catégorie",
            "couleur": "#fcbba1",
            "picto": "4",
            "taille": 2
        },
        "sprint": {
            "trad": "Sprint intermédiaire",
            "couleur": "#5DB142",
            "picto": "S"
        },
        "20km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "10km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "arrivée": {
            "trad": "Fin de l'étape ",
            "couleur": "#788289"
        },
        "suivre": {
            "trad": "Tranche à suivre"
        },
        "départ": {
            "trad": "Départ",
            "couleur": "#788289"
        }
    },
    cols = ["cat1", "cat2", "cat3", "cat4", "hc"],
    plat = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8],
    corresArrivee = {};

const finDuTour = moment(etapes[8].date, "DD/MM/YYYY").hours(21).minutes(30);

/* fonction pour l'affichage de l'heure */
function aLaBonneHeure(heure) {
    return heure.replace(":", " h ").replace("h 00", "h")
}

function milliers(num) {
    resultat = num
    if (num         resultat = num + " "
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ") + " "
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " d'"
    }
    return resultat
}


/* boucle pour trouver les étapes plates (côtes en dessous de la 2e catégorie */
for (const [i, d] of data.entries()) {
    /* et on checke l'altitude de l'arrivée */
 0) {
        f = data[i - 1];
        if (d.etape != f.etape || i == data.length - 2) {
            if (dico[f.quoi].taille) {
                corresArrivee[f.etape] = dico[f.quoi].taille
            }
        }
    }

    if (d.quoi == "cat2" || d.quoi == "cat1" || d.quoi == "hc") {
        oudonc = plat.indexOf(d.etape)
        if (oudonc != -1) {
            /* si on a du gros col, on vire de la liste*/
            plat.splice(oudonc, 1)
        }
    }
}

console.log(corresArrivee)

var combien = Object.keys(etapes).length,
    largeur = document.getElementById("sieste_femmes2022").offsetWidth,
    hauteur = largeur / 6,
    hauteurbarre = hauteur / 7,
    hauteurgraphe = hauteur / 1.8,
    tps = d3.timeParse("%H:%M"),
    radius = 5,
    mobile = false,
    petitradius = 2.5,
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 12,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 12
    },
    tailleTriangle = largeur / 6;

/* en mobile */
if (largeur     hauteur = largeur / 2.5
    mobile = true
    radius = 7
    hauteurbarre = hauteur / 6.8
    hauteurgraphe = hauteur / 1.7
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 5,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 5
    }
    tailleTriangle = largeur / 2.5;
}

/* la boucle qui génère les 21 graphiques */

for (i = 1; i 
    /* les variables */

    var dateetape = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('dddd Do MMMM');
    var dateetapemob = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('ddd Do MMM');
    var deb = tps(etapes[i].depart)
    var arr = tps(etapes[i].arrivee)
    var x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeur])
        .domain([deb, arr]),
        y = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurgraphe, 0])
        .domain([0, 6]);

    var triangle = d3.symbol()
        .type(d3.symbolTriangle)
        .size(tailleTriangle);
    /* la vérif si passée ou pas, on ajoute un cartouche « étape passée » */
    var now = moment(),
        horairearrivee = etapes[i].arrivee.split(":"),
        then = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").hours(horairearrivee[0]).minutes(horairearrivee[1]),
        cartouche = "",
        classeenrabe = "";
    if (then         classeenrabe = " passe"
étape passée"
    }
    /* la titraille */
Étape " + i + " (" + String(etapes[i].type).replace("contre-la-montre", "CLM") + ") – " + String(etapes[i].distance).replace(".", ",") + " km"
    if (etapes[i].deniv) {
d'ascensionde D+"
    }

    if (etapes[i].rabe) {
        contenu += " " + etapes[i].rabe
    }
"
    if (largeur " + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("Contre-la-montre", "CLM").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " – " + dateetapemob + ""
    } else {
" + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " : " + dateetape + ""
    }

    /* on envoie tout */
    d3.select("#etape" + i)
        .attr("data-rangement", function() {
            if (classeenrabe == ' passe') {
                ordre = i + 21
            } else {
                ordre = i
            }
            return ordre;
        })
        .html(contenu)
        .classed(classeenrabe, true)

    /* le svg */
    var svg = d3.select("#etape" + i).append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", function(d) {
            if (plat.indexOf(i) != -1) {
                return "0 " + hauteur / 2.4 + " " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur * .6 + margin.top + margin.bottom)
            } else {
                return "0 0 " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur + margin.top + margin.bottom)
            }
        });

    var graphe = svg.append("g")
        .attr("class", "graphe")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + (hauteur - (hauteurgraphe * 1.1)) + ")");

    var barre = svg.append("g")
        .attr("class", "groupebarre")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + hauteur + ")");

    /* les données de la courbe */
    var dataligne = [{
        debut: etapes[i].depart,
        fin: etapes[i].depart,
        val: 1
    }];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i) {
            valeur = 1
            if (dico[e.quoi].taille) {
                valeur = dico[e.quoi].taille
            }
            /* bricolage pour la courbe, quand les durées sont supérieures à 40 minutes, soit 2400000 millisecondes */
= 2400000) {
                tdeb = moment(e.debut, "HH:mm");
                tfin = moment(e.fin, "HH:mm");
                milieu = (tfin.diff(tdeb) / 60000) / 2;
                nouveaumilieu = moment(e.debut, "HH:mm").add(milieu, "minutes");
                /* on pousse*/
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    val: +valeur
                })
                dataligne.push({
                    debut: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            } else {
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            }
        }
    }
    dataligne.push({
        debut: etapes[i].arrivee,
        fin: etapes[i].arrivee,
        val: dataligne[dataligne.length - 1].val
    })

    /* la courbe */
    var ligne = d3.line()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(d.val));

    var aire = d3.area()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
        .y0(hauteurgraphe)
 y(d.val));

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "area")
        .attr("d", aire);

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "line")
        .attr("d", ligne);

    /* les petits cercles du début et de la fin les textes */
    graphe.selectAll("circle")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("class", "petitpoint")
        .attr("cx", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) + petitradius
            else return x(tps(d)) - petitradius
        })
        .attr("cy", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt)
        })
        .attr("r", petitradius)

    graphe.selectAll("text")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("text")
        .attr("class", function(d, j) {
            if (j == 0) return "texte depart passelect"
            else return "texte arrivee passelect"
        })
        .attr("x", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) - (petitradius * 2)
            else return x(tps(d)) + (petitradius * 2)
        })
        .attr("y", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt) + (petitradius * 1.5)
        })
        .text(function(d) {
            montexte = d.substring(0, d.length - 1) + "0"
            /* on arrondit */
            return aLaBonneHeure(montexte)
        });

    /* les cercles  */
    graphe.selectAll("circle")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1)
        .append("circle")
        .attr("class", "cote")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(dico[d.quoi].taille))
        .attr("r", radius)
        .attr("data-tt", function(d) {
            d.km = +d.km
" + d.nom + ""
KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – ascension " + dico[d.quoi].trad + ""
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
"
            return html
        });

    /* le texte des ascensions  */
    graphe.selectAll("text")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1 && d.nom != "Arrivée au Mont Aigoual (1 567 m)")
        .append("text")
        .attr("class", "textecote passelect")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 +(y(dico[d.quoi].taille) - radius * 1.8))
 d.quoi.replace("cat", ""))

    /* la texture */

    var t = textures.lines()
        .orientation("diagonal")
        .size(6)
        .strokeWidth(2)
        .shapeRendering("crispEdges")
        .background("rgba(255, 169, 9 ,.15)")
        .stroke("rgb(255, 169, 9)");

    svg.call(t);

    d3.select("#hachure rect").style("fill", t.url())

    /* la barre */
    barre.selectAll(".barre")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i)
        .append("rect")
        .attr("class", function(d) {
            classe = "barre"
            if (d.quoi == "sieste") classe += " " + d.quoi
            return classe
        })
 ((d.quoi != "sieste") ? t.url() : ""))
 x(tps(d.debut)))
 x(tps(d.fin)) - x(tps(d.debut)) + 1)
 0)
 hauteurbarre)
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (d.quoi != "sieste") {
" + d.nom + ""
"
                if (d.quoi != "suivre") { html += "KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – " }
                if (d.quoi != "sprint" && d.quoi != "arrivée" && d.quoi != "20km" && d.quoi != "10km" && d.quoi != "pave" && d.quoi != "gravel" && d.quoi != "suivre") html += "ascension "
"
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
                return html
            }
        });

    /* on colle le triangle */
    barre.selectAll(".triangle")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i && e.quoi == "sprint")
        .append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("d", triangle)
 "translate(" + (x(tps(e.debut)) + x(tps(e.fin))) / 2 + "," + hauteurbarre + ")");

    /* on filtre pour ne garder que les phases où il se passera des trucs */
    var datatemp = [];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i && e.quoi !== "sieste") {
            datatemp.push(e)
            /* l'index pour savoir si les phases à regarder se suivent */
            e.index = j
        }
    }

    barre.selectAll("text")
        .data(datatemp)
        .enter()
        .filter(function(e, j) {
            if (j == 0) return e
 0 && e.index - (datatemp[j - 1].index) > 1) return e
        })
        .append("text")
        .attr("class", "axe passelect")
        .text(function(e, j) {
            if (mobile) {
                return e.debut
            } else {
                return aLaBonneHeure(e.debut)
            }
        })
        .attr("transform", function(e) {
            return "translate(" + x(tps(e.debut)) + "," + hauteurbarre * 2.6 + ")";
        });
};

/* on range les divs si les étapes sont passées */

var liste_etapes = document.querySelectorAll('.siesteparetape');

 a.getAttribute('data-rangement') - b.getAttribute('data-rangement'))
    .forEach(function(ceci) { ceci.parentNode.appendChild(ceci) });

/* le tooltip*/
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

tooltip_brt("rect.barre:not(.sieste), circle.cote", 2, 8)
                        



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/07/25/19-4">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ La Néerlandaise s’est imposée au sprint devant ses trois compagnes d’échappée
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France femmes 2022 en direct : Marianne Vos s’impose à Provins et se pare de jaune La Néerlandaise s’est imposée au sprint devant ses trois compagnes d’échappée                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos fait coup double à Provins au terme d’une étape marquée par les chutes              La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) célèbre son succès à Provins, au terme de la deuxième étape du Tour de France, le 25 juillet 2022. JEFF PACHOUD / AFP          La fête se poursuit pour l’équipe Jumbo-Visma. Il fallait faire partie de l’échappée pour espérer s’imposer aujourd’hui à Provins et c’était le cas de Marianne Vos, qui a parfaitement senti le coup en poursuivant son effort après le sprint intermédiaire situé à 20 kilomètres de l’arrivée. La Hollandaise de 35 ans récupère les maillot jaune et vert à Lorena Wiebes (Team DSM) en s’imposant dans un sprint en petit comité devant trois compagnonnes d’échappée : Silvia Persico (Valcar-Travel & Service), Katarzyna Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing) et Elisa Longo Borghini (Trek Segafredo). La maillot blanc Maike Van der Duin (Le Col-Wahoo), élue coureuse la plus combative du jour, termine elle 5e à 12 secondes après avoir été décrochée dans les 200 derniers mètres.        Vue comme la favorite de ce Tour de France au vu de sa forme, lui ayant permis de remporter le Tour d’Italie plus tôt en juillet, Annemiek Van Vleuten (Movistar) peut être considérée comme la principale perdante de ce premier jour de course. Passée sur la ligne en 29e position, à 34 secondes de la vainqueure, la Néerlandaise pourrait néanmoins profiter du terrain très montagneux de la fin de semaine pour boucher son léger retard.        D’autres coureures n’auront sûrement pas cette chance. Plusieurs chutes ont en effet émaillé ce second jour de course, et ont envoyé à terre plusieurs favorites dans les 30 derniers kilomètres, dont l’Italienne Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope). La lieutenante annoncée de Cecilie Ludwig, elle aussi tombée quelques instants plus tard, abandonne le Tour prématurément après avoir été percutée violemment par une concurrente arrivée à toute vitesse de l’arrière. Le final très tendu du jour a fait des dégâts et d’autres défections ne sont pas à écarter.                     17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis !        A suivre, un compte rendu de cette seconde étape du Tour de France Femmes 2022 remportée au sprint par Marianne Vos. Demain, la course se poursuit avec une étape accidentée (mais qu’on espère plus calme pour les coureuses) entre Reims et Epernay, dans le pays du champagne.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du dernier kilomètre                                      16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marta Cavalli aurait abandonné        Impressionnante cette saison, l’Italienne de l’équipe FDJ Suez Futuroscope quitterait déjà les routes du Tour après sa chute survenue à un peu moins de 25 kilomètres de l’arrivée. Une fois au sol, la coureuse a été percutée violemment par une consoeur qui ne l’avait pas vu.                    16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les top 10 du jour et du général        Quatre Italiennes et trois Néerlandaises occupent le top 10 du jour, tandis que Marianne Vos (Jumbo-Visma) prend les commandes au général en plus de sa victoire au sprint.                              16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lorena Wiebes a réglé le sprint du peloton        La vainqueure de la 1e étape hier sur les Champs-Elysées a été la coureuse la plus rapide du peloton, arrivé 29 secondes après l’échappée, et termine donc à la 6e place du jour. La Néerlandaise perd toutefois son maillot jaune, ainsi que le maillot vert, les deux au profit de Marianne Vos.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van der Duin plus combative du jour        La porteuse du maillot blanc, sortie seule du peloton à 25 kilomètres de l’arrivée, puis membre de l’échappée qui s’est joué la gagne à Provins, a été élue coureuse la plus combative du jour. La jeune néerlandaise portera donc un dossard rouge en plus de son maillot distinctif demain.                              16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos ravie de gagner sur le Tour         « Ce n’est pas une revanche, mais juste une journée merveilleuse. Il fallait être très concentrée et réussir à faire face au vent à la fin. Je m’attendais à ce qu’une échappée sorte, mais pas avec autant de coureuses. C’était le bon moment pour tenter de se faire la malle, même si j’avais bien mal aux jambes dans les derniers kilomètres. C’est un sentiment incroyable de gagner ici, sur le Tour. Je veux remercier le public et tout le monde pour le soutien. »                               16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Persico et Niewiadoma sur le podium        L’Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel & Service) termine 2e du jour, devant la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing).                    16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos l’emporte à Provins        Marianne Vos (Jumbo-Visma) l’emporte facilement au sprint dans les rues de Provins. La coureuse néerlandaise récupère dans le même temps le maillot jaune.                    16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge pour les échappées        Elisa Longo Borghini attaque après un gros relai de sa coéquipière Elisa Balsamo. Niewiadoma, Vos et Persico suivent mais Van der Duin a du mal à coller aux roues.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui sprinte le mieux théoriquement dans ce groupe ?    Schwel          On mise sur Elisa Balsamo de notre côté. Marianne Vos possède également une belle pointe de vitesse.                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La championne du monde italienne est encore dans le coup?    Schwel          Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) fait partie des six coureuses en tête. Elle peut d’ailleurs s’appuyer sur sa coéquipière et compatriote, Elisa Longo Borghini, qui roule à l’avant de cette échappée entre favorites.                    16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’échappée creuse l’écart        A 8 kilomètres de l’arrivée, les six coureuses de tête possèdent plus de 30 secondes d’avance sur le peloton. La victoire devrait se jouer entre elles.          Pour rappel, voici la composition du groupe de tête :          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                              16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Van der Duin fait honneur à son maillot blanc en tout cas !    Cyclisme 101         La jeune néerlandaise n’a pas froid aux yeux et impressionne au sein d’un groupe de tête composée de plusieurs favorites, dont une certaine Marianne Vos.                    16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du sprint intermédiaire                                      16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des nouvelles de Cavalli ? La chute dans laquelle elle a été prise était d'une violence inouie     Dumbo Visma         L’Italienne de FDJ Suez Futuroscope est repartie malgré ses douleurs, bien visibles au vu de son visage marqué, au bord des pleurs. Elle est tractée à l’arrière du peloton par des coéquipières, mais n’est pas encore revenue dans ses rangs.                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Premier passage sur la ligne d'arrivée ? Elles font faire la dernière boucle plusieurs fois ?    Cyclisme 101         Une boucle de 20 kilomètres autour de Provins est parcourue à deux reprises. Les coureurs sont désormais dans le second et dernier tour du jour.                    16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Connaissez-vous le dossard de la compagne de Pogacar, Urška Žigart ? Merci.     kopiste de tjrs          Oui, la compagne de Tadej Pogacar porte le dossard numéro 86.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un contre bien parti        Six coureuses de renommée ont profité du passage au sprint intermédiaire pour s’échapper devant le peloton et prendre plus de 20 secondes d’avance. De nombreuses concurrentes sont également retardées à l’arrière d’un peloton scindé en quatre petits groupes, dont Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope), pointée à plus de 4 minutes de la tête.          La composition du groupe de tête :          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                                   Le programme          Image de couverture :  Après la première étape, disputée dimanche sur les Champs-Elysées à Paris, le peloton du Tour féminin s’élance de Meaux pour ejoindre Provins, lundi.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la deuxième étape du Tour de France Femmes 2022, qui réapparaît trente-trois ans plus tard. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une deuxième étape de 136,4 kilomètres, plutôt plate, à travers la Seine-et-Marne.         Où ? Le peloton part de Meaux pour arriver à Provins.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 50, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 35.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet, depuis Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Les Rolling Stones en concert à Paris, un savoir-faire toujours intact         A lire en attendant :         Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Cyclisme : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »         Ce qu’il faut retenir du Tour de France 2022 : la voracité de la Jumbo, le premier échec de Pogacar, le bilan en demi-teinte des Français                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-25T14:22:24+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T02:22:24+00:00","headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","description":"La N\u00e9erlandaise s\u2019est impos\u00e9e au sprint devant ses trois compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France femmes 2022 en direct : Marianne Vos s’impose à Provins et se pare de jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La N\u00e9erlandaise s\u2019est impos\u00e9e au sprint devant ses trois compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-25T14:22:24+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T02:22:24+00:00"
         La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s \u00e0 Provins, au terme de la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, le 25 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP          La f\u00eate se poursuit pour l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma. Il fallait faire partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour esp\u00e9rer s\u2019imposer aujourd\u2019hui \u00e0 Provins et c\u2019\u00e9tait le cas de Marianne Vos, qui a parfaitement senti le coup en poursuivant son effort apr\u00e8s le sprint interm\u00e9diaire situ\u00e9 \u00e0 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La Hollandaise de 35 ans r\u00e9cup\u00e8re les maillot jaune et vert \u00e0 Lorena Wiebes (Team DSM) en s\u2019imposant dans un sprint en petit comit\u00e9 devant trois compagnonnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0: Silvia Persico (Valcar-Travel & Service), Katarzyna Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing) et Elisa Longo Borghini (Trek Segafredo). La maillot blanc Maike Van der Duin (Le Col-Wahoo), \u00e9lue coureuse la plus combative du jour, termine elle 5e \u00e0 12 secondes apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9e dans les 200 derniers m\u00e8tres.          Vue comme la favorite de ce Tour de France au vu de sa forme, lui ayant permis de remporter le Tour d\u2019Italie plus t\u00f4t en juillet, Annemiek Van Vleuten (Movistar) peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la principale perdante de ce premier jour de course. Pass\u00e9e sur la ligne en 29e position, \u00e0 34 secondes de la vainqueure, la N\u00e9erlandaise pourrait n\u00e9anmoins profiter du terrain tr\u00e8s montagneux de la fin de semaine pour boucher son l\u00e9ger retard.          D\u2019autres coureures n\u2019auront s\u00fbrement pas cette chance. Plusieurs chutes ont en effet \u00e9maill\u00e9 ce second jour de course, et ont envoy\u00e9 \u00e0 terre plusieurs favorites dans les 30 derniers kilom\u00e8tres, dont l\u2019Italienne Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope). La lieutenante annonc\u00e9e de Cecilie Ludwig, elle aussi tomb\u00e9e quelques instants plus tard, abandonne le Tour pr\u00e9matur\u00e9ment apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e violemment par une concurrente arriv\u00e9e \u00e0 toute vitesse de l\u2019arri\u00e8re. Le final tr\u00e8s tendu du jour a fait des d\u00e9g\u00e2ts et d\u2019autres d\u00e9fections ne sont pas \u00e0 \u00e9carter.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/8a05513_5797646-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos fait coup double \u00e0 Provins au terme d\u2019une \u00e9tape marqu\u00e9e par les chutes","dateModified":"2022-07-25T15:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T15:02:56+00:00","articleBody":"     A suivre, un compte rendu de cette seconde \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 remport\u00e9e au sprint par\u00a0Marianne Vos. Demain, la course se poursuit avec une \u00e9tape accident\u00e9e (mais qu\u2019on esp\u00e8re plus calme pour les coureuses) entre Reims et Epernay, dans le pays du champagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-25T15:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:57:21+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du dernier kilom\u00e8tre","dateModified":"2022-07-25T14:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:42:23+00:00","articleBody":"     Impressionnante cette saison, l\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe FDJ Suez Futuroscope quitterait d\u00e9j\u00e0 les routes du Tour apr\u00e8s sa chute survenue \u00e0 un peu moins de 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une fois au sol, la coureuse a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e violemment par une consoeur qui ne l\u2019avait pas vu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marta Cavalli aurait abandonn\u00e9","dateModified":"2022-07-25T14:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:39:00+00:00","articleBody":"     Quatre Italiennes et trois N\u00e9erlandaises occupent le top 10 du jour, tandis que Marianne Vos (Jumbo-Visma) prend les commandes au g\u00e9n\u00e9ral en plus de sa victoire au sprint.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les top 10 du jour et du g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-25T14:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:36:59+00:00","articleBody":"     La vainqueure de la 1e \u00e9tape hier sur les Champs-Elys\u00e9es a \u00e9t\u00e9 la coureuse la plus rapide du peloton, arriv\u00e9 29 secondes apr\u00e8s l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et termine donc \u00e0 la 6e place du jour. La N\u00e9erlandaise perd toutefois son maillot jaune, ainsi que le maillot vert, les deux au profit de Marianne Vos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes a r\u00e9gl\u00e9 le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-25T14:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:34:28+00:00","articleBody":"     La porteuse du maillot blanc, sortie seule du peloton \u00e0 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, puis membre de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e qui s\u2019est jou\u00e9 la gagne \u00e0 Provins, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue coureuse la plus combative du jour. La jeune n\u00e9erlandaise portera donc un dossard rouge en plus de son maillot distinctif demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Duin plus combative du jour","dateModified":"2022-07-25T14:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:31:02+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une revanche, mais juste une journ\u00e9e merveilleuse. Il fallait \u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9e et r\u00e9ussir \u00e0 faire face au vent \u00e0 la fin. Je m\u2019attendais \u00e0 ce qu\u2019une \u00e9chapp\u00e9e sorte, mais pas avec autant de coureuses. C\u2019\u00e9tait le bon moment pour tenter de se faire la malle, m\u00eame si j\u2019avais bien mal aux jambes dans les derniers kilom\u00e8tres. C\u2019est un sentiment incroyable de gagner ici, sur le Tour. Je veux remercier le public et tout le monde pour le soutien.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos ravie de gagner sur le Tour","dateModified":"2022-07-25T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:25:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel & Service) termine 2e du jour, devant la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Persico et Niewiadoma sur le podium","dateModified":"2022-07-25T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:21:31+00:00","articleBody":"     Marianne Vos (Jumbo-Visma) l\u2019emporte facilement au sprint dans les rues de Provins. La coureuse n\u00e9erlandaise r\u00e9cup\u00e8re dans le m\u00eame temps le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos l\u2019emporte \u00e0 Provins","dateModified":"2022-07-25T14:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:19:06+00:00","articleBody":"     Elisa Longo Borghini attaque apr\u00e8s un gros relai de sa co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo. Niewiadoma, Vos et Persico suivent mais Van der Duin a du mal \u00e0 coller aux roues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge pour les \u00e9chapp\u00e9es","dateModified":"2022-07-25T14:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:18:56+00:00","articleBody":"    Qui sprinte le mieux th\u00e9oriquement dans ce groupe ?    Schwel          On mise sur Elisa Balsamo de notre c\u00f4t\u00e9. Marianne Vos poss\u00e8de \u00e9galement une belle pointe de vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:14:20+00:00","articleBody":"    La championne du monde italienne est encore dans le coup?    Schwel          Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) fait partie des six coureuses en t\u00eate. Elle peut d\u2019ailleurs s\u2019appuyer sur sa co\u00e9quipi\u00e8re et compatriote, Elisa Longo Borghini, qui roule \u00e0 l\u2019avant de cette \u00e9chapp\u00e9e entre favorites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:12:18+00:00","articleBody":"     A 8 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les six coureuses de t\u00eate poss\u00e8dent plus de 30 secondes d\u2019avance sur le peloton. La victoire devrait se jouer entre elles.          Pour rappel, voici la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e creuse l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-07-25T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:11:05+00:00","articleBody":"    Van der Duin fait honneur \u00e0 son maillot blanc en tout cas !    Cyclisme 101         La jeune n\u00e9erlandaise n\u2019a pas froid aux yeux et impressionne au sein d\u2019un groupe de t\u00eate compos\u00e9e de plusieurs favorites, dont une certaine Marianne Vos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:07:23+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-25T14:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:06:46+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Cavalli ? La chute dans laquelle elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e9tait d'une violence inouie     Dumbo Visma         L\u2019Italienne de FDJ Suez Futuroscope est repartie malgr\u00e9 ses douleurs, bien visibles au vu de son visage marqu\u00e9, au bord des pleurs. Elle est tract\u00e9e \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton par des co\u00e9quipi\u00e8res, mais n\u2019est pas encore revenue dans ses rangs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:05:04+00:00","articleBody":"    Premier passage sur la ligne d'arriv\u00e9e ? Elles font faire la derni\u00e8re boucle plusieurs fois ?    Cyclisme 101         Une boucle de 20 kilom\u00e8tres autour de Provins est parcourue \u00e0 deux reprises. Les coureurs sont d\u00e9sormais dans le second et dernier tour du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:02:35+00:00","articleBody":"    Connaissez-vous le dossard de la compagne de Pogacar, Ur\u0161ka \u017digart ? Merci.     kopiste de tjrs          Oui, la compagne de Tadej Pogacar porte le dossard num\u00e9ro 86.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:57:10+00:00","articleBody":"     Six coureuses de renomm\u00e9e ont profit\u00e9 du passage au sprint interm\u00e9diaire pour s\u2019\u00e9chapper devant le peloton et prendre plus de 20 secondes d\u2019avance. De nombreuses concurrentes sont \u00e9galement retard\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re d\u2019un peloton scind\u00e9 en quatre petits groupes, dont Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope), point\u00e9e \u00e0 plus de 4 minutes de la t\u00eate.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un contre bien parti","dateModified":"2022-07-25T14:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:56:21+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Van der Duin passe en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire. La maillot jaune Lorena Wiebes remporte elle le sprint du peloton une dizaine de secondes derri\u00e8re la N\u00e9erlandaise. Elle devance Lotte Kopecky et Marianne Vos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes la plus rapide dans le peloton","dateModified":"2022-07-25T13:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:53:24+00:00","articleBody":"     Le premier passage sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e correspond au sprint interm\u00e9diaire du jour. Le peloton roule toujours derri\u00e8re Van der Duin, qui poss\u00e8de environ 25s d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-25T13:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:50:39+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019h\u00e9catombe dans le peloton, \u00e0 nouveau frapp\u00e9 par une chute collective sur son flanc gauche. Demie Vollering et Cecilie Uttrup-Ludwig sont notamment all\u00e9es au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle grosse chute","dateModified":"2022-07-25T13:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:47:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une premi\u00e8re chute d\u2019une coureuse dans un virage, plusieurs concurrentes tombent lourdement \u00e0 la suite d\u2019une sortie de la route d\u2019une coureuse. Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope) est notamment \u00e0 terre et percut\u00e9 violemment par une de ses consoeurs. Touch\u00e9e, l\u2019Italienne repart loin derri\u00e8re le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chutes en s\u00e9rie dans le peloton","dateModified":"2022-07-25T14:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:45:37+00:00","articleBody":"     La porteuse du maillot blanc attaque \u00e0 l\u2019avant du peloton \u00e0 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et prend directement une dizaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Duin \u00e0 l\u2019offensive","dateModified":"2022-07-25T13:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:44:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Arthur ! \r\nPas trop dur la solitude du liver j'esp\u00e8re. Tr\u00e8s contente de vous retrouver !\r\nJe me suis document\u00e9e sur Lorena Wiebes, \u00e0 mon avis, il n'y a pas de raison pour qu'elle ne remporte pas ce sprint de Provins !... Esp\u00e9rons tout de m\u00eame de belles surprises fran\u00e7aises !\r\n\u00c0 tr\u00e8s vite.     kopiste de tjrs          Bonjour De Kopiste,          Les duos sont tr\u00e8s sympathiques, mais on se fait vite \u00e0 la solitude, merci.          Lorena Wiebes a en effet tout de la parfaite vainqueure du jour apr\u00e8s sa victoire hier sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:41:34+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, une grosse dizaine de coureuses viennent de tomber au coeur du peloton, dont plusieurs membres de l\u2019\u00e9quipe du Stade Rochelais Charente-Maritime. Certaines prennent plus de temps pour repartir, dont la Britannique Natalie Grinczer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-25T13:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:40:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 la fin du Tour, les coureuses reviennent-elles aux Champs ?    Tag         Bonjour Tag,          Non, pas de retour sur les Champs-Elys\u00e9es dimanche apr\u00e8s-midi, mais une arriv\u00e9e tr\u00e8s attendue au sommet de la Super Planche des Belles Filles. Les favorites se jouant le maillot jaune devraient nous offrir du spectacle pour boucler cette Grande Boucle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:38:07+00:00","articleBody":"     A 35 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les coureures restent group\u00e9es au sein du peloton. Elles sont dans le premier des deux tours du circuit de 20 kilom\u00e8tres trac\u00e9 autour de la ville de Provins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton ne bouge bien","dateModified":"2022-07-25T13:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:35:30+00:00","articleBody":"    Dans le peloton, qui a gagn\u00e9 de grandes courses r\u00e9cemment ?    N\u00e9ophyte         Les 18 premi\u00e8res mondiales peuplent ce prestigieux peloton. On retrouve donc de nombreuses championnes, mais on peut vous en citer quelques-unes. On pense notamment \u00e0 l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), qui a gagn\u00e9 Paris-Roubaix 2022. Mais aussi \u00e0 sa compatriote et co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo, championne d\u2019Italie en titre et vainqueure de Gand-Wevelgem.          Les N\u00e9erlandaises ne sont pas en reste avec la pr\u00e9sence de la \u00ab\u00a0Cannibale\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) et son palmar\u00e8s XXL, ou encore d\u2019Annemiek Van Vleuten (Movistar). La coureuse de 39 ans vient de remporter le Tour d\u2019Italie (ainsi que deux \u00e9tapes), et a \u00e9galement gagn\u00e9 Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge un peu plus t\u00f4t cette saison.                Annemiek Van Vleuten au d\u00e9part du Tour de France, le 24 juillet 2022 \u00e0 Paris. MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/ab479eb_35ecbe294080417f818ba4792afc7997-35ecbe294080417f818ba4792afc7997-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:22:11+00:00","articleBody":"    Quels pr\u00e9noms de sprinteuses Fran\u00e7aises faut-il crier \u00e0 Provins sur la ligne d'arriv\u00e9e pour la victoire d'\u00e9tape ? (et pas d'Etampes ...)    Rico Coco !         La meilleure chance Fran\u00e7aise au sprint se nomme sans aucun doute Gladys Verhulst (Le Col-Wahoo). La coureuse de 25 ans n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 dans le coup hier sur les Champs-Elys\u00e9es, terminant \u00e0 la 118e place. La championne de France Juliette Labous (Team DSM) pourrait \u00e9galement \u00eatre bien plac\u00e9e parmi les favorites aujourd\u2019hui au vu de cette arriv\u00e9e en faux plas montant.                Gladys Verhulst c\u00e9l\u00e8bre son prix de plus combative de la 1e \u00e9tape du Tour, le 24 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/3fae627_5789411-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:17:11+00:00","articleBody":"     A un peu plus de 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton reste group\u00e9 et aucune nouvelle tentative d\u2019\u00e9chapp\u00e9e n\u2019a eu lieu depuis la fin de l\u2019aventure du quatuor de t\u00eate. On semble se pr\u00e9parer \u00e0 une arriv\u00e9e group\u00e9e, et sans doute au sprint. Les BikeExchange-Jayco roulent en t\u00eate pour tenter de placer au mieux l\u2019Australienne Amanda Spratt.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Peloton group\u00e9 \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T13:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:10:18+00:00","articleBody":"    Savez-vous qui compose l'\u00e9quipe qui commente sur France TV ? (un instant de silence pour remercier les cieux de nous \u00e9pargner Franck Ferrand une semaine suppl\u00e9mentaire)    Fan de Jalabert         Pour avoir choisi France 3 pour suivre ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, l\u2019\u00e9quipe a effectivement chang\u00e9. Plus de Thomas Voeckler, Yoann Offredo ou encore Franck Ferrand, mais toujours le duo Alexandre Pasteur-Laurent Jalabert, accompagn\u00e9 de Marion H\u00e9rault-Garnier sur la moto. Marion Rousse, directrice de l\u2019\u00e9preuve, s\u2019est logiquement effac\u00e9e pour passer les \u00e9tapes dans la fameuse voiture rouge pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:07:39+00:00","articleBody":"    Lorena Wiebes reste-t-elle favorite pour cette deuxi\u00e8me \u00e9tape ?    Cyclisme 101         La sprinteuse n\u00e9erlandaise serait \u00e0 nouveau la favorite du jour. Cependant, l\u2019arriv\u00e9e en faux plat montant pourrait avantager Marianne Vos, sans doute revancharde apr\u00e8s sa 2e place hier sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:02:17+00:00","articleBody":"    Ont-elles les m\u00eames couleurs (jaune, vert, blanc, \u00e0 pois rouges) de maillot que les hommes?     Fan de parit\u00e9         Bonjour Fan de parit\u00e9,          Effectivement, les maillots distinctifs sont les m\u00eames chez les hommes et les femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:00:01+00:00","articleBody":"     Une \u00e9chapp\u00e9e de quatre coureuses s\u2019est form\u00e9e d\u00e8s les premiers kilom\u00e8tres du jour. Trois N\u00e9erlandaises, Marit Raaijmakers (Human Powered Health), Sabrina Stultiens (Liv Racing Xstra), Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg), sont sorties \u00e0 l\u2019avant de la course, accompagn\u00e9es par l\u2019Isra\u00eblienne Rotem Gafinovitz (Roland Cogeas Edelweiss). Elles ont compt\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 2 minutes d\u2019avance avant de voir leur \u00e9cart fondre et d\u2019\u00eatre reprises par le peloton \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.                    Concernant le maillot blanc \u00e0 pois de meilleure grimpeuse, Femke Gerritse est pass\u00e9e en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Tigeaux, class\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie, et a empoch\u00e9 deux points. Sa compatriote Marit Raaijmakers a elle r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le dernier point en jeu en la suivant sur la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-25T13:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:55:04+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part de Meaux, forc\u00e9ment...                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/184058f_1658741528641-image-da-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout un fromage...","dateModified":"2022-07-25T12:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:50:02+00:00","articleBody":"     Quelques heures seulement apr\u00e8s le grand d\u00e9part de ce Tour de France 2022, le peloton est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 144 \u00e0 142 \u00e9l\u00e9ments. Deux coureuses ont \u00e9t\u00e9 contraintes \u00e0 l\u2019abandon\u00a0: la Suisse Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss) et la Belge Alana Castrique (Cofidis), victime d\u2019une lourde chute sur les pav\u00e9s des Champs-Elys\u00e9es et \u00e9vacu\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital sur civi\u00e8re.          Cette derni\u00e8re, touch\u00e9e au fessier et possiblement au bassin ainsi qu\u2019au coccix, est incapable de marcher et sera rapatri\u00e9e en Belgique par ambulance ce lundi selon les informations du site sp\u00e9cialis\u00e9 DirectV\u00e9lo.com.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton a d\u00e9j\u00e0 perdu deux coureuses","dateModified":"2022-07-25T12:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:44:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re \u00e9tape a donc permis \u00e0 Lorena Wiebes (Team DSM) de rev\u00eatir le maillot jaune, mais la N\u00e9erlandaise a fait coup double. En remportant le sprint disput\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es, elle m\u00e8ne \u00e9galement le classement par points avec 70 unit\u00e9s. Elle devance la Belge Lotte Kopecky (SD Worx) et ses 60 points, ainsi qu\u2019une autre N\u00e9erlandaise, Marianne Vos (Jumbo-Visma), elle cr\u00e9dit\u00e9e de 55 unit\u00e9s, pour le port de la tunique verte de meilleure sprinteuse.                    Concernant le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse, la N\u00e9erlandaise Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) s\u2019est assur\u00e9e les deux premiers points distribu\u00e9s sur le faux-plat des Champs-Elys\u00e9es, juste devant la Norv\u00e9gienne Anne Dorthe Ysland (Uno-X). Si elle n\u2019est \u00ab\u00a0pas s\u00fbre de pouvoir garder ce maillot\u00a0\u00bb, la coureuse s\u2019est toutefois dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s heureuse\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 le r\u00e9cup\u00e9rer sur ce Tour. Enfin, une troisi\u00e8me Hollandaise portera aujourd\u2019hui le maillot blanc de meilleur jeune, en l\u2019occurrence Maike Van der Duin (Le Col-Wahoo), tout juste 20 ans.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H\u00e9g\u00e9monie n\u00e9erlandaise pour les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-25T12:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:30:00+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandaises \u00e9crasent le peloton f\u00e9minin depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0. Pas \u00e9tonnant de voir l\u2019une d\u2019entre elles porter le maillot jaune\u00a0: vainqueure au sprint, dimanche \u00e0 Paris, Lorena Wiebes ((Team DSM) est la premi\u00e8re \u00e0 avoir rev\u00eatu le paletot dor\u00e9.                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elys\u00e9es             Mais \u00e0 Provins, la championne du monde Elisa Balsamo, 7e \u00e0 Paris dimanche, pourrait bien faire parler sa pointe de vitesse. Confirmant que les Italiennes reprennent du poil de la b\u00eate face \u00e0 leurs rivales bataves.                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde             Lire aussi\u00a0: Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas au pouvoir","dateModified":"2022-07-25T12:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:15:02+00:00","articleBody":"     Le peloton traversera la Seine-et-Marne pendant 136,4 kilom\u00e8tres. Une seule c\u00f4te au menu\u00a0: au 16e kilom\u00e8tre . Sinon, ce sera plut\u00f4t plat. Et \u00e7a s\u2019ach\u00e8vera sur un circuit trac\u00e9 autour de Provins. De quoi, sans doute , sourire aux sprinteuses, comme dimanche sur les Champs-Elys\u00e9es.                    Voici le parcours du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A travers la Seine-et Marne et autour de Provins","dateModified":"2022-07-25T12:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!          M\u00eame quand c\u2019est fini, \u00e7a continue. Ravi de vous retrouver pour ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, qui r\u00e9appara\u00eet trente-trois ans plus tard. Nous serons l\u00e0 pour vous accompagner quotidiennement jusqu\u2019au dimanche 31 juillet.          Aujourd\u2019hui, les 142 coureuses toujours en course s\u2019\u00e9lancent depuis Meaux et en direction de Provins. L\u2019\u00e9tape tr\u00e8s plate promet un nouveau sprint au terme des 136,4 kilom\u00e8tres de course du jour.          Prise d\u2019antenne vers 15 h \u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts en introduction de ce second jour de course pour le peloton. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour, encore et toujours","dateModified":"2022-07-25T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-5">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ L’avis du CNOSF n’est que consultatif. C’est au comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) qu’il revient, in fine, de décider d’un maintien ou non.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Ligue 2             Football : le Comité national olympique favorable au maintien des Girondins de Bordeaux en Ligue 2      L’avis du CNOSF n’est que consultatif. C’est au comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) qu’il revient, in fine, de décider d’un maintien ou non.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h57, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Comité national olympique et sportif français (CNOSF) a rendu, lundi 25 juillet, un avis favorable au maintien en Ligue 2 des Girondins de Bordeaux, a-t-on appris de source proche du club. Cet avis n’est toutefois que consultatif. C’est au comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) qu’il revient, in fine, de décider d’un maintien ou non.            La direction nationale du contrôle de gestion (DNCG, le gendarme financier du football) avait confirmé, en appel le 5 juillet, la rétrogradation administrative du club de Ligue 2 en National 1, le niveau amateur.            Elle avait considéré que les garanties apportées par les Girondins de Bordeaux n’étaient pas suffisantes – notamment en ce qui concerne la réduction de la dette (52 millions d’euros) – pour que le club puisse évoluer en Ligue 2, où il avait été relégué sportivement au terme de la saison 2021-2022, après trente et une années en première division.                 Dans leurs conclusions, que l’AFP a pu consulter, les conciliateurs du CNOSF « observent que l’ensemble des engagements (pris par le club) ont été homologués par le tribunal de commerce de Bordeaux par jugement du 19 juillet 2022 et que le club requérant a pu, lors de l’audience (du jeudi 21 juillet), lever les doutes et interrogations subsistants à l’égard de ces engagements ».            Ces engagements portaient notamment sur l’abandon de 75 % de la dette dus aux créanciers King Street et Fortress, et la mise sous séquestre de 24 millions d’euros (dont 10 en augmentation de capital) par Jogo Bonito, une holding de Gérard Lopez, le président des Girondins.            « Le club non seulement n’est pas en état de cessation des paiements mais a fourni des éléments, des documents et l’évidence de la disposition des fonds nécessaires à assurer la continuité de l’exploitation pour la saison sportive à venir », ajoute le CNOSF.                La FFF envisage de réunir son « Comex » dès mercredi pour examiner le dossier, a-t-elle expliqué à l’Agence France-Presse. Si celui-ci suit l’avis des conciliateurs du CNOSF, Bordeaux sera officiellement maintenu en Ligue 2 et pourra commencer sa saison samedi 30 juillet contre Valenciennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chute des Girondins de Bordeaux, un monument du football français                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/football-le-comite-national-olympique-favorable-au-maintien-des-girondins-de-bordeaux-en-ligue-2_6136058_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le Comit\u00e9 national olympique favorable au\u00a0maintien des Girondins de\u00a0Bordeaux en\u00a0Ligue 2","dateCreated":"2022-07-25T12:57:52+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:57:52+02:00","dateModified":"2022-07-25T13:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 2"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 2"],"description":"L\u2019avis du CNOSF n\u2019est que consultatif. C\u2019est au comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (FFF) qu\u2019il revient, in fine, de d\u00e9cider d\u2019un maintien ou non.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/476/0/5720/2860/1342/671/60/0/0c05e48_1658746756001-000-32dz2kq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 2","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-2/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-6">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le Suédois n’a laissé aucun espoir à ses concurrents en battant son propre record du monde (6,21 mètres). Dimanche à Eugene, il a remporté son premier titre mondial en plein air. Renaud Lavillenie a pris la 5ᵉ place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Armand « Mondo » Duplantis, comme une évidence au saut à la perche      Le Suédois n’a laissé aucun espoir à ses concurrents en battant son propre record du monde (6,21 mètres). Dimanche à Eugene, il a remporté son premier titre mondial en plein air. Renaud Lavillenie a pris la 5ᵉ place.          Par Anthony Hernandez(Eugene, Oregon, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h16, mis à jour à 08h53    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La tête à l’envers, Armand Duplantis survole sa discipline du saut à la perche.  CHARLIE RIEDEL / AP                 On a tellement l’impression de le voir planer depuis des années loin au-dessus de la concurrence que l’on en oublie qu’il n’a que 22 ans. Armand Duplantis était champion d’Europe, champion olympique, champion du monde en salle. Le Suédois est désormais aussi champion du monde en plein air après son sacre, dimanche 24 juillet, au stade Hayward Field d’Eugene (Oregon).            Il a été le seul à franchir 6 mètres, puis 6,06 mètres et enfin 6,21 mètres, nouveau record du monde – son premier record date du 8 février 2020 (6,17 mètres). Il a écrasé la concurrence : l’Américain Christopher Nilsen (2e, 5,94 m) et le Philippin Ernest John Obiena (3e, 5,94 m).                              Lire aussi   Mondiaux d’athlétisme : Armand Duplantis, l’étudiant-perchiste qui bat des records de précocité                   Son prédécesseur Renaud Lavillenie, ex-recordman du monde, est passé à un souffle d’une médaille de bronze. Sa première tentative à 5,94 mètres – la hauteur médaillable – a presque été la bonne, la barre semblant hésiter, rebondissant pour finalement tomber.                 Le Français avait amélioré sa meilleure performance de la saison, en franchissant 5,87 mètres, contre 5,83 mètres fin juin. Il termine cinquième. En six finales mondiales disputées, c’est la première fois qu’il n’en sort pas médaillé. Aux Mondiaux de Doha en 2019, il avait été éliminé lors des qualifications. Et en finale olympique à Tokyo à l’été 2021, une blessure à l’échauffement l’avait empêché de faire mieux que huitième.                           Renaud Lavillenie a tout donné pour tenter d’obtenir une médaille à Eugene. Il termine finalement 5e de la finale mondiale.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                 Un parcours de champion            Armand Duplantis – né en Louisiane d’un père américain et d’une mère scandinave, tous deux anciens athlètes de haut niveau – s’est imposé sans trembler. Son insolente facilité dissimule la difficulté de sa discipline si complexe, presque comme un jeu d’enfant quand on le voit débouler à toute allure sur la piste d’élan, prendre son impulsion en résistant au choc de l’impact et s’envoler comme un diable à ressort. Les barres s’effacent sans opposer la moindre résistance.            Le petit « diable » a grandi une perche à la main dans son jardin de Lafayette. Son père, Greg – record à 5,80 mètres –, l’entraîne depuis toujours. Son grand frère, Andreas, sautait lui aussi. « J’ouvrais le tube, il y avait cette odeur de neuf, elles sont alors parfaites, sans aucune égratignure, toujours mon cadeau de Noël préféré ! », confiait « Mondo » à l’Agence France-Presse avant le dernier meeting de Stockholm.                A cette occasion, insatiable, le chouchou local avait réussi la meilleure performance de l’année et la meilleure performance de l’histoire en extérieur : une barre à 6,16 mètres. En 2022, Duplantis a battu trois records du monde, deux cet hiver avant celui en Oregon. Le 7 mars, il passait 6,19 mètres lors d’un meeting à Belgrade. Deux semaines après, une nouvelle fois dans la capitale serbe mais lors des championnats du monde en salle, il hissait le record du monde à une barre symbolique, 6,20 mètres.            « C’est un autre niveau »            Avant de sauter en finale lors de ces Mondiaux, en l’absence de l’Américain Sam Kendricks qui l’avait battu lors de la dernière édition à Doha en 2019, Armand Duplantis affichait son sens des priorités, le palmarès avant un énième record. « Le plus important pour moi ici, c’est l’or. Si je suis capable de sauter haut, tant mieux. Ce serait sympa. Mais le plus important, c’est de gagner », confiait-il. Il a concilié les deux objectifs.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : le perchiste Armand Duplantis à l’aube d’un règne olympique                   « Il est solide, oui [rires], c’est un autre niveau. Même si j’étais à mon meilleur potentiel, pour le concurrencer, ça serait hypercompliqué, soulignait Renaud Lavillenie, admiratif du prodige. Ce qu’il fait est une démonstration de perche. Il est imperturbable. C’est une chance d’avoir un athlète comme ça, qui véhicule beaucoup d’images positives de notre sport. »                Avant qu’il ne batte ses records du monde senior mais alors qu’il était déjà champion d’Europe et recordman du monde junior, Armand Duplantis écumait les meetings universitaires du championnat NCAA. Sous la bannière de LSU (Louisiana State University), il franchissait dans l’indifférence générale des barres de niveau mondial. « Pour être une vraie star aux Etats-Unis, il faut y aller, tu passes derrière des Kobe Bryant, Tiger Woods ou LeBron James », relativise Lavillenie.            « Armand ne saute à pas à la perche pour être connu. Il veut gagner des titres et battre des records. Il reste le petit gars qu’il était avant, assène l’ancien recordman du monde. En termes de performance pure, il n’a rien à envier à ce qu’a fait Usain Bolt. Mais c’est du 100 m et c’est survendu par rapport au reste. »            Sa trajectoire est ascensionnelle et l’on n’en connaît pas les limites. Certains évoquent 6,25 mètres, d’autres 6,30 mètres. Combien de titres olympiques et mondiaux sera-t-il capable de gagner ? Les six médailles d’or mondiales du tsar de la perche, Sergueï Bubka, paraissent à sa portée. Tout comme le record de deux médailles d’or olympiques du « pasteur volant », l’Américain Bob Richards (1948 et 1956).                 Anthony Hernandez(Eugene, Oregon, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/mondiaux-d-athletisme-armand-duplantis-comme-une-evidence-au-saut-a-la-perche_6135990_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Armand \u00ab\u00a0Mondo\u00a0\u00bb Duplantis, comme une \u00e9vidence au saut \u00e0 la perche","dateCreated":"2022-07-25T05:16:57+02:00","datePublished":"2022-07-25T05:16:57+02:00","dateModified":"2022-07-25T08:53:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Su\u00e9dois n\u2019a laiss\u00e9 aucun espoir \u00e0 ses concurrents en battant son propre record du monde (6,21\u00a0m\u00e8tres). Dimanche \u00e0 Eugene, il a remport\u00e9 son premier titre mondial en plein air. Renaud Lavillenie a pris la 5\u1d49 place.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Eugene, Oregon, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/359/0/6871/3435/1342/671/60/0/fa8556e_4bdede248e4e4857ab0748200ecdbd4b-4bdede248e4e4857ab0748200ecdbd4b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-7">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le décathlonien a remporté, dimanche à Eugene (Oregon), son deuxième titre de champion du monde. Une performance qui cache difficilement le bilan inquiétant de l’athlétisme tricolore.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : malgré l’or de Kevin Mayer, les Bleus ont encore souffert à Eugene      Le décathlonien a remporté, dimanche à Eugene (Oregon), son deuxième titre de champion du monde. Une performance qui cache difficilement le bilan inquiétant de l’athlétisme tricolore.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 04h53, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kevin Mayer est désormais double champion du monde de décathlon.  JIM WATSON / AFP               Cela devient presque une tradition. A Tokyo, le décathlonien Kevin Mayer avait déjà revêtu sa cape de super-héros, seul médaillé olympique de l’équipe de France. Un an plus tard, aux Mondiaux d’Eugene (Oregon), c’est à nouveau lui qui a obtenu, le dernier jour, dimanche 24 juillet, la seule médaille des Bleus.          Au Monde, le recordman du monde avait prévenu : « Il ne faudra pas compter sur moi pour lancer la dynamique. Je suis en fin de programme. » A défaut, la médaille d’or de Mayer évite l’humiliation d’un zéro pointé.                           Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les maux bleus de l’athlétisme français                 Il s’agit d’un des plus mauvais bilans depuis la création des Mondiaux, en 1983. Pour cette première, les athlètes français étaient rentrés fanny de Finlande. Une contre-performance rééditée dix ans plus tard à Stuttgart. A Doha en 2019, les Bleus avaient remporté deux médailles, d’argent et de bronze. A Eugene, l’athlétisme français reste loin des cinq médailles mondiales de Londres en 2017 ou du feu d’artifice olympique de Rio et ses six médailles en 2016.               Ce n’est pas l’avis de Romain Barras, directeur de la haute performance auprès de la Fédération française d’athlétisme (FFA), qui parle d’« un bilan très positif. » L’ex-décathlonien développe : « Je trouve qu’on a retrouvé une équipe de France au niveau du caractère. Des gens se sont rapprochés des podiums. On a deux ans [jusqu’à Paris 2024]. C’est le début d’une aventure et tirer des conclusions est prématuré. »          Montagnes russes          Aux JO de Tokyo, Kevin Mayer s’était battu face à deux redoutables adversaires : son grand rival canadien Damian Warner et une intense douleur au dos. Les deux avaient disparu cette fois. Warner, ultrafavori, s’est blessé samedi lors du 400 m. Cet abandon lui a ouvert les portes du titre malgré la résistance du Canadien Pierce LePage (2e) et de l’Américain Zachary Ziemek (3e). Le Montpelliérain, vainqueur avec 8 816 points, en était le premier persuadé : « Ça m’ouvre un boulevard que je n’avais pas pour être champion du monde. » Après la réalisation de sa prophétie, il avouait un peu de bluff : « Je n’étais pas si confiant que je vous l’ai dit. C’est une énorme fierté de réussir dans ces conditions. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : en athlétisme, « les Français ne vont pas se mettre à gagner du jour au lendemain »                 La veille, c’est avec un strap sur le tendon d’Achille que Kevin Mayer avait pénétré dans le stade. Un rappel d’une douleur – encore une – qui l’avait handicapé toute la saison. Un mauvais concours au lancer du poids (14,98 m) a failli lui coûter le titre. Il se plaint à son nouvel entraîneur, Alexandre Bonacorsi : « Je n’y arrive pas ». « Je suis dans la brume depuis mon arrivée. J’ai peut-être fait une indigestion. Le soir, je dors mal, raconte-t-il après la première journée. J’ai fait 16,22 mètres à l’entraînement. J’ai fait moins bien qu’aux JO alors que j’avais le dos bloqué. »            Il vous reste 56.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/mondiaux-d-athletisme-malgre-l-or-de-kevin-mayer-les-bleus-ont-encore-souffert-a-eugene_6135985_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: malgr\u00e9 l\u2019or de Kevin Mayer, les Bleus ont encore souffert \u00e0 Eugene","dateCreated":"2022-07-25T04:53:58+02:00","datePublished":"2022-07-25T04:53:58+02:00","dateModified":"2022-07-25T08:50:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le d\u00e9cathlonien a remport\u00e9, dimanche \u00e0 Eugene (Oregon), son deuxi\u00e8me titre de champion du monde. Une performance qui cache difficilement le bilan inqui\u00e9tant de l\u2019athl\u00e9tisme tricolore.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/491/0/5702/2851/1342/671/60/0/8eef821_5793913-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-8">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Déjà vainqueurs de la Ligue mondiale (ancêtre de la Ligue des nations) en 2015 et 2017, les Bleus ont ajouté une ligne à leur palmarès et font le plein de confiance après leur Euro raté en septembre l’an passé.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Volley             Volley : la France bat les Etats-Unis et s’offre un troisième titre en Ligue des nations, à un mois du Mondial      Déjà vainqueurs de la Ligue mondiale (ancêtre de la Ligue des nations) en 2015 et 2017, les Bleus ont ajouté une ligne à leur palmarès et font le plein de confiance après leur Euro raté en septembre l’an passé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h58, mis à jour à 08h44    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/07/25/19-9">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Jonas Vingegaard a remporté cette 109ᵉ édition, où l’écart entre le duo formé par le Danois et son rival slovène et le reste du peloton a semblé immense.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Ce qu’il faut retenir du Tour de France 2022 : la voracité de la Jumbo, le premier échec de Pogacar, le bilan en demi-teinte des Français      Jonas Vingegaard a remporté cette 109ᵉ édition, où l’écart entre le duo formé par le Danois et son rival slovène et le reste du peloton a semblé immense.          Par Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro         Publié hier à 20h09, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Slovène Tadej Pogacar (maillot blanc), le Danois Jonas Vingegaard (maillot jaune) et le Belge Wout van Aert (maillot vert) sont les trois coureurs qui ont marqué cette édition 2022 du Tour de France. Ici, au départ de la dernière étape à la Paris La Défense Arena, le 24 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le Danois Jonas Vingegaard s’est offert, dimanche 24 juillet, la première Grande Boucle de sa carrière au terme d’une édition gérée de main de maître, marquée par une nouvelle façon de courir et un écart qui a semblé abyssal entre le duo de tête et le reste de peloton.            La démonstration de force de la Jumbo-Visma            La formation néerlandaise, aux couleurs jaune et noir, a ramené pour la première fois le maillot jaune à Paris et elle n’a pas fait les choses à moitié, avec six victoires d’étape. Sans oublier le maillot de meilleur grimpeur pour Vingegaard, le maillot vert et le prix du super combatif pour le Belge Wout van Aert.                 Parfois critiquée pour sa stratégie et une certaine arrogance, l’équipe de Jonas Vingegaard a réalisé son chef-d’œuvre collectif lors de la 11e étape arrivant au sommet du col du Granon (Hautes-Alpes). Tadej Pogacar, alors maillot jaune, mais isolé, s’est épuisé à suivre les assauts répétés des « guêpes » et a été piqué dans la dernière montée par un Jonas Vingegaard aérien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin                   Forcément, toute domination en cyclisme provoque certaines réserves. « Je n’ai même pas envie de répondre, c’est une question de merde », s’est fâché Wout van Aert, alors qu’il était interrogé, samedi, sur le dopage. « On est complètement propres, a clamé un Vingegaard plus poli. Je peux le garantir à tous, personne ne prend rien d’illégal. »            Le premier échec de Tadej Pogacar            Tadej Pogacar, vainqueur du Tour en 2020 et 2021, n’a pas réussi la passe de trois à Paris, mais le Slovène est tombé les armes à la main. « Il ne pouvait pas y avoir une plus belle manière de perdre le Tour de France. Je finirai le Tour sans regrets », reconnaissait-il à l’issue de l’ultime journée de montagne, à Hautacam (Hautes-Pyrénées), le 21 juillet.                Le prodige de la formation UAE a attaqué sans relâche pour tenter de récupérer la précieuse tunique. A sa décharge, il a composé avec une équipe frappée par la malchance, après les abandons successifs de Vegard Stake Laengen et George Bennett, positifs au Covid-19, Marc Soler (malade) et Rafal Majka (blessé).            « Pogi » n’est donc plus invincible, lui dont la dernière « défaite » sur une course par étapes remontait au Tour du Pays basque en avril 2021 (3e). Un échec très relatif, avec trois victoires d’étape et le maillot blanc du meilleur jeune. « Je vais revenir affamé », a-t-il déjà promis.            Les Ineos-Grenadiers dans l’ombre            L’hégémonie de la Sky – sept Tour remportés en huit éditions entre 2012 et 2019 – appartient-elle à un passé révolu ? Devenue Ineos-Grenadiers en 2020, la formation britannique a perdu le mode d’emploi pour s’imposer. Geraint Thomas fait pourtant un très honorable 3e, mais le Gallois n’a jamais été en mesure de peser sur la course. « Les deux devant sont très difficiles à rattraper, ils sont vraiment très forts », concédait le lauréat de 2018, à l’entame de la troisième semaine.                A ce moment-là, les Britanniques possédaient trois pions dans les dix premiers (Thomas, Adam Yates et Tom Pidcock). Pourtant, leur prise de risque est restée minimale. Avec sa victoire de prestige à l’Alpe-d’Huez, Pidcock a assuré le spectacle avec ses talents de descendeur et donné un peu plus de relief au Tour de son équipe.            Fini les étapes de transition et les vainqueurs accidentels            Avec une vitesse moyenne supérieure à 42 km/h pour le maillot jaune, le Tour 2022 est le plus rapide de l’histoire. Il est aussi révélateur des nouvelles façons de courir. Longues batailles pour les échappées, stratégie de course ultra-offensive… « La course, c’est devenu fou », relevait aussi Geraint Thomas en racontant l’anecdote suivante : « Dimanche [17 juillet], Fabio Jakobsen [le sprinteur de Quick-Step] m’a demandé : “Avec ton expérience, peux-tu m’expliquer comment ça se fait que j’ai un gars de mon équipe dans l’échappée où il y a aussi le maillot vert, alors que c’est supposé être une étape pour sprinteurs ?” »            Le Tour ne tolère plus les vainqueurs accidentels et les fameuses « étapes de transition » ont consacré un ancien champion du monde (Mads Pedersen à Saint-Etienne) et un des meilleurs sprinteurs-puncheurs du peloton (Michael Matthews à Mende). « Il faut s’habituer (…), ça part à la bagarre et on ne retrouve que des grands noms devant », glissait Benoît Cosnefroy (AG2R-Citroën), qui avait réussi à prendre l’échappée à Mende. « Quand on voit le niveau sur ce type d’étapes, il n’y a pas trop de place pour des coureurs comme moi », abondait, le même jour, Franck Bonnamour (B & B Hotels).                Sans oublier la voracité de certaines équipes. « Jumbo et UAE veulent leur victoire d’étape dès qu’elles peuvent. Il faut faire avec », résumait Florian Vermeersch (Lotto-Soudal).            Un bilan en demi-teinte pour les Français            Au matin de la 19e étape, le zéro pointé se profilait pour le cyclisme français. Mais Christophe Laporte est sorti de sa boîte à Cahors et les journalistes ont rangé leurs comparaisons avec 1926 et 1999, les deux éditions sans aucune étape gagnée par le pays organisateur.                             Lire aussi :  A Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français                   Ce Tour 2022 est-il un cru tout juste passable ? Avec un Julian Alaphilippe absent et sans sprinteur, les ambitions avaient forcément été revues à la baisse. Reste que deux Français terminent dans le top 10 : David Gaudu (Groupama-FDJ), 4e au classement général – le meilleur résultat depuis la troisième place de Romain Bardet en 2017 – et le même Romain Bardet (Team DSM) à la 7e place.                Mais les deux coureurs demeurent bien loin du maillot jaune de Jonas Vingegaard. Le Breton pointe à 13 min 39 s du Danois, l’Auvergnat à 18 min 11 s. Placés donc, mais pas encore tout à fait mûrs pour succéder à Bernard Hinault sur les Champs-Elysées.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias et  Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/la-voracite-de-la-jumbo-le-premier-echec-de-pogacar-le-bilan-en-demi-teinte-des-francais-ce-qu-il-faut-retenir-du-tour-de-france-2022_6135972_3242.html"},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du Tour de France 2022\u00a0: la voracit\u00e9 de la Jumbo, le premier \u00e9chec de Pogacar, le bilan en demi-teinte des Fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-24T20:09:49+02:00","datePublished":"2022-07-24T20:09:49+02:00","dateModified":"2022-07-25T08:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Jonas Vingegaard a remport\u00e9 cette 109\u1d49\u00a0\u00e9dition, o\u00f9 l\u2019\u00e9cart entre le duo form\u00e9 par le Danois et son rival slov\u00e8ne et le reste du peloton a sembl\u00e9 immense.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1213/0/7478/3739/1342/671/60/0/9889e96_db7e5e3d2f524927bf348fbbc49e6de9-db7e5e3d2f524927bf348fbbc49e6de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-10">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le Belge a remporté la dernière étape au sprint sur les Champs-Elysées. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a dominé le Slovène Tadej Pogacar, vainqueur des deux dernières éditions et qui prend la deuxième place du classement final.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France 2022 : Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elysées, Jonas Vingegaard remporte sa première Grande Boucle Le Belge a remporté la dernière étape au sprint sur les Champs-Elysées. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a dominé le Slovène Tadej Pogacar, vainqueur des deux dernières éditions et qui prend la deuxième place du classement final.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     20:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jasper Philipsen s’impose sur les Champs, Vingegaard officiellement vainqueur du Tour de France         Déjà vainqueur sur les Champs-Elysées en 2021, l’on s’attendait ce dimanche à une nouvelle victoire Wout van Aert pour la 21ᵉ et dernière étape de ce Tour de France édition 2022, comme pour couronner une Grande Boucle dont le Belge a été l’un des grands protagonistes. Il n’en aura rien été, puisque quand le peloton s’est approché de la ligne d’arrivée sur les Champs, Van Aert était loin des autres équipes qui ont tenté de mettre sur orbite leur sprinteur. A ce petit jeu-là, c’est Alpecin-Fenix qui a permis à Jasper Philipsen d’empocher sa deuxième victoire sur ce Tour de France, après Carcassonne lors de la 15ᵉ étape, la première sur les Champs.        L’équipe Jumbo-Visma, avec Van Aert, était en effet plus occupée à parader aux côtés de Jonas Vingegaard. A 25 ans, le Danois a passé la ligne d’arrivée sur les Champs comme maillot jaune et remporte ainsi son tout premier Tour de France. Après avoir poussé son grand rival Tadej Pogacar, deuxième au classement général à l’issue des trois semaines de course, à lâcher ce maillot jaune lors de la deuxième semaine, Vingegaard a résisté à toutes les attaques du Slovène dans les Pyrénées.        Ce succès de Vingegaard laisse entrevoir une lutte acharnée entre lui et Pogacar dans les années à venir. En attendant, le Danois a pu profiter de cette journée symbolique pour partager une coupe de champagne avec ses coéquipiers en traversant tranquillement les Yvelines puis les Hauts-de-Seine avant l’entrée dans Paris. Plusieurs échappées ont alors tenté de se former pour réaliser un grand coup : celui de s’imposer sur les Champs sans passer par la case sprint.        Ces tentatives ont été vaines et au début du dernier tour du circuit dans Paris, l’on a vu Pogacar attaquer une dernière fois. Comme un symbole, pour rappeler que c’est en grande partie grâce à lui et son envie de revenir en tête du général que cette 109ᵉ édition du Tour a été passionnante. Finalement, le train des équipes s’est mis en place et Jasper Philipsen en a profité pour lever les bras sur la ligne d’arrivée devant Dylan Groenewegen (2ᵉ) et Alexander Kristoff (3ᵉ). Le Tour de France 2022 se termine sur les images de joie du sprinteur belge mais également sur celles des podiums installés sur les Champs-Elysées, avec Vingegaard (maillot jaune et à pois), Pogacar (maillot blanc) et Van Aert (maillot vert et rouge) tout sourire. Trois visages que l’on aura hâte de retrouver l’an prochain.                 Jasper Philipsen a remporté la 21e et dernière étape du Tour de France sur les Champs-Elysées, le 24 juillet. GONZALO FUENTES / AFP                     20:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis !        Qu’elles sont passées vite, ces trois semaines... Le Tour de France, c’est déjà terminé. Et on vous remercie énormément pour votre présence chaque jour sur nos lives. Vous avez été présents du début à la fin, même pendant les périodes de sieste. Sans vous - et sans Vingegaard, Pogacar et Van Aert -, on se serait bien ennuyé. Heureusement qu’on peut compter sur vous. Pour les accros aux lives, ne vous en faites pas, on est bientôt de retour.          Demain, en fait. Pour liver les étapes du Tour de France féminin, qui a débuté aujourd’hui. Evidemment, on continue de suivre l’Euro de foot, avec les demi-finales à partir de mardi, dont celle de la France face à l’Allemagne mercredi. Encore merci à toutes et à tous, vous êtes géniaux !                    20:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Heu, Van Aert termine 78ème d'après'Équipe...?    Bay         Van Aert a terminé 78ᵉ de cette étape, mais 22ᵉ du classement général à l’issue des trois semaines de course.                    20:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ca me donne toujours des frissons le sprint sur les Champs-Elysées puisque je me dis que le Tour est déjà fini ! Mais heureusement, cette année, nous avons le droit au Tour de France féminin qui vient juste de débuter !    Cycliste amateur         Et vous aurez même le droit à des lives de chaque étape du Tour de France féminin. Si c’est pas beau ça.                    20:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Wout Wout finit le tour à la combientieme place ?    Schwel          A la 22ᵉ place !                    20:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo Jonas et Bravo Tadej...!!!!!!!!!!!!!!!!! Chapeau les Artistes !    Coco'rico         Deux grands champions pour un Tour de France passionnant. Et on n’oublie pas non plus Wout van Aert.                    20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard, vainqueur du Tour de France                                                Le 24/07 à 19:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le passage de la ligne d’arrivée par Philipsen                                                Le 24/07 à 19:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Wout Wout ? Pas bien placé ?    Isa         Pas de Wout Wout en vue dans ce sprint.                    Le 24/07 à 19:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philipsen termine devant Groenewegen et Kristoff        Le Belge devance Dylan Groenewegen et Alexander Kristoff au sprint.                    Le 24/07 à 19:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET JONAS VINGEGAARD REMPORTE OFFICIELLEMENT SON PREMIER TOUR DE FRANCE        Le Danois a passé la ligne d’arrivée aux côtés de ses coéquipiers, tranquillement derrière le peloton.                    Le 24/07 à 19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              JASPER PHILIPSEN S’IMPOSE SUR LES CHAMPS !        Deuxième victoire d’étape sur ce Tour de France pour le Belge, qui passe la ligne d’arrivée en tête au terme d’un sprint long de 250 mètres. Philipsen s’était imposé à Carcassonne lors de la 15ᵉ étape.                    Le 24/07 à 19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint est lancé !                            Le 24/07 à 19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On est à 700 mètres de l’arrivée !                            Le 24/07 à 19:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’attaque de Benjamin Thomas !        Le Français tente le coup à la sortie du pont du jardin des Tuileries. Mais il est rapidement repris, sous l’arche du dernier kilomètre.                    Le 24/07 à 19:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les équipes travaillent pour les sprinteurs        On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la dernière ligne droite. Ça va être serré !                    Le 24/07 à 19:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tout est rentré dans l’ordre        On s’est calmé à l’avant du peloton, mais c’est tendu. On sent qu’on se rapproche de la fin de l’étape. Encore quatre kilomètres à parcourir.                    Le 24/07 à 19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                          Le 24/07 à 19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ganna roule maintenant !        L’Italien a bien réagi à l’attaque en mode panache de Pogacar et mène la danse maintenant dans la descente des Champs-Elysées.                    Le 24/07 à 19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar a attaqué, Thomas aussi !        C’est la folie dans le début de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqué mais est derrière.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré à la 21e et dernière étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La toute dernière étape de ce Tour de France, 115,6 kilomètres depuis la Paris la Défense Arena jusqu’à l’arrivée classique sur les Champs-Elysées, pour consacrer le triomphe du Danois Jonas Vingegaard.         Où ? Un départ du quartier de la Défense et des Hauts-de-Seine pour descendre dans les Yvelines, jusqu’à revenir dans le cœur de Paris, avec huit passages sur les Champs-Elysées avant le sprint final.         Quand ? Le départ réel a été donné à 16 h 45 et les coureurs devraient passer la ligne d’arrivée sur les coups de 19 h 26, s’ils émargent à une vitesse moyenne de 43 km/h.         Sur quelle chaîne ? France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos-Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 5 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 35 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 29 sAdam Yates (Ineos-Grenadiers), à 20 min 37 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         De l’année où Champollion perça le secret des hiéroglyphes         A lire en attendant         Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         Tour de France 2022 : à Rocamadour, Wout van Aert (une fois) encore         Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français         Tour de France 2022 : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve         Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain         Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-24T18:03:37+00:00","coverageEndTime":"2022-07-25T06:03:37+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","description":"Le Belge a remport\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape au sprint sur les Champs-Elys\u00e9es. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a domin\u00e9 le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar, vainqueur des deux derni\u00e8res \u00e9ditions et qui prend la deuxi\u00e8me place du classement final.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elysées, Jonas Vingegaard remporte sa première Grande Boucle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Belge a remport\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape au sprint sur les Champs-Elys\u00e9es. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a domin\u00e9 le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar, vainqueur des deux derni\u00e8res \u00e9ditions et qui prend la deuxi\u00e8me place du classement final.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/5000/3523/1342/945/3/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-24T18:03:37+00:00"
,"endDate":"2022-07-25T06:03:37+00:00"
  D\u00e9j\u00e0 vainqueur sur les Champs-Elys\u00e9es en 2021, l\u2019on s\u2019attendait ce dimanche \u00e0 une nouvelle victoire Wout van Aert pour la 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape de ce Tour de France \u00e9dition 2022, comme pour couronner une Grande Boucle dont le Belge a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des grands protagonistes. Il n\u2019en aura rien \u00e9t\u00e9, puisque quand le peloton s\u2019est approch\u00e9 de la ligne d\u2019arriv\u00e9e sur les Champs, Van Aert \u00e9tait loin des autres \u00e9quipes qui ont tent\u00e9 de mettre sur orbite leur sprinteur. A ce petit jeu-l\u00e0, c\u2019est Alpecin-Fenix qui a permis \u00e0 Jasper Philipsen d\u2019empocher sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour de France, apr\u00e8s Carcassonne lors de la 15\u1d49 \u00e9tape, la premi\u00e8re sur les Champs.          L\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, avec Van Aert, \u00e9tait en effet plus occup\u00e9e \u00e0 parader aux c\u00f4t\u00e9s de Jonas Vingegaard. A 25 ans, le Danois a pass\u00e9 la ligne d\u2019arriv\u00e9e sur les Champs comme maillot jaune et remporte ainsi son tout premier Tour de France. Apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 son grand rival Tadej Pogacar, deuxi\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue des trois semaines de course, \u00e0 l\u00e2cher ce maillot jaune lors de la deuxi\u00e8me semaine, Vingegaard a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes les attaques du Slov\u00e8ne dans les Pyr\u00e9n\u00e9es.          Ce succ\u00e8s de Vingegaard laisse entrevoir une lutte acharn\u00e9e entre lui et Pogacar dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. En attendant, le Danois a pu profiter de cette journ\u00e9e symbolique pour partager une coupe de champagne avec ses co\u00e9quipiers en traversant tranquillement les Yvelines puis les Hauts-de-Seine avant l\u2019entr\u00e9e dans Paris. Plusieurs \u00e9chapp\u00e9es ont alors tent\u00e9 de se former pour r\u00e9aliser un grand coup\u00a0: celui de s\u2019imposer sur les Champs sans passer par la case sprint.          Ces tentatives ont \u00e9t\u00e9 vaines et au d\u00e9but du dernier tour du circuit dans Paris, l\u2019on a vu Pogacar attaquer une derni\u00e8re fois. Comme un symbole, pour rappeler que c\u2019est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 lui et son envie de revenir en t\u00eate du g\u00e9n\u00e9ral que cette 109\u1d49 \u00e9dition du Tour a \u00e9t\u00e9 passionnante. Finalement, le train des \u00e9quipes s\u2019est mis en place et Jasper Philipsen en a profit\u00e9 pour lever les bras sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e devant Dylan Groenewegen (2\u1d49) et Alexander Kristoff (3\u1d49). Le Tour de France 2022 se termine sur les images de joie du sprinteur belge mais \u00e9galement sur celles des podiums install\u00e9s sur les Champs-Elys\u00e9es, avec Vingegaard (maillot jaune et \u00e0 pois), Pogacar (maillot blanc) et Van Aert (maillot vert et rouge) tout sourire. Trois visages que l\u2019on aura h\u00e2te de retrouver l\u2019an prochain.                 Jasper Philipsen a remport\u00e9 la 21e et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France sur les Champs-Elys\u00e9es, le 24 juillet. GONZALO FUENTES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/4571b6a_5790594-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jasper Philipsen s\u2019impose sur les Champs, Vingegaard officiellement vainqueur du Tour de France","dateModified":"2022-07-24T18:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:05:32+00:00","articleBody":"     Qu\u2019elles sont pass\u00e9es vite, ces trois semaines... Le Tour de France, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9. Et on vous remercie \u00e9norm\u00e9ment pour votre pr\u00e9sence chaque jour sur nos lives. Vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents du d\u00e9but \u00e0 la fin, m\u00eame pendant les p\u00e9riodes de sieste. Sans vous - et sans Vingegaard, Pogacar et Van Aert -, on se serait bien ennuy\u00e9. Heureusement qu\u2019on peut compter sur vous. Pour les accros aux lives, ne vous en faites pas, on est bient\u00f4t de retour.          Demain, en fait. Pour liver les \u00e9tapes du Tour de France f\u00e9minin, qui a d\u00e9but\u00e9 aujourd\u2019hui. Evidemment, on continue de suivre l\u2019Euro de foot, avec les demi-finales \u00e0 partir de mardi, dont celle de la France face \u00e0 l\u2019Allemagne mercredi. Encore merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates g\u00e9niaux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T18:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:05:28+00:00","articleBody":"    Heu, Van Aert termine 78\u00e8me d'apr\u00e8s'\u00c9quipe...?    Bay         Van Aert a termin\u00e9 78\u1d49 de cette \u00e9tape, mais 22\u1d49 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue des trois semaines de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:02:07+00:00","articleBody":"    Ca me donne toujours des frissons le sprint sur les Champs-Elys\u00e9es puisque je me dis que le Tour est d\u00e9j\u00e0 fini ! Mais heureusement, cette ann\u00e9e, nous avons le droit au Tour de France f\u00e9minin qui vient juste de d\u00e9buter !    Cycliste amateur         Et vous aurez m\u00eame le droit \u00e0 des lives de chaque \u00e9tape du Tour de France f\u00e9minin. Si c\u2019est pas beau \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:01:31+00:00","articleBody":"    Wout Wout finit le tour \u00e0 la combientieme place ?    Schwel          A la 22\u1d49 place\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:01:11+00:00","articleBody":"    Bravo Jonas et Bravo Tadej...!!!!!!!!!!!!!!!!! Chapeau les Artistes !    Coco'rico         Deux grands champions pour un Tour de France passionnant. Et on n\u2019oublie pas non plus Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:00:54+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard, vainqueur du Tour de France","dateModified":"2022-07-24T18:00:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:47:51+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage de la ligne d\u2019arriv\u00e9e par Philipsen","dateModified":"2022-07-24T17:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:47:36+00:00","articleBody":"    Et Wout Wout ? Pas bien plac\u00e9 ?    Isa         Pas de Wout Wout en vue dans ce sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:46:53+00:00","articleBody":"     Le Belge devance Dylan Groenewegen et Alexander Kristoff au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen termine devant Groenewegen et Kristoff","dateModified":"2022-07-24T17:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:46:31+00:00","articleBody":"     Le Danois a pass\u00e9 la ligne d\u2019arriv\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de ses co\u00e9quipiers, tranquillement derri\u00e8re le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET JONAS VINGEGAARD REMPORTE OFFICIELLEMENT SON PREMIER TOUR DE FRANCE","dateModified":"2022-07-24T17:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:45:03+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France pour le Belge, qui passe la ligne d\u2019arriv\u00e9e en t\u00eate au terme d\u2019un sprint long de 250 m\u00e8tres. Philipsen s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 \u00e0 Carcassonne lors de la 15\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JASPER PHILIPSEN S\u2019IMPOSE SUR LES CHAMPS\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:44:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint est lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:44:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On est \u00e0 700 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:43:42+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais tente le coup \u00e0 la sortie du pont du jardin des Tuileries. Mais il est rapidement repris, sous l\u2019arche du dernier kilom\u00e8tre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque de Benjamin Thomas\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:42:11+00:00","articleBody":"     On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la derni\u00e8re ligne droite. \u00c7a va \u00eatre serr\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9quipes travaillent pour les sprinteurs","dateModified":"2022-07-24T17:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:41:12+00:00","articleBody":"     On s\u2019est calm\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton, mais c\u2019est tendu. On sent qu\u2019on se rapproche de la fin de l\u2019\u00e9tape. Encore quatre kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout est rentr\u00e9 dans l\u2019ordre","dateModified":"2022-07-24T17:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien a bien r\u00e9agi \u00e0 l\u2019attaque en mode panache de Pogacar et m\u00e8ne la danse maintenant dans la descente des Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ganna roule maintenant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est la folie dans le d\u00e9but de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqu\u00e9 mais est derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar a attaqu\u00e9, Thomas aussi\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:40+00:00","articleBody":"     Plus que 6,8 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommes \u00e0 l\u2019avant repris, le dernier tour a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:24+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates tout seul \u00e0 liver Denis ! Un cocorico pour vous ! Et merci \u00e0 vos copain s pour ts les lives du tour    Bravo         Allez, on ne se prive rien. F\u00e9licitations \u00e0 Florian qui a liv\u00e9 seul la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour f\u00e9minin plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Merci \u00e0 vous pour votre pr\u00e9sence et votre fid\u00e9lit\u00e9. Et bon dernier tour de cette 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:25+00:00","articleBody":"    Les coureurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s ?    Saner Pelu\u00edn         Plus qu\u2019un tour avant l\u2019arriv\u00e9e. 6,8 kilom\u00e8tres d\u00e9cisifs pour mettre fin \u00e0 ce Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:00+00:00","articleBody":"     Le maillot vert essaie de remonter dans le peloton mais n\u2019est accompagn\u00e9 par aucun de ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma, qui sont davantage occup\u00e9s par le fait de soutenir Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert esseul\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:35:20+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Duchesne a l\u00e2ch\u00e9, ne restent plus que les deux Allemands Schachmann et Rutsch devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ne sont plus que deux \u00e0 l\u2019avant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:53+00:00","articleBody":"    Mais c'est qui Jean??    Comptendsrien          Une petite private joke qui date du live d\u2019hier soir, du quart de finale de l\u2019Euro entre la France et les Pays-Bas. Jean s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 visiter Dunkerque en cas de victoire des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:01+00:00","articleBody":"    J\u2019ai trop chaud \u00e0 les regarder plus que combien de tours dor\u00e9navant ? Le dernier non?    Nini        Combien de tour avant le final tour?     Kceyy         Les coureurs sont actuellement dans l\u2019avant-dernier tour, avant d\u2019attaquer le dernier tour et la fin de ce Tour de France. C\u2019est clair\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:33:30+00:00","articleBody":"    Le quatuor a-t-il une chance de gagner ?    Schwel          Ce n\u2019est plus qu\u2019un trio maintenant, et on ne miserait pas sur la victoire d\u2019un des trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:47+00:00","articleBody":"     Ils ne sont plus que trois \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Antoine Duchesne, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann, avec huit secondes d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Le Gac l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:19+00:00","articleBody":"    Where is Waout?    London         Wout Wout est dans le peloton, tranquille. Pr\u00eat \u00e0 attaquer dans quelques kilom\u00e8tres quand la ligne d\u2019arriv\u00e9e se rapprochera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:30:49+00:00","articleBody":"    Dites, il faut s'habiller comment l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Dunkerque ?    Jean         \u00c7a d\u00e9pend. En temps de canicule ou hors-temps de canicule\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:38+00:00","articleBody":"     Plus que deux tours pour les coureurs, et toujours douze secondes d\u2019avance pour les quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 15 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-24T17:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:21+00:00","articleBody":"    Bonsoir Jean, Vous \u00e9crivez depuis Dunkerque ?    kopiste de tjrs          Jean s\u2019est-il d\u00e9j\u00e0 rendu \u00e0 Dunkerque, ou a-t-il d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 son voyage\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:26:12+00:00","articleBody":"    Qui a gagn\u00e9 l'\u00e9tape en 98?    Schwel          Zin\u00e9dine Zidane\u00a0! Euh non, pardon, c\u2019\u00e9tait le Belge Tom Steels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:38+00:00","articleBody":"    Il est pay\u00e9 combien Ferrand pour faire ce qu'il fait ? Parce que je pense qu'\u00e0 nous tous, on fait mieux et gratos.    Jean         Et en plus, il est mauvais en math\u00e9matiques apparemment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:15+00:00","articleBody":"    J'aimerais beaucoup que ce soit Jacobsen qui gagne l'\u00e9tape. Dernier au classement g\u00e9n\u00e9ral et 1er sur les Champs. \u00c7a aurait de la gueule non?    Milou         Pas tout \u00e0 fait dernier Fabio Jakobsen. Le sprinteur n\u00e9erlandais est 133\u1d49 sur 138 coureurs encore en lice. C\u2019est Caleb Ewan qui occupe la derni\u00e8re place du g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:23:43+00:00","articleBody":"     Owain Doull est repris par le peloton, ils ne sont plus que quatre \u00e0 l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coureur l\u00e2ch\u00e9 par les hommes de devant","dateModified":"2022-07-24T17:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:59+00:00","articleBody":"     La moyenne est en train de remonter. Nous \u00e9tions \u00e0 29km\/h \u00e0 l\u2019issue des 50 premiers kilom\u00e8tres d\u2019\u00e9tape. Vingegaard va donc bien terminer son Tour de France \u00e0 plus de 42km\/h de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"37km\/h de moyenne","dateModified":"2022-07-24T17:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:23+00:00","articleBody":"    combien de seconde d'avance a le groupe de tete svp    LBEP         15 secondes d\u2019avance sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Encore trois tours pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:07+00:00","articleBody":"    Mon Papy fait un risotto aux c\u00e8pes. Il se propose d'en faire un peu plus pour les personnes int\u00e9ress\u00e9es.    Dr\u00e9sienne         Je pense que tout le monde est preneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:20:16+00:00","articleBody":"     Les cinq coureurs en t\u00eate de la course ont encore 15 secondes d\u2019avance au moment d\u2019aborder la rue de Rivoli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours quinze secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:19:51+00:00","articleBody":"    Avez-vous remarqu\u00e9 que dans ce live il n'y a pas tellement de fautes d'orthographe ? Que peut-on en conclure ?    Jacques          Que les internautes et votre humble serviteur sont attentifs \u00e0 ce qu\u2019ils \u00e9crivent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:18:25+00:00","articleBody":"    Combien reste t-il de km svp     Jason          Encore 23 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:16:27+00:00","articleBody":"    Cette \u00e9tape est-elle consid\u00e9r\u00e9e comme prestigieuse ? Genre La Planche des Belles Filles ou Hautacam ?     Margot          Oui, forc\u00e9ment. \u00c7a a de la gueule de remporter une \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:15:59+00:00","articleBody":"     Avec le sprinteur de poche Caleb Ewan bien plac\u00e9 en t\u00eate du peloton. On va essayer de faire remonter l\u2019Australien, lanterne rouge de ce Tour, qui esp\u00e8re combler sa frustration des trois derni\u00e8res semaines en remportant cette derni\u00e8re \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lotto-Soudal qui roule","dateModified":"2022-07-24T17:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:14:14+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Carglass pourrait avantageusement remplacer Franck Ferrand.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est l\u2019avis de plusieurs contributeurs \u00e0 ce live, manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:45+00:00","articleBody":"     Olivier Le Gac et Antoine Duchesne ont rejoint Owain Doull, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann. Les cinq coureurs poss\u00e8dent quinze secondes d\u2019avance sur le peloton, la plus grande avance depuis le d\u00e9but de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureurs de la Groupama-FDJ ont int\u00e9gr\u00e9 le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:21+00:00","articleBody":"    Vous avez quelques secondes d\u2019avance sur ma t\u00e9l\u00e9, j\u2019ai donc pu pr\u00e9dire \u00e0 mon copain que le peloton allait faire la fonction autour de l\u2019arc de triomphe. \u00c7a a fait son petit effet !    Madame Irma          Tr\u00e8s fort \u00e7a, vous allez pouvoir passer pour un(e) pro au moment de pr\u00e9dire le vainqueur de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:11:50+00:00","articleBody":"    Un live est-il fait pour commenter un \u00e9v\u00e9nement ou pour faire des r\u00e9flexions et des blagues nulles ?    Newobserver80         C\u2019est du 50-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:10:07+00:00","articleBody":"     Deux coureurs de la EF-Education EasyPost, Owain Doull et Jonas Rutsch, accompagn\u00e9s par Maximilian Schachmann, de la Bora-Hansgrohe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois coureurs ont relanc\u00e9 \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-24T17:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:42+00:00","articleBody":"    Ils ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e ?!!    Ils sont rapides         Oui, mais pas d\u2019inqui\u00e9tude, ils la passent neuf fois. Puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un circuit de 6,8 kilom\u00e8tres r\u00e9alis\u00e9 par les coureurs, avec huit tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:06+00:00","articleBody":"     Et \u00e7a se fait autour de l\u2019Arc de Triomphe. C\u2019est pas beau \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fait la jonction","dateModified":"2022-07-24T17:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:06:32+00:00","articleBody":"     Ils sont d\u00e9sormais six avec l\u2019arriv\u00e9e dans le groupe de Matteo Jorgenson. Le groupe vient de passer la ligne d\u2019arriv\u00e9e, reste encore cinq tours et 33 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore quelques secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:05:48+00:00","articleBody":"    C\u2019est bient\u00f4t le sprint interm\u00e9diaire ?    Gruf         Il est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\u00a0! Remport\u00e9 par le Suisse Stefan Bissegger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:04:23+00:00","articleBody":"    C'est son nouveau surnom Wout Wout ?    Schwel          C\u2019est son surnom depuis son arriv\u00e9e sur le Tour de France \u00e0 Wout Wout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:03:50+00:00","articleBody":"    Mon fils a 26 ans s'appelle Denis et en est ravi ;).     Greg          Je dois avouer que c\u2019\u00e9tait soit \u00e7a, soit Hugues. Avec du recul, Denis c\u2019est pas si mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:02:48+00:00","articleBody":"     Matteo Jorgenson est sorti en contre-attaque pour tenter de rejoindre cette \u00ab\u00a0\u00e9chapp\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 petites secondes d\u2019avance pour les cinq hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:50+00:00","articleBody":"     Mais selon Laurent Jalabert, \u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas durer\u00a0\u00bb. Et on a tendance \u00e0 le croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Wout est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-24T17:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:20+00:00","articleBody":"    MARTINEZ  ? QUELLE \u00c9QUIPE ?  la C G T ?    cet         Pas de moustache comme celle de Philippe Martinez sur le Tour de France. Mais un Dani Martinez, membre de l\u2019\u00e9quipe Ineos-Grenadiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:00:30+00:00","articleBody":"    A noter le tr\u00e8s beau dossard de Caleb Ewan repr\u00e9sentant une lanterne rouge en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa derni\u00e8re place au classement g\u00e9n\u00e9ral !     Cycliste amateur                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:32+00:00","articleBody":"    C'est possible de s'appeler Denis \u00e0 25 ans ?    La malice         Malheureusement, oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:12+00:00","articleBody":"     Il ne sera pas pour Wout Wout, mais pour le Suisse Stefan Bissegger. Et pour \u00eatre pr\u00e9cis, ce sprint interm\u00e9diaire est bien \u00e9videmment anecdotique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-24T16:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:58:46+00:00","articleBody":"     R\u00e9sultat, on se retrouve avec cinq coureurs qui comptent quelques secondes d\u2019avance sur le peloton\u00a0: Dani Martinez, Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Martinez a recoll\u00e9 avec les quatre hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T16:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:57:12+00:00","articleBody":"     Le Colombien essaie de se rapprocher des quatre hommes de t\u00eate alors que ces derniers vont entamer la troisi\u00e8me remont\u00e9e vers l\u2019Arc de Triomphe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dani Martinez tente de revenir","dateModified":"2022-07-24T16:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:56:13+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi s'echinent-ils \u00e0 attaquer alors que tout le monde conna\u00eet la fin de l'histoire ?    Curieux         Le panache @Curieux, le panache. Et non pas le panach\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:55:40+00:00","articleBody":"     Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau sont en t\u00eate de la course, avec quelques dizaines de m\u00e8tres d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils sont quatre devant","dateModified":"2022-07-24T16:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:54:51+00:00","articleBody":"    On dit que c'est le tour le plus rapide de l'histoire, vous avez les chiffres pour nous pr\u00e9ciser les moyennes?     Vitesse         Jonas Vingegaard a couru les vingt premi\u00e8res \u00e9tapes \u00e0 une moyenne de 42km\/h, soit le record du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:53:48+00:00","articleBody":"     Le Suisse attaque \u00e0 son tour sur les Champs-Elys\u00e9es, suivi par Stan Dewulf.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stefan Bissegger en remet une couche","dateModified":"2022-07-24T16:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sympas, ces images","dateModified":"2022-07-24T16:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:12+00:00","articleBody":"     Les quatre de devant sont repris par le peloton. La patrouille de France passe au-dessus des coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont de retour sur les Champs","dateModified":"2022-07-24T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:49:23+00:00","articleBody":"    Si vous deviez classer les TdF que vous avez comment\u00e9, il serait comment celui-ci ?     Basti         Tout en haut du classement. Bon, apr\u00e8s c\u2019est le tout premier que je commente, donc pas trop compliqu\u00e9 de faire un choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:48:36+00:00","articleBody":"     Les quatre coureurs (Beno\u00eet Cosnefroy, Nils Politt, Krists Neilands et Pierre Latour) de devant ne parviennent pour le moment pas \u00e0 distancer le peloton, qui roule \u00e0 plus de 70km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gros rythme impos\u00e9 par le peloton","dateModified":"2022-07-24T16:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:45:56+00:00","articleBody":"    8 FOIS COMBIEN ? MERCI !    FRANCE         8 fois la boucle qui fait 6,8 kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:44:58+00:00","articleBody":"    Comment se dire adieu ?    Dr\u00e9sienne         Eh bien, on ne se le dit pas, tout simplement. On poursuit avec l\u2019Euro et le Tour de France f\u00e9minin dans les prochains jours, donc pas de raison de se dire de telles choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:23+00:00","articleBody":"     Gros changement de rythme, avec les premi\u00e8res attaques. Jan Tratnik est parti devant, poursuivi par plusieurs coureurs. Beno\u00eet Cosnefroy est pr\u00e9sent parmi les contre-attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les premi\u00e8res attaques\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:17+00:00","articleBody":"    Il y a eu aussi beaucoup de pleurs avec le b\u00e9b\u00e9 de Lorena Wiebes sur le podium du tour f\u00e9minin ! Le malheureux b\u00e9b\u00e9 n'appr\u00e9ciait m\u00eame pas le lion en peluche !\r\nEt vous, vous allez nous manquer !\r\nAvez-vous du champagne \u00e0 Austerlitz ?    kopiste de tjrs          C\u2019est vrai que l\u2019enfant de Lorena Wiebes n\u2019a pas sembl\u00e9 appr\u00e9cier.                Lorena Wiebes apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la 1re \u00e9tape du Tour de France f\u00e9minin, le 24 juillet. JEFF PACHOUD \/ AFP           Pas de champagne de notre c\u00f4t\u00e9, on reste s\u00e9rieux jusqu\u2019au bout.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/b185398_5789433-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:42:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour les huit tours de circuit, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs ont entam\u00e9\u00a0le circuit final\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:41:38+00:00","articleBody":"    Est-ce que Wout va encore y aller, selon vous ? Vous le sentez comment ?    Et de 4 !         Evidemment qu\u2019il va y aller. Il ne peut pas terminer ce Tour de France sans au moins tenter sa chance. Et il est sans conteste le grand favori de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:40:53+00:00","articleBody":"    ... en fait c'est un cours d'histoire g\u00e9o de Franck Ferrand ...    Otti         Franck n\u2019a jamais eu autant la parole, il a l\u2019air aux anges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:39:47+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re \u00e9tape avant d\u2019entamer le circuit final de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton traverse la Cour Carr\u00e9 du Louvre","dateModified":"2022-07-24T16:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:37:59+00:00","articleBody":"               29,6km\/h de moyenne pour Jonas Vingegaard sur les 50 premiers kilom\u00e8tres de cette \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rythme p\u00e9p\u00e8re en ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T16:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:35:11+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si on va voir le chaudron d'Austerlitz depuis l'h\u00e9lico ou la moto ? Ce serait beau !    Dr\u00e9sienne         Malheureusement, le peloton ne tire pas assez \u00e0 l\u2019est dans Paris pour que vous puissiez nous apercevoir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:55+00:00","articleBody":"     ...avant l\u2019arriv\u00e9e sur le circuit final. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les coureurs vont pouvoir attaquer. D\u2019ici l\u00e0, c\u2019est la Jumbo-Visma, l\u2019\u00e9quipe du maillot jaune, qui m\u00e8ne le rythme du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de six kilom\u00e8tres...","dateModified":"2022-07-24T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:03+00:00","articleBody":"    Le Tour n'est jamais arriv\u00e9 ailleurs qu'\u00e0 Paris ?    Romaric          Le Tour de France 1904, deuxi\u00e8me \u00e9dition, \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Ville-d\u2019Avray, dans les Hauts-de-Seine. Pas loin de Paris, certes, mais techniquement pas \u00e0 Paris. A partir de l\u00e0, le Tour a fini son parcours au Parc des Princes jusqu\u2019en 1968. Avant des arriv\u00e9es au v\u00e9lodrome de la Cipale jusqu\u2019\u00e0 1975. Et depuis, la tradition veut que la fin du Tour de France se joue sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:30:01+00:00","articleBody":"     Pas de bol pour Michael Woods. R\u00e9ussir \u00e0 tenir les 20 premi\u00e8res \u00e9tapes du Tour de France pour abandonner au moment d\u2019aborder la derni\u00e8re, qui est certainement la plus simple, a de quoi \u00eatre rageant. C\u2019est donc la situation que vit actuellement Michael Woods, le coureur canadien d\u2019Isra\u00ebl Premier Tech, qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.                    Isra\u00ebl Premier Tech a donc perdu un quatri\u00e8me coureur sur ce Tour, apr\u00e8s les abandons de Chris Fromme, Jakob Fuglsang et Simon Clarke, et termine la Grande Boucle avec quatre rescap\u00e9s (Hugo Houle, Guy Niv, Krists Neilands), puisque Guillaume Boivin n\u2019a pas non plus pris le d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape car il ne se sentait pas bien. A 35 ans, pour sa troisi\u00e8me participation au Tour de France, Michael Woods vit son deuxi\u00e8me abandon sur la Grande Boucle. L\u2019an dernier, il avait d\u00fb se retirer de la course... lors de la 19\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre abandon pour Covid-19","dateModified":"2022-07-24T16:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:26:10+00:00","articleBody":"     Encore 67 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs, afin de mettre un terme \u00e0 cette 109\u1d49 \u00e9dition du Tour de France. Le peloton se met en place en vue de la formation d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a y est, le peloton est \u00e0 Paris","dateModified":"2022-07-24T16:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:50+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres ce tour de France comptait il?    Schwel          Les coureurs auront aval\u00e9 3 350,1 kilom\u00e8tres en trois semaines. Rien que \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:09+00:00","articleBody":"    Meilleur Grimpeur ?\r\nN est ce pas notre maillot jaune?    Poupou          Si, tout \u00e0 fait. Mais pour cette derni\u00e8re \u00e9tape, Simon Geschke a pu porter ce maillot \u00e0 pois de meilleur grimpeur, en tant que deuxi\u00e8me de ce classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:23:28+00:00","articleBody":"     Les coureurs sont \u00e0 Issy-les-Moulineaux et ne vont pas tarder \u00e0 rentrer dans Paris intra-muros. Encore quelques minutes \u00e0 attendre pour ceux qui sont au soleil dans les rues de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est aux portes de Paris","dateModified":"2022-07-24T16:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:21:29+00:00","articleBody":"    N\u2019y avait-il pas eu une \u00e9chapp\u00e9e incroyable d\u2019Eddy Seigneur sur les champs \u00e9galement ? Incapable de situer celle ci en revanche\u2026    Xapatta         Bien vu\u00a0! Eddy Seigneur avait remport\u00e9 la toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 1994, pour sa premi\u00e8re participation \u00e0 la Grande Boucle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:20:05+00:00","articleBody":"    Bon eh les gars, bougez-vous un peu : on est l\u00e0 \u00e0 se faire r\u00f4tir sur les Champs tandis qu'eux, ils sirotent leur champagne, c'est scandaleux...    JKL         Patience, vous pourrez les voir passer huit fois apr\u00e8s, quand ils auront d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:19:24+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est Simon Geschke qui est pass\u00e9 en t\u00eate de la c\u00f4te, laiss\u00e9 seul par le peloton. L\u2019Allemand, qui porte le maillot \u00e0 pois aujourd\u2019hui, est en r\u00e9alit\u00e9 deuxi\u00e8me du classement des grimpeurs derri\u00e8re Jonas Vingegaard... pour sept petits points. C\u2019\u00e9tait l\u2019une des images marquantes de ce Tour de France, Geschke ayant fondu en larmes sur le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du peloton sur la c\u00f4te du pav\u00e9 des gardes","dateModified":"2022-07-24T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:16:24+00:00","articleBody":"    Juste une colle : en quelle ann\u00e9e l'arriv\u00e9e sur les Champs ne s'est pas r\u00e9gl\u00e9e au sprint ? Evidemment, il y a eu 1989 mais \u00e7a ne comptait pas puisque c'\u00e9tait un CLM : menfin, \u00e7a a quand m\u00eame compt\u00e9 un max pour Fignon et Lemond...    Dossard51         Je ne suis pas un grand historien du cyclisme, mais Alexandre Vinokourov avait surpris le peloton en 2005.                    Et en 1979, Bernard Hinault s\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 avec Joop Zoetemelk, avant de s\u2019imposer pour f\u00eater de la meilleure des mani\u00e8res son maillot jaune de leader du g\u00e9n\u00e9ral.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:15:00+00:00","articleBody":"     Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 remporter le Tour de France pour sa deuxi\u00e8me participation, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25 ans. Vous l\u2019auriez dit \u00e0 ses proches il y a dix ans, il ne l\u2019aurait certainement pas cru. Jusqu\u2019\u00e0 ses 16 ans, Jonas Vingegaard vivait tr\u00e8s mal les jours de course, vomissant \u00e0 chaque fois avant de prendre le d\u00e9part. Petit probl\u00e8me finalement r\u00e9gl\u00e9 gr\u00e2ce au travail aupr\u00e8s d\u2019un coach mental.          Mais m\u00eame apr\u00e8s ses d\u00e9buts professionnels, le Danois a d\u00fb lutter contre une grande anxi\u00e9t\u00e9. Le jeune espoir ne parvenait pas \u00e0 dormir ou \u00e0 manger avant les \u00e9tapes. Probl\u00e9matique quand il s\u2019agit d\u2019avaler des kilom\u00e8tres et de multiplier les efforts sur un v\u00e9lo. L\u2019an dernier, lorsque tout portait \u00e0 croire qu\u2019il devenait le leader de la Jumbo-Visma apr\u00e8s l\u2019abandon de Primoz Roglic, l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a \u00e9vit\u00e9 d\u2019officialiser ce r\u00f4le pour ne pas le stresser. Un an plus tard, le Danois a chass\u00e9 ses vieux d\u00e9mons. Et va pouvoir savourer sur le podium \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard, l\u2019ancien maillot jaune de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-07-24T16:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:12:34+00:00","articleBody":"     Le peloton acc\u00e9l\u00e8re un peu le rythme (c\u2019est encore tr\u00e8s l\u00e9ger), avant l\u2019entr\u00e9e dans Paris dans quelques kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont \u00e0 nouveau dans les Hauts-de-Seine","dateModified":"2022-07-24T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:11:39+00:00","articleBody":"    C\u2019est la parade d\u2019honneur de la Jumbo Visma ?    Cyclisme 101         Les coureurs de la Jumbo s\u2019y donnent \u00e0 c\u0153ur joie depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape.                Les coureurs de la Jumbo-Visma lors de la 21e et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France, le 24 juillet. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0b94fd1_5789755-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:43+00:00","articleBody":"    Quand rentre-t-il dans Paris ? \r\nJe commence \u00e0 avoir chaud sur les Tuileries \u00e0 les attendre     LM95          Allez, courage, ils vont finir par arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:23+00:00","articleBody":"    Mon papi, il a pas compris le jeu de mot de Voeckler     Quoi???          Tiesj Benoot, Tiesj Burn-Out. Il est aussi en burn-out Thomas Voeckler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:08:31+00:00","articleBody":"    Vu la vitesse moyenne record \u00e0 laquelle roule le peloton aujourd'hui, \u00e0 quelle heure  est pr\u00e9vue l'arriv\u00e9e : 23 h ? 2 h du matin ?    JanJansen        Combien de temps avant leurs arriv\u00e9es \u00e0 Paris ?    Pierre          Arriv\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 19h26 sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e en cas de rythme \u00e0 43km\/h, mais le peloton a d\u00e9j\u00e0 pris du retard sur cette estimation, il va falloir acc\u00e9l\u00e9rer apr\u00e8s avoir entam\u00e9 le circuit final. Pour ce qui est de l\u2019entr\u00e9e dans Paris, le peloton y sera dans onze kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:05:07+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de sortir le champagne\u00a0: petite coupe pour le maillot jaune Jonas Vingegaard et ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Champagne shower\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:08:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/5000/3523/1342/945/3/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-11">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le champion du monde en titre s’est imposé, dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var). Au classement des pilotes, le Néerlandais creuse l’écart sur son concurrent monégasque, contraint à l’abandon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Formule 1 : au Grand Prix de France, Max Verstappen profite des malheurs de Charles Leclerc      Le champion du monde en titre s’est imposé, dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var). Au classement des pilotes, le Néerlandais creuse l’écart sur son concurrent monégasque, contraint à l’abandon.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h24, mis à jour hier à 17h51    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Au Grand Prix de France, le pilote néerlandais Max Verstappen (Red Bull) a remporté sa 27ᵉ victoire en carrière en formule 1, la deuxième d’affilée sur le circuit du Castellet.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Max Verstappen 25, Charles Leclerc 0 : l’opération comptable est parfaite pour le Néerlandais, qui s’envole en tête du championnat du monde de formule 1 (F1) après sa victoire au Grand Prix de France, où son rival a abandonné après un accident.            Dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var), le pilote Red Bull a remporté pour la deuxième fois d’affilée le Grand Prix de France, devant les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell.            Max Verstappen s'impose facilement au Castellet ! 🏆


<article-nb="2022/07/25/19-12">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La sprinteuse néerlandaise a devancé sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l’étape inaugurale de l’épreuve.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées      La sprinteuse néerlandaise a devancé sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l’étape inaugurale de l’épreuve.          Par Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro         Publié hier à 17h12, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lorena Wiebes (à droite, DSM) et Marianne Vos (à gauche, Jumbo-Visma), à l’arrivée de la première étape du Tour de France Femmes, le 24 juillet 2022 à Paris.  JEFF PACHOUD / AFP                 Le visage d’Audrey Cordon-Ragot quelques secondes avant le départ de l’étape inaugurale du Tour de France Femmes, ce 24 juillet, suffisait à prendre la mesure de l’événement. « Il est temps que le départ soit donné, l’attente est trop longue », avait glissé la double championne de France la veille. Cette déclinaison féminine de l’épreuve reine n’est pas une première et la présence sous la tour Eiffel, à Paris, de Jeannie Longo – vainqueure en 1987, 1988 et 1989 – ne manquait pas de le rappeler.                             Revivez la 1ère étape du Tour Femmes :  Première étape et premier maillot jaune pour Lorena Wiebes                   Mais depuis trente-trois ans, les coureuses attendaient de pouvoir à nouveau batailler sur la Grande Boucle. Alors, en ce dimanche 24 juillet ensoleillé, les 144 engagées avaient tout de même le sentiment de faire partie des pionnières. « C’est un moment historique », insistait la Néerlandaise Marianne Vos, avant le départ. La leader de la Jumbo-Visma aurait aimé ajouter à son incroyable palmarès le premier maillot jaune de cette édition. Mais elle a été battue par sa compatriote Lorena Wiebes (Team DSM), en larmes à l’arrivée.                 « Ça a été un sprint très long et chaotique, je savais que Marianne allait attaquer. Les filles ont fait un travail incroyable. J’ai pu réaccélérer pour passer devant Marianne sur la ligne », raconte l’intéressée après avoir repris ses esprits, un immense sourire sur le visage. A quelques mètres de là, sa mère arbore un t-shirt à son effigie, répétant à l’envi : « C’est ma fille, elle a gagné ! »            La native de Mijdrecht était la grandissime favorite de cette première étape au format proche d’un critérium – douze boucles autour du jardin des Tuileries et sur les Champs-Elysées –, promise aux sprinteuses.            « Je me suis dit : « Oh punaise, c’est cool » »            « On a déjà couru La Course by Le Tour [épreuve en une journée qui a été remplacée par le nouveau Tour de France femmes] ici à maintes reprises, alors on connaît bien le circuit. On savait à quoi s’attendre, on savait que ça allait être très nerveux dans le final », explique Audrey Cordon-Ragot.                Elisa Balsamo, sa coéquipière à la Trek-Segafredo, était l’une des prétendantes à la victoire du jour. La championne du monde italienne aura pourtant été plutôt discrète. « On a un peu cafouillé, on n’a pas vraiment suivi le plan qui était prévu, reconnaît la Française. On va réessayer demain. »                             Lire aussi :  Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde                   Dès le départ, les attaques ont fusé en tête de peloton. Mais il aura fallu attendre le coup d’éclat de Gladys Verhulst (Le Col-Wahoo) pour qu’une coureuse arrive enfin à se détacher durablement du groupe.            La vice-championne de France s’est échappée au moment du passage à l’Arc de triomphe, à 16 kilomètres de l’arrivée, avant d’être reprise dans le dernier tour, à 4 kilomètres de la ligne. « Je me suis dit : “Oh punaise, c’est cool”, raconte la Normande. Après, tu sais que ça va se mettre en route et que ça va vite revenir, mais moi j’y ai cru. J’ai aimé ma journée. Ça lance bien, ça met en confiance. J’ai hâte de la suite. » Cette journée, Gladys Verhulst s’en souviendra longtemps, grâce à un premier podium pour le prix de la combativité.            « Comme un trait d’union »            Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) l’y a accompagnée. La Néerlandaise a attaqué ses partenaires d’échappée pour franchir en tête la côte de 4e catégorie en haut des Champs-Elysées, s’adjugeant les deux premiers points du classement de la montagne et de fait le maillot à pois de la meilleure grimpeuse.                L’étape inaugurale aura aussi été marquée par un premier abandon : celui de la Belge Alana Castrique (Cofidis) prise dans une chute à 12 kilomètres du but. « C’est une première étape, donc généralement c’est nerveux, il peut y avoir des chutes. Là heureusement, il n’y en a pas eu trop, ça aurait pu être pire », souligne Severine Eraud. « Habituellement, on est plus concentrée sur soi. Là, il y a tellement de bruit autour, il faut réussir à garder cette concentration, sourit la coureuse du Stade rochelais Charente-Maritime, formation de deuxième division. J’ai rarement vu autant de mouvement autour de la course. C’est extraordinaire. »                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Cette première journée du Tour Femmes empruntait le même circuit final que celui des hommes, quelques heures peu plus tard. « C’est hypersymbolique d’avoir l’arrivée des hommes et le départ des femmes le même jour, comme un trait d’union », soulignait la directrice de l’épreuve, Marion Rousse.            « Toute l’avant-course, c’était vraiment spécial. La présentation devant la tour Eiffel, ça restera dans nos mémoires », abonde Audrey Cordon-Ragot. Mais, insiste la coureuse de la Trek, « une fois le départ donné c’était une course comme une autre ». Le sport à repris ses droits. Et ça recommence demain, à 13 heures, avec au programme 136,4 kilomètres à travers la Seine-et-Marne entre Meaux et Provins.                 Aude Lasjaunias et  Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-femmes-lorena-wiebes-se-pare-de-jaune-sur-les-champs-elysees_6135959_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elys\u00e9es","dateCreated":"2022-07-24T17:12:14+02:00","datePublished":"2022-07-24T17:12:14+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La sprinteuse n\u00e9erlandaise a devanc\u00e9 sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l\u2019\u00e9tape inaugurale de l\u2019\u00e9preuve.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/618/0/3056/1528/1342/671/60/0/e8cd18a_5789084-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-13">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le président de la République organise, lundi à deux ans des Jeux, « un point d’étape » avec une dizaine de ministres. Au menu notamment les défis sécuritaires et budgétaires.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : une « réunion de chantier » supervisée par Emmanuel Macron      Le président de la République organise, lundi à deux ans des Jeux, « un point d’étape » avec une dizaine de ministres. Au menu notamment les défis sécuritaires et budgétaires.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h14    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les Jeux olympiques (JO) à Paris, c’est dans deux ans (26 juillet-11 août 2024). Encore loin ? Sans doute. Mais un certain nombre de sujets sensibles - et lourds - liés à l’organisation de cet événement sont à régler dans les semaines et mois qui viennent. A commencer par la maîtrise du coût de l’événement, les JO passés ayant toujours donné lieu à des dérives budgétaires, ou encore les défis sécuritaires, après l’alerte provoquée par le fiasco de l’organisation de la finale de Ligue des champions de football au Stade France, le 28 mai.            Ces deux dossiers seront au cœur de la réunion convoquée, lundi 25 juillet, par le président de la République Emmanuel Macron. Une « réunion de chantier » pour « faire un point d’étape, et éventuellement de marquer les points de fragilité », selon l’Elysée, où l’on souligne que le président veut montrer que les JO sont une priorité de ce début de quinquennat et que rien ne doit être laissé au hasard.            Rien n’a filtré de ce qui pourrait accoucher de cette réunion qui, initialement, devait rassembler tous les acteurs du dossier et à laquelle, finalement, n’ont été conviés qu’une dizaine de ministres (dont ceux de l’économie, l’intérieur, la défense, l’éducation nationale, les sports) et des représentants des services de l’Etat concernés.            La « définition plus précise des besoins sécuritaires devient urgente »            Les participants évoqueront forcément un rapport provisoire de la Cour des comptes, qui estime que la « définition plus précise des besoins sécuritaires devient urgente », selon les éléments dévoilés, mercredi 20 juillet, par l’hebdomadaire Le Canard Enchaîné, et dont l’AFP a également eu connaissance.                 Sécurisation de la cérémonie d’ouverture avec une mise en scène inédite sur la Seine, manque d’agents de sécurité privée, risques terroristes et d’attaques cyber… La Cour des comptes recense plusieurs sujets d’inquiétudes partagés par des sources sécuritaires.            « Cette réunion sera l’occasion pour le ministre [Gérald Darmanin] de redire que la préparation des JO constitue sa priorité », a précisé le ministère de l’intérieur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                   La question budgétaire sera aussi au menu. Le « rapport Lambert », du nom du président du comité d’audit, Jacques Lambert, chargé, fin février, par Tony Estanguet, le patron du comité d’organisation de Paris 2024 (Cojop), d’identifier « les principaux risques et enjeux budgétaires et opérationnels », a récemment pointé un « fort risque inflationniste ».                L’impact est en cours d’évaluation par le Cojop. « Oui, l’inflation aura des impacts sur Paris 2024, nous devons redoubler de vigilance », a admis Tony Estanguet qui s’était déjà alarmé mi-mai devant le Comité international olympique (CIO) d’un « contexte inflationniste impossible à imaginer il y a quelques mois ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   Les aléas liés au Covid-19, à la guerre en Ukraine ou l’inflation ne sauraient faire oublier les responsabilités des organisateurs dans le risque de dérapage. « On explose les budgets de partout », met en garde un bon connaisseur du dossier. La facture des derniers changements de sites olympiques pourrait par exemple être plus lourde que prévu.            Reste à savoir quelle sera l’étendue des surcoûts. Celle-ci déterminera le montant des économies à trouver. Deux ans après une première revue de concept – qui avait permis de dégager 300 millions d’euros de marges de manœuvre –, les équipes du Cojop sont contraintes à un nouvel inventaire : transport, hébergement, restauration, logistique…                D’autres questions devraient être abordées lundi comme celles des transports, de l’emploi lié aux Jeux, de l’héritage que doit laisser l’évènement, mais aussi des pistes pour faire adhérer les Français à ces JO.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/jo-2024-une-reunion-de-chantier-supervisee-par-emmanuel-macron_6135951_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: une \u00ab\u00a0r\u00e9union de chantier\u00a0\u00bb supervis\u00e9e par Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-07-24T14:14:41+02:00","datePublished":"2022-07-24T14:14:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique organise, lundi \u00e0 deux ans des Jeux, \u00ab\u00a0un point d\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb avec une dizaine de ministres. Au menu notamment les d\u00e9fis s\u00e9curitaires et budg\u00e9taires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/422/0/4624/2312/1342/671/60/0/6094b90_1658664642412-000-32bm4gm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-14">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La Néerlandaise de 23 ans a été plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s’imposer au sprint, dimanche, à Paris, sur les Champs-Elysées. La Belge Lotte Kopecky a pris la troisième place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Et Aude Lasjaunias et so vélo électrique, elle n'est pas dans la course ?    PIB         Notre collègue préparait justement le compte-rendu de l’étape que vous allez retrouver dans les prochaines minutes. Tout le monde n’est pas capable de faire 50 choses à la fois comme Wout Van Aert.                    Le 24/07 à 15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En image, la victoire de Lorena Wiebes. La Néerlandaise de 23 ans a été plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s’imposer sur les Champs-Elysées où la Belge Lotte Kopecky a pris la troisième place du sprint final.                 JEFF PACHOUD / AFP                     Le 24/07 à 15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En tout cas, impossible à prononcer...    Schwel          C’est évidemment pour ça qu’on a choisi le journalisme de presse-écrite plutôt que la radio.                    Le 24/07 à 15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Lorena Wiebes au micro de France 2 :          « Les filles [de son équipe DSM] ont fait travail incroyable ! Ça a été un sprint très long et chaotique. La pression d’être favorite ? J’étais détendue avant le départ, j’ai abordé cette première étape du Tour de France comme une course normale. Je suis vraiment ravie, toute l’équipe mérite cette victoire. »                     Le 24/07 à 15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déception pour Elisa Balsamo        L’Italienne (Trek-Segafredo), championne du monde sur route, ne termine que 7e du sprint sur les Champs-Elysées.                Cette arrivée au sprint a tourné au vinaigre pour Elisa Balsamo MICHEL EULER / AP                     Le 24/07 à 15:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 de cette première étape du Tour de France Femmes 2022 :          Lorena Wiebes (Team DSM)        Marianne Vos (Jumbo-Visma)        Lotte Kopecky (SD Worx)        Rachele Barbieri (Liv Racing-Xstra)        Emma Norsgaard Bjerg (Movistar)                     Le 24/07 à 15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lorena Wiebes portera le premier maillot jaune        Demain, le peloton disputera une nouvelle étape de plaine entre Meaux et Provins sur les routes de Seine-et-Marne.                    Le 24/07 à 15:35   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lorena Wiebes remporte le sprint sur les Champs-Elysées !         La Néerlandaise s’impose avec « un vélo d’avance » sur sa compatriote Marianne Vos.                              Le 24/07 à 15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernière ligne droite !        Marianne Vos est très bien placée...                    Le 24/07 à 15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gladys Verhulst reprise par le peloton        La Française a été rattrapée à un peu plus de 2 kilomètres de la ligne. On retrouve notamment les Movistar et la Jumbo-Visma en tête du peloton.                    Le 24/07 à 15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 3 km à parcourir               Le peloton du Tour de France Femmes MICHEL EULER / AP                               Le 24/07 à 15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amanda Spratt est tombée        C’est une concurrente sérieuse pour le classement générale. L’Australienne a néanmoins vite retrouvé sa place dans le peloton.                    Le 24/07 à 15:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gladys Verhulst puise dans ses dernières forces         La coureuse française de l’équipe Le Col - Wahoo ne compte plus qu’une trentaine de secondes d’avance sur le peloton, où une nouvelle chute est survenue.                    Le 24/07 à 15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cloche retentit !         Elle annonce le dernier tour sur ce circuit parisien. Il reste moins de 7 kilomètres à parcourir.                    Le 24/07 à 15:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alana Castrique contrainte à l’abandon        Mauvaise nouvelle : la coureuse belge de l’équipe Cofidis est évacuée dans une ambulance suite à sa chute à l’arrière du peloton.                              Le 24/07 à 15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 10 km à parcourir         La Française Gladys Verhulst roule seule en tête de la course et les équipes de sprinteuses haussent le ton à l’avant du peloton.                    Le 24/07 à 15:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chute à l’arrière !         La Belge Alana Castrique de l’équipe Cofidis reste allongée sur les pavés parisiens. Elle souffre. On va suivre si elle peut terminer l’étape.                    Le 24/07 à 15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On peut s'entraîner à la montagne aux pays bas ?    Schwel          On demande au voisin danois Jonas Vingegaard et on revient vers vous.                    Le 24/07 à 15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t'il une ultra favorite dans le genre Jeannie Longo?    Schwel          Parmi les spécialistes du sprint qui visent une victoire d’étape aujourd’hui, on peut citer l’Italienne et championne du monde sur route Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) ou la Néerlandaise Lorena Wiebes (DSM). On garde forcément un œil avisé sur la « Cannibale » Marianne Vos (Jumbo-Visma).                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  La Néerlandaise Lorena Wiebes (à droite) a été plus puissante que sa compatriote Marianne Vos (à gauche) pour s’imposer, dimanche 24 juillet, à Paris, sur les Champs-Elysées.    JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la première étape du Tour de France Femmes 2022, qui réapparaît trente-trois ans plus tard.         Quoi ? Une première étape courte (87 kilomètres) et plane en forme de boucle avec douze passages sur la ligne d’arrivée.         Où ? Un circuit à Paris entre la tour Eiffel et les Champs-Elysées, comme un passage de témoin avec la dernière étape du Tour de France hommes.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40, et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 15 h 30, si les coureuses filent à 44 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, sur les hauteurs d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? De la rentrée des classes en école de commerce         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         Tour de France 2022 : départ en salle, Belge « glouton » et vivement dimanche         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-24T15:21:06+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T15:21:06+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","description":"La N\u00e9erlandaise de 23 ans a \u00e9t\u00e9 plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s\u2019imposer au sprint, dimanche, \u00e0 Paris, sur les Champs-Elys\u00e9es. La Belge Lotte Kopecky a pris la troisi\u00e8me place.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes : premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la première étape","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La N\u00e9erlandaise de 23 ans a \u00e9t\u00e9 plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s\u2019imposer au sprint, dimanche, \u00e0 Paris, sur les Champs-Elys\u00e9es. La Belge Lotte Kopecky a pris la troisi\u00e8me place.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3711/2474/1342/894/3/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-24T15:21:06+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T15:21:06+00:00"
  A suivre un compte rendu de cette premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 remport\u00e9e au sprint par la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes. Demain, la course se poursuit avec une nouvelle \u00e9tape de plaine entre Meaux et Provins sur les routes de Seine-et-Marne.          Le live revient, \u00e0 partir de 17\u00a0h\u00a030, pour vivre la derni\u00e8re \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition masculine\u00a0de la Grande Boucle\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T14:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:51:46+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nEt Aude Lasjaunias et so v\u00e9lo \u00e9lectrique, elle n'est pas dans la course ?    PIB         Notre coll\u00e8gue pr\u00e9parait justement le compte-rendu de l\u2019\u00e9tape que vous allez retrouver dans les prochaines minutes. Tout le monde n\u2019est pas capable de faire 50 choses \u00e0 la fois comme Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:48:27+00:00","articleBody":"     En image, la victoire de Lorena Wiebes. La N\u00e9erlandaise de 23 ans a \u00e9t\u00e9 plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s\u2019imposer sur les Champs-Elys\u00e9es o\u00f9 la Belge Lotte Kopecky a pris la troisi\u00e8me place du sprint final.                 JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/80dbe97_5788900-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:47:01+00:00","articleBody":"    En tout cas, impossible \u00e0 prononcer...    Schwel          C\u2019est \u00e9videmment pour \u00e7a qu\u2019on a choisi le journalisme de presse-\u00e9crite plut\u00f4t que la radio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:44:05+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les filles [de son \u00e9quipe DSM] ont fait travail incroyable\u00a0! \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un sprint tr\u00e8s long et chaotique. La pression d\u2019\u00eatre favorite\u00a0? J\u2019\u00e9tais d\u00e9tendue avant le d\u00e9part, j\u2019ai abord\u00e9 cette premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France comme une course normale. Je suis vraiment ravie, toute l\u2019\u00e9quipe m\u00e9rite cette victoire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Lorena Wiebes au micro de France 2\u00a0: ","dateModified":"2022-07-24T13:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:40:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne (Trek-Segafredo), championne du monde sur route, ne termine que 7e du sprint sur les Champs-Elys\u00e9es.                Cette arriv\u00e9e au sprint a tourn\u00e9 au vinaigre pour Elisa Balsamo MICHEL EULER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/043a691_01c7792b36c54b78b17cf556105ecd1a-01c7792b36c54b78b17cf556105ecd1a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9ception pour Elisa Balsamo","dateModified":"2022-07-24T13:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:38:26+00:00","articleBody":"      Lorena Wiebes (Team DSM)          Marianne Vos (Jumbo-Visma)          Lotte Kopecky (SD Worx)          Rachele Barbieri (Liv Racing-Xstra)          Emma Norsgaard Bjerg (Movistar)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 de cette premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022\u00a0: ","dateModified":"2022-07-24T13:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:37:24+00:00","articleBody":"     Demain, le peloton disputera une nouvelle \u00e9tape de plaine entre Meaux et Provins sur les routes de Seine-et-Marne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes portera le premier maillot jaune","dateModified":"2022-07-24T13:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:35:16+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise s\u2019impose avec \u00ab\u00a0un v\u00e9lo d\u2019avance\u00a0\u00bb sur sa compatriote Marianne Vos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes remporte le sprint sur les Champs-Elys\u00e9es\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T14:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:34:04+00:00","articleBody":"     Marianne Vos est tr\u00e8s bien plac\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re ligne droite\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T13:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:32:34+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e \u00e0 un peu plus de 2 kilom\u00e8tres de la ligne. On retrouve notamment les Movistar et la Jumbo-Visma en t\u00eate du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gladys Verhulst reprise par le peloton","dateModified":"2022-07-24T13:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:31:05+00:00","articleBody":"           Le peloton du Tour de France Femmes MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/a9ce7c5_93cd8467107445fb89ce6e910803bef3-93cd8467107445fb89ce6e910803bef3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 3 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-24T13:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:29:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est une concurrente s\u00e9rieuse pour le classement g\u00e9n\u00e9rale. L\u2019Australienne a n\u00e9anmoins vite retrouv\u00e9 sa place dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amanda Spratt est tomb\u00e9e","dateModified":"2022-07-24T13:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:28:38+00:00","articleBody":"     La coureuse fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe Le Col - Wahoo ne compte plus qu\u2019une trentaine de secondes d\u2019avance sur le peloton, o\u00f9 une nouvelle chute est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gladys Verhulst puise dans ses derni\u00e8res forces ","dateModified":"2022-07-24T13:28:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:26:09+00:00","articleBody":"     Elle annonce le dernier tour sur ce circuit parisien. Il reste moins de 7 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cloche retentit\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T13:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:25:16+00:00","articleBody":"     Mauvaise nouvelle\u00a0: la coureuse belge de l\u2019\u00e9quipe Cofidis est \u00e9vacu\u00e9e dans une ambulance suite \u00e0 sa chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alana Castrique contrainte \u00e0 l\u2019abandon","dateModified":"2022-07-24T13:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:23:35+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Gladys Verhulst roule seule en t\u00eate de la course et les \u00e9quipes de sprinteuses haussent le ton \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-24T13:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:18:03+00:00","articleBody":"     La Belge Alana Castrique de l\u2019\u00e9quipe Cofidis reste allong\u00e9e sur les pav\u00e9s parisiens. Elle souffre. On va suivre si elle peut terminer l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T13:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:16:33+00:00","articleBody":"    On peut s'entra\u00eener \u00e0 la montagne aux pays bas ?    Schwel          On demande au voisin danois Jonas Vingegaard et on revient vers vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:15:30+00:00","articleBody":"    Y a t'il une ultra favorite dans le genre Jeannie Longo?    Schwel          Parmi les sp\u00e9cialistes du sprint qui visent une victoire d\u2019\u00e9tape aujourd\u2019hui, on peut citer l\u2019Italienne et championne du monde sur route Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) ou la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM). On garde forc\u00e9ment un \u0153il avis\u00e9 sur la \u00ab\u00a0Cannibale\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:12:02+00:00","articleBody":"     Femke Markus serre le poing. La N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg a fait l\u2019effort pour remporter le point du classement de la montagne d\u00e9cern\u00e9 sous l\u2019Arc de triomphe. Elle troquera demain son maillot contre la fameuse tunique \u00e0 pois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 20\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-24T13:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:08:27+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian !\r\nEn retard mais tellement contente de partager cette 1\u00e8re \u00e9tape de v\u00e9lo f\u00e9minin avec vous ! Merci d'\u00eatre l\u00e0 ! \r\nSi les n\u00e9erlandaises dominent encore le cyclisme f\u00e9minin, il faut esp\u00e9rer un futur plus \u00e9quilibr\u00e9 avec d'autres nations. Bon courage pour ce live et \u00e0 toutes les athl\u00e8tes !    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste\u00a0!          Ravi de vous savoir parmi nous et merci pour vos encouragements. Voici un article qui devrait vous int\u00e9resser\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:08:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:05:11+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise Femke Markus et la Norv\u00e9gienne Anne Dorthe Ysland sont sorties du peloton et ouvrent la route sur les routes de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureuses relancent ","dateModified":"2022-07-24T13:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:01:08+00:00","articleBody":"     A 26 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, et au 8e passage sur la ligne (sur 12), c\u2019est la Belge Lotte Kopecky qui remporte le deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire, devant l\u2019Australienne Alexandra Manly (BikeExchange-Jayco).          Cette fois-ci, Marianne Vos a m\u00e9nag\u00e9 ses forces, s\u00fbrement pour se pr\u00e9server en vue du sprint final.          Le top 5 du deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire\u00a0:          1. Kopecky, 25 pts2. Manly, 20 pts3. Confalonieri, 17 pts4. Roseman-Gannon, 15 pts5. Williams, 13 pts                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lotte Kopecky en t\u00eate au deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-24T13:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:57:51+00:00","articleBody":"    Dires donc, c'est une impression o\u00f9 il n'y a vraiment pas de spectateurs ?    MarionRousse         A y regarder de plus pr\u00e8s, il y a du monde pour suivre la course sur les Champs-Elys\u00e9es, comme l\u2019illustre cette vid\u00e9o de notre confr\u00e8re de France Info\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:55:42+00:00","articleBody":"    Justement : quel \u00e2ge a Jeannie Longot?    Schwel          63 ans et pas plus tard qu\u2019hier, l\u2019inalt\u00e9rable haut-savoyarde a remport\u00e9 un \u00e9ni\u00e8me titre de championne de France\u00a0! Elle s\u2019est impos\u00e9e dans l\u2019\u00e9preuve en ligne des championnats de France Masters de cyclisme sur route \u00e0 Crocq, en Creuse. Le compte-rendu est \u00e0 retrouver sur le site de France Bleu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:51:45+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la Charentaise ne compte plus qu\u2019une dizaine de secondes d\u2019avance sur le peloton. A suivre dans quelques kilom\u00e8tres le deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fond sur Pauline Allain","dateModified":"2022-07-24T12:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:46:45+00:00","articleBody":"     A la fin des ann\u00e9es 80, on l\u2019a dit, l\u2019anc\u00eatre du Tour de France Femmes disparaissait faute de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re. Une \u00e9poque o\u00f9 les femmes cyclistes n\u2019\u00e9taient pas consid\u00e9r\u00e9es d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal par leurs homologues masculins, voire compl\u00e8tement m\u00e9pris\u00e9es, comme en t\u00e9moigne cette sc\u00e8ne conserv\u00e9e par l\u2019INA.          Nous sommes en\u00a01987, sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Chacun son tour\u00a0\u00bb. Face \u00e0 Jeannie Longo - qui remporta cette ann\u00e9e-l\u00e0 son troisi\u00e8me titre de championne du monde -, Marc Madiot, v\u00eatu de son maillot tricolore de champion de France, n\u2019a pas de mots assez durs pour qualifier les femmes cyclistes. Extraits\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est compl\u00e8tement inesth\u00e9tique. Il y a des sports qui sont masculins, il y a des sports qui sont f\u00e9minins. Voir une femme danser, pour moi, c\u2019est tr\u00e8s joli. Voir une femme jouer au football, c\u2019est moche. Voir une femme sur un v\u00e9lo, c\u2019est moche. C\u2019est mon opinion (\u2026) Le sport cycliste est un sport extr\u00eamement difficile. Moi, j\u2019aime trop les femmes pour les voir souffrir.\u00a0\u00bb           Insensible aux arguments de son interlocutrice - \u00ab\u00a0Je pense que l\u2019on ne peut pas dire que l\u2019on aime les femmes quand on ne respecte pas leurs aspirations\u00a0\u00bb -, qui aura d\u2019ailleurs difficilement pu en placer une, Madiot conclut tout en d\u00e9licatesse\u00a0en requalifiant les femmes sur un v\u00e9lo de \u00ab\u00a0moches\u00a0\u00bb.          Trois d\u00e9cennies plus tard, en 2021, celui qui est d\u00e9sormais manager du groupe masculin de l\u2019\u00e9quipe Groupama-FDJ a r\u00e9trop\u00e9dal\u00e9 sur Eurosport - \u00ab\u00a0Je dois reconna\u00eetre que je m\u2019\u00e9tais tromp\u00e9\u00a0\u00bb -, en d\u00e9clarant par ailleurs que selon lui, \u00ab\u00a0il faudrait cr\u00e9er quelque chose de proprement f\u00e9minin pour le cyclisme f\u00e9minin (\u2026)\u00a0le cyclisme f\u00e9minin a cette capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019inventer dans le c\u0153ur des villes (\u2026) o\u00f9 ce n\u2019est plus r\u00e9alisable pour le mastodonte qu\u2019est devenu le World Tour [le circuit d\u2019\u00e9lite masculin]\u00a0\u00bb.          Sur cette premi\u00e8re \u00e9dition du Tour 2022, il y a une \u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope avec notamment la Fran\u00e7aise Evita Muzic, qui nourrit des ambitions sur les \u00e9tapes de montagne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: quand Jeannie Longo subissait le machisme d\u00e9complex\u00e9","dateModified":"2022-07-24T12:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:41:22+00:00","articleBody":"     ... Geraint Thomas et ses co\u00e9quipiers de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Ineos se restaurent dans un fast-food de la cha\u00eene Subway.          Sandwich-chips-soda\u00a0au menu : c\u2019est dire la d\u00e9compression du peloton avant la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour masculin de tout \u00e0 l\u2019heure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-07-24T12:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:38:04+00:00","articleBody":"     La coureuse fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe Ark\u00e9a est sortie du peloton. Elle poss\u00e8de une trentaine de secondes d\u2019avance sur le peloton apr\u00e8s le 6e passage (sur 12) sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e du circuit parisien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paulin Allin \u00e0 l\u2019attaque ","dateModified":"2022-07-24T12:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:31:05+00:00","articleBody":"     La coureuse n\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, l\u00e9gende vivante du peloton (trois fois championne du monde sur route, 32 \u00e9tapes du Giro en carri\u00e8re, entre autres), a franchi en t\u00eate la ligne du premier sprint interm\u00e9diaire. Elle empoche 25 points au classement du maillot vert. Sa compatriote Lorena Wiebes (DSM) a pris la deuxi\u00e8me place.          Le top 5 du sprint interm\u00e9diaire\u00a0:          1. Vos, 25 pts2. Wiebes, 20 pts3. Manly, 17 pts4. Kopecky, 15 pts5. Confalonieri, 13 pts      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos remporte le premier sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-24T12:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:27:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Emily Newsom et la N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9es. Le peloton appuie sur les p\u00e9dales \u00e0 l\u2019approche du premier sprint interm\u00e9diaire. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de la bataille pour le classement \u00e0 points du maillot vert\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-24T12:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:22:55+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten MICHEL EULER \/ AP                 La N\u00e9erlandaise Marianne Vos MICHEL EULER \/ AP                 La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/ab479eb_35ecbe294080417f818ba4792afc7997-35ecbe294080417f818ba4792afc7997-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les favorites du Tour au d\u00e9part de Paris","dateModified":"2022-07-24T12:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:18:27+00:00","articleBody":"     A 55 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton roule \u00e0 une allure soutenue, ce qui ne permet pas aux attaquantes de cr\u00e9er des \u00e9carts consistants.          On retrouve d\u00e9sormais deux coureuses \u00e0 l\u2019avant de la course, l\u2019Am\u00e9ricaine Emily Newsom et la N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold. Celles-ci comptent 15 secondes d\u2019avance sur une coureuse \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb - la Fran\u00e7aise Morgane Coston - et 33 secondes d\u2019avance sur le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureuses en t\u00eate, une contre-attaquante","dateModified":"2022-07-24T12:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:13:09+00:00","articleBody":"    C'est dommage, on conna\u00eet assez peu de noms pour cette course. C'est plus compliqu\u00e9 pour les jeux de mots. \r\n\r\nPS: C'est Florian tout seul pour tout l'apr\u00e8s-midi jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des hommes? Bon courage!    Ovalie         Bonjour,          On vous partage notre antis\u00e8che avec les noms des 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes de six.          PS\u00a0: pas d\u2019inqui\u00e9tude concernant notre endurance, Denis, champion de France de vitesse sur clavier, prendra le relais tout \u00e0 l\u2019heure pour vous faire vivre la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour masculin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:10:03+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part du \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb Tour de France Femmes, les N\u00e9erlandaises forment le plus gros contingent avec vingt-neuf coureuses sur les 144 engag\u00e9es (environ 20\u00a0% du peloton), et l\u2019une d\u2019elles s\u2019avance en grande favorite\u00a0: Annemiek van Vleuten. La leader de la formation espagnole Movistar vient de s\u2019adjuger deux victoires d\u2019\u00e9tapes et le classement g\u00e9n\u00e9ral du Giro Donne, le Tour d\u2019Italie, d\u00e9but juillet.          Cette domination sans partage semble pourtant sur le point de passer de mode. En effet, l\u2019Italie conteste cette h\u00e9g\u00e9monie et la professionnalisation des \u00e9quipes devrait favoriser l\u2019\u00e9mergence d\u2019autres nations. Retrouvez notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde","dateModified":"2022-07-24T12:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:07:03+00:00","articleBody":"    Allez les filles !!! Un tut tut ou un cocorrico d encouragements est bienvenu !!!    Coincoin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:05:00+00:00","articleBody":"     La coureuse fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe Ceratizit-WNT Pro Cycling a compt\u00e9 quelques centaines de m\u00e8tres d\u2019avance sur le peloton. Elle est sur le point d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9e par des contre-attaquantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laura Asencio \u00e0 l\u2019avant ","dateModified":"2022-07-24T12:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:00:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une petite dizaine de kilom\u00e8tres, les coureuses ont d\u00e9j\u00e0 franchi une fois la ligne d\u2019arriv\u00e9e sur ce circuit de douze fois 7 km. C\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine Kristel Doebel-Hickok (EF Education-Tibco-SVB) qui avait lanc\u00e9 la premi\u00e8re attaque, rapidement suivie par la Fran\u00e7aise Amandine Fouquenet (Ark\u00e9a). Aucune \u00e9chapp\u00e9e ne parvient pour l\u2019instant \u00e0 se d\u00e9tacher.                    En vid\u00e9o, le d\u00e9part r\u00e9el donn\u00e9 par Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-24T12:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:54:33+00:00","articleBody":"    Eh bien dites donc, la France a r\u00e9tr\u00e9ci car appeler cette course un Tour de France il faut oser !    Trismus         C\u2019est une premi\u00e8re @Trismus et la course a vocation \u00e0 conqu\u00e9rir d\u2019autres r\u00e9gions. Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure la directrice du Tour Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T11:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:52:12+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLes hommes et les femmes vont donc se croiser ?!?!    n\u00e9ophyte du tour         Bonjour @n\u00e9ophyte,          Les hommes et les femmes vont se relayer aujourd\u2019hui. L\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour f\u00e9minin est pr\u00e9vue vers 15\u00a0h\u00a030 et le d\u00e9part de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour masculin sera donn\u00e9 \u00e0 16\u00a0h\u00a045 \u00e0 l\u2019Arena de La D\u00e9fense pour une arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es programm\u00e9e aux environs de 19\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T11:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:50:09+00:00","articleBody":"     Vous connaissez sa voix de consultante sur France T\u00e9l\u00e9visions, mais Marion Rousse est \u00e9galement la directrice du Tour de France Femmes chez Amaury Sport Organisation.          Cette ex-cycliste professionnelle \u00e2g\u00e9e de 30 ans (elle a arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 24 ans) esp\u00e8re p\u00e9renniser la d\u00e9clinaison f\u00e9minine de l\u2019\u00e9preuve. \u00ab\u00a0Je suis si contente de voir l\u2019\u00e9volution du milieu et de pouvoir \u00eatre une actrice de son d\u00e9veloppement, r\u00e9sume-t-elle. J\u2019ai connu des ann\u00e9es o\u00f9 l\u2019on avait l\u2019impression de ne pas exister socialement.\u00a0\u00bb Voici son portrait :                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Marion Rousse, madame la\u00a0directrice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Rousse, au Tour des femmes","dateModified":"2022-07-24T11:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:30:04+00:00","articleBody":"     Avant la conclusion du Tour de France version masculine et le premier sacre attendu de Jonas Vingegaard sur la Grande Boucle, la version f\u00e9minine de l\u2019\u00e9preuve d\u00e9bute donc dans la capitale ce dimanche apr\u00e8s-midi avec un circuit entre la Tour Eiffel et les Champs-Elys\u00e9es.          Les coureuses vont effectuer douze tours d\u2019environ 7\u00a0km et autant de passage devant la \u00ab\u00a0Dame de fer\u00a0\u00bb. La distance totale (82\u00a0km) de ce premier acte sera plus courte que celles des prochaines \u00e9tapes (environ 130\u00a0km en moyenne). Evidemment, ce terrain de jeu tout plat est favorable \u00e0 une arriv\u00e9e au sprint.          Parmi les sp\u00e9cialistes de l\u2019exercice, on peut citer l\u2019Italienne et championne du monde sur route Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) ou la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM).                    Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici, c\u2019est Paris\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T11:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:15:00+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des gar\u00e7ons et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-24T11:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:00:07+00:00","articleBody":"     Pour cette grande premi\u00e8re de la nouvelle \u00e9dition du Tour de France Femmes (du 24 au 31 juillet), huit \u00e9tapes sont au programme, avec de la plaine, des terrains accident\u00e9s (notamment des \u00ab\u00a0chemins blancs\u00a0\u00bb, sur du gravier, dans l\u2019Aube) et, pour finir, deux \u00e9tapes de montagne dans le massif des Vosges.          Plusieurs \u00e9tapes r\u00e9sonnent avec l\u2019\u00e9preuve masculine. Outre le grand d\u00e9part \u00e0 Paris, il y aura une arriv\u00e9e \u00e0 Epernay, l\u00e0 o\u00f9 Julian Alaphilippe avait lev\u00e9 les bras en\u00a02018. Et la lutte pour le maillot jaune se jouera dans les derniers jours avec un d\u00e9nouement dimanche 31 juillet au sommet de la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles, l\u00e0 o\u00f9 Tadej Pogacar s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 cette ann\u00e9e.          Pourquoi huit \u00e9tapes\u00a0? Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100\u00a0ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.                Le parcours du Tour de France Femmes 2022 HANDOUT \/ AFP          Les huit \u00e9tapes du parcours 2022\u00a0:           1ere \u00e9tape\/Paris (de la Tour Eiffel aux Champs-Elys\u00e9es)          2e \u00e9tape\/Meaux (Seine-et-Marne) - Provins (Seine-et-Marne)          3e \u00e9tape\/Reims (Marne) - Epernay (Marne)          4e \u00e9tape\/Troyes (Aube) - Bar-sur-Aube (Aube)          5e \u00e9tape\/Bar-le-Duc (Meuse) - Saint-Di\u00e9-des-Vosges (Vosges)          6e \u00e9tape\/Saint-Di\u00e9-des-Vosges - Rosheim (Bas-Rhin)          7e \u00e9tape\/S\u00e9lestat (Bas-Rhin) - Le Markstein-Fellering (Haut-Rhin)          8e \u00e9tape\/Lure (Haute-Sa\u00f4ne) - La \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche\u00a0des Belles Filles (Haute-Sa\u00f4ne)      ","image":"https://img.lemde.fr/2021/10/14/d608269_5821162-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Direction le Grand Est","dateModified":"2022-07-24T11:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T10:45:03+00:00","articleBody":"     Alors que le Tour version masculine s\u2019ach\u00e8ve ce dimanche en fin de journ\u00e9e \u00e0 Paris sur les Champs-Elys\u00e9es, apr\u00e8s trois semaines de comp\u00e9tition, le Tour version f\u00e9minine s\u2019\u00e9lance en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, au m\u00eame endoit, pour une semaine de course (du 24 au 31 juillet). Et l\u2019impatience est perceptible chez les 144 coureuses, comme l\u2019exprime Audrey Cordon-Ragot. \u00ab\u00a0On m\u2019en parle tous les jours depuis l\u2019annonce\u00a0\u00bb de la relance de ce Tour Femmes par Amaury Sport Organisation (ASO), explique la championne de France. \u00ab\u00a0 Il est temps que le d\u00e9part soit donn\u00e9, l\u2019attente est trop longue\u00a0\u00bb, dit-elle.          La version f\u00e9minine du Tour sous l\u2019\u00e9gide d\u2019ASO avait exist\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980, mais, faute de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re, avait disparu apr\u00e8s une derni\u00e8re \u00e9dition en 1989. Des \u00e9preuves avaient toutefois pris le relais \u2013 Tour de la CEE (1990-1993), Tour cycliste f\u00e9minin, devenu Grande boucle f\u00e9minine (1992-2009) \u2013 mais sans le soutien, voire malgr\u00e9 l\u2019opposition de l\u2019organisateur du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est temps que le d\u00e9part soit donn\u00e9, l\u2019attente est trop longue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-24T10:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T10:30:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour suivre en direct la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022. Trente-trois ans apr\u00e8s, la course r\u00e9appara\u00eet et nous allons la suivre quotidiennement jusqu\u2019au dimanche 31\u00a0juillet.          Les Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme ont beau avoir lieu \u00e0 Eugene aux Etats-Unis, c\u2019est \u00e0 Paris que l\u2019on attend cette apr\u00e8s-midi un passage de t\u00e9moin. Les 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes commencent l\u2019\u00e9preuve sur un circuit entre la Tour Eiffel et les Champs-Elys\u00e9es, avant la conclusion du Tour de France hommes dans la foul\u00e9e sur ce m\u00eame axe de la capitale que l\u2019on appelle la plus belle avenue du monde (sauf quand on y est pris dans les embouteillages).          Prise d\u2019antenne vers 13h30\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts en introduction de ce jour historique pour le peloton f\u00e9minin. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T10:30:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3711/2474/1342/894/3/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-15">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Si les Pays-Bas dominent toujours le cyclisme féminin, l’Italie conteste cette hégémonie et la professionnalisation des équipes devrait favoriser l’émergence d’autres nations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde      Si les Pays-Bas dominent toujours le cyclisme féminin, l’Italie conteste cette hégémonie et la professionnalisation des équipes devrait favoriser l’émergence d’autres nations.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 13h36    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Néerlandaise Annemiek van Vleuten, de l’équipe Movistar, ici lors de Liège-Bastonne-Liège le 24 avril 2022, est la favorite du Tour de France Femmes.  JASPER JACOBS / AFP                 En 2021, le cyclisme sur route féminin était plutôt monochrome. Les Oranje n’ont laissé que des miettes à leurs concurrentes avec quatorze victoires en dix-huit courses disputées en Women’s World Tour (WWT), le circuit d’élite.            Au départ du « premier » Tour de France Femmes (du 24 au 31 juillet), les Néerlandaises forment le plus gros contingent avec vingt-neuf coureuses sur les cent quarante-quatre engagées (20 % du peloton), et l’une d’elles s’avance en grande favorite : Annemiek van Vleuten. La leader de la formation espagnole Movistar vient de s’adjuger deux victoires d’étapes et le classement général du Giro Donne, le Tour d’Italie, début juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le peloton cycliste féminin de retour sur le Tour de France, en 2022                   Cette domination sans partage semble pourtant sur le point de passer de mode. L’affaire peut sembler paradoxale. Depuis le début de la saison, les Bataves continuent en effet de truster les podiums – dix-sept sur les quarante possibles – et totalisent déjà un tiers des victoires.                 « Ce n’est plus facile de gagner, concédait cependant Annemiek van Vleuten après son sacre sur la « doyenne », Liège-Bastogne-Liège, le 24 avril. Le niveau monte, et il y a de plus en plus de filles, de pays et d’équipes capables de l’emporter. C’est un signe de développement du cyclisme féminin. »            La meilleure coureuse au classement de l’Union cycliste internationale (UCI) en 2021 parle d’expérience. Lors de sa campagne de classiques, ces courses d’un jour du printemps, elle a été privée d’un succès sur les Strade bianche, en Toscane, et d’un doublé au Tour des Flandres. La coupable ? La Belge Lotte Kopecky (SD Worx), souvent comparée à son compatriote Wout van Aert, pour sa puissance au sprint et sa polyvalence.            Mais la principale menace vient d’Italie avec une jeune génération incarnée par la championne du monde en titre, Elisa Balsamo. A Louvain (Belgique), en 2021, la Piémontaise avait mis fin à quatre ans de règne néerlandais.                Sa coéquipière et compatriote chez Trek-Segrafedo, Elisa Longo Borghini, se sent moins seule désormais pour lutter contre l’armada « oranje », elle qui comptait six des neuf podiums transalpins en Women’s World Tour la saison passée, dont deux victoires (sur le Trofeo Alfredo Binda et le Grand-Prix de Plouay).            Les équipes plus importantes que les nationalités            En 2022, les Azzurre se sont donc déjà offert sept courses de l’élite : Elisa Longo Borghini s’est illustrée sur Paris-Roubaix et le Women’s Tour, Elisa Balsamo a, quant à elle, fait la passe de trois en s’adjugeant le Trofeo Alfredo Binda, la Classic Bruges-La Panne et Gent-Wevelgem, tandis que Marta Cavalli (FDJ Nouvelle-Aquitaine) a signé ses premières victoires en World Tour avec le doublé Amstel Gold Race-La Flèche wallonne.            Ces derniers mois ont un peu pris des allures d’un match Pays-Bas - Italie. « Il y a effectivement des différences de niveaux entre les nations », reconnaît la directrice générale de l’Union cycliste internationale (UCI), Amina Lanaya. Mais le fossé tend à se réduire.                D’autant que le modèle batave, qui propose un programme au niveau de la base, est l’objectif à suivre pour les différentes fédérations nationales. Là-bas, la culture du club est très forte, dès le plus jeune âge, créant une certaine émulation et favorisant l’émergence des talents. Entre 8 et 15 ans, les garçons et les filles courent ensemble, même si les filles sont intégrées dans le groupe d’âge inférieur.            « Le cyclisme y est le sport national. Les enfants ont envie de faire du vélo, parce qu’ils en voient tout le temps à la télévision, parce que le vélo fait aussi partie de leur mode de vie, développe Marion Rousse, ancienne cycliste professionnelle et directrice du Tour de France Femmes. Forcément, cela crée un vivier plus important qu’en France, par exemple. »            Avoir autant de femmes sur les vélos que les hommes n’est pas sans conséquence sur la perception du cyclisme féminin. Dès les années 1970, un prix récompensant la coureuse néerlandaise de l’année – le Keetie van Oosten-Hage Trophy – a même été créé. « Je suis très fière de venir d’un pays progressiste qui donne les mêmes chances aux hommes et aux femmes. Je pense que l’on a montré avec le cyclisme féminin néerlandais que nous sommes des professionnelles », avançait Van Vleuten après son titre mondial du contre-la-montre en 2018.                « C’est plus les formations aujourd’hui qui jouent que la nationalité, estime Marion Rousse. On le constate avec Trek-Segafredo : ils ne font pas de distinction avec les hommes. Ils sont hyper en avance sur le développement et je pense que ça a contribué à ces performances. » Dès 2021, l’équipe américaine a été la première à aligner le salaire minimum des femmes sur celui des hommes de la division d’élite (40 045 euros annuels).                             L’entretien avec la directrice générale de l’UCI, Amina Lanaya :  Cyclisme : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                   « L’égalité des droits, c’est la direction à prendre pour donner la possibilité de se transcender », explique au Monde le manageur général de la Trek-Segafredo, Luca Guercilena. Au sein de la formation, les vingt-neuf hommes et quatorze femmes partagent tout : structure, matériel, logistique.            « Mettre les athlètes dans des situations de préparation optimales, sans angoisse financière et avec le bon matériel, cela leur permet de se concentrer à 100 % sur la course », poursuit l’Italien. Rendez-vous dans une semaine, à la fin du Tour de France Femmes, pour voir comment cela aura porté Elisa Longo Borghini, ou Elisa Balsamo.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-femmes-les-neerlandaises-plus-tout-a-fait-seules-au-monde_6135935_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde","dateCreated":"2022-07-24T10:00:21+02:00","datePublished":"2022-07-24T10:00:21+02:00","dateModified":"2022-07-24T13:36:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"Si les Pays-Bas dominent toujours le cyclisme f\u00e9minin, l\u2019Italie conteste cette h\u00e9g\u00e9monie et la professionnalisation des \u00e9quipes devrait favoriser l\u2019\u00e9mergence d\u2019autres nations.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/234/0/2815/1407/1342/671/60/0/ad47288_1658588677302-000-328u9mr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-16">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Grimpeur né dans un pays plat, le Danois ne semblait avoir au départ ni le profil ni les résultats d’un futur vainqueur de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin      Grimpeur né dans un pays plat, le Danois ne semblait avoir au départ ni le profil ni les résultats d’un futur vainqueur de la Grande Boucle.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Rocamadour (Lot))         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 15h23    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Danois Jonas Vingegaard salue le public sur le podium de la 19ᵉ étape du Tour de France, le 22 juillet 2022 à Cahors.  MARCO BERTORELLO / AFP               Dans le peloton cycliste, on regarde le physique d’abord. Les petits nouveaux se retrouvent vite déshabillés du regard : taille, morphologie et, surtout, jambes. En 2018, Tony Hurel découvre celles de Jonas Vingegaard lors de la 3e étape du Tour du Loir-et-Cher : « Quand on est longiligne et avec des grands fémurs comme lui, on grimpe bien. Un grimpeur, vous le repérez à ses jambes. » Bientôt « retraité », le coureur de la formation St Michel-Auber 93 adore s’en vanter auprès de son fils de 6 ans : « Tu sais, papa a battu le maillot jaune à Vendôme. »          Ce Danois de 21 ans avec son maillot rayé noir et blanc de la modeste formation ColoQuick lui a tout de suite tapé dans l’œil. « Dans le petit “raidard” vers Vendôme, il avait placé une sacrée attaque. J’avais réussi à revenir et le battre au sprint, poursuit Hurel. Mais il m’avait impressionné et j’avais fait quelques recherches sur Internet le soir pour voir ses résultats. » Il découvre un palmarès presque aussi pâle que le visage du futur vainqueur de ce Tour de France 2022.               Jonas Vingegaard a longtemps été un secret bien caché. Dans son pays déjà. Avant son podium surprise en 2021 à Paris – deuxième, derrière Tadej Pogacar –, le coureur de la Jumbo-Visma (25 ans aujourd’hui) est encore présenté comme le gendre de Rosa Kildahl, célébrité locale pour les talents de pâtissière dont elle a fait montre dans des émissions télé. Même vêtu d’un maillot jaune et cerné par les caméras, le beau-fils dégage toujours un côté antistar. Presque absent. Trine Hansen, sa compagne, le décrit comme « secret et très timide ».          La célébrité a pris par surprise le jeune papa de Frida, bientôt 2 ans. L’amour de ses compatriotes aussi. A Copenhague, lors du départ du Tour 2022, ses larmes lors la présentation des équipes trahissaient un mélange d’émotivité et d’étonnement après l’ovation réservée par le public massé dans les jardins de Tivoli. « Jonas est toujours un gars sensible et timide, confirme Anders Lund, son sélectionneur en équipe nationale dans la catégorie espoirs. ll a dû trouver un moyen de faire face à la pression que son talent et ses performances ont générée. »          Ce talent, personne ne l’avait repéré au départ. Dans la trajectoire de certains futurs vainqueurs du Tour, il existe parfois comme une anomalie rétrospectivement. Le Britannique Bradley Wiggins était un rouleur enrobé porté sur le houblon et son compatriote Chris Froomen un drôle de pantin désarticulé débarqué du Kenya sans résultats significatifs. Jonas Vingegaard est, lui, l’ancien « poissonnier » devenu champion.        Il vous reste 65.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-2022-jonas-vingegaard-ce-maillot-jaune-qui-vient-de-loin_6135924_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin","dateCreated":"2022-07-24T07:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-24T07:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-24T15:23:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Grimpeur n\u00e9 dans un pays plat, le Danois ne semblait avoir au d\u00e9part ni le profil ni les r\u00e9sultats d\u2019un futur vainqueur de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rocamadour (Lot)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/484/0/5000/2500/1342/671/60/0/70970c7_5764665-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-17">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez l’actualité de cette dernière journée de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : départ en salle, Belge « glouton » et vivement dimanche   Chronique        Florian Lefèvre          Arthur Verdelet          Alexandre Pedro        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez l’actualité de cette dernière journée de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 12h25    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’étape du jour : Paris la Défense Arena - Champs-Elysées (115,6 kilomètres)                           Le peloton passera à plusieurs reprises devant le Louvre sur le traditionnel circuit dans Paris.  YOAN VALAT / AFP                 Il y a des traditions dominicales qui perdurent : la messe, Michel Drucker à la télévision ou encore l’arrivée du Tour de France sur les Champs-Elysées. Depuis 1975, la grande avenue parisienne est le théâtre de l’ultime étape de la Grande Boucle et cela se termine souvent au sprint : ces trente dernières années, seuls le bien nommé Eddy Seigneur en 1994 et Alexandre Vinokourov en 2005 font exception.                 Ce dimanche, le dernier acte de l’édition 2022, qui débute au pied de la Paris la Défense Arena (une enceinte modulable qui accueille à la fois des concerts et le club de rugby Racing 92), fait une boucle dans les Yvelines et dans les Hauts-de-Seine, avant de se diriger vers le quai d’Issy, le boulevard des Maréchaux, la place Denfert-Rochereau, le Pont-Neuf, le Louvre et enfin le traditionnel circuit sur les Champs-Elysées.            « Nous sommes sur la plus belle avenue du monde, mais pas sur la plus belle route ! Celui qui s’impose sur les Champs n’est pas forcément le meilleur sprinteur, plutôt le plus frais », souligne Anthony Turgis, le coureur francilien de l’équipe TotalEnergies.            Les pronos                LA RAISON            Rares sont les étapes pour lesquelles Wout van Aert (Jumbo-Visma) ne fait pas au minimum partie des prétendants à la victoire. Le Belge, porteur du maillot vert du classement par points, a constamment pesé sur la course. « Glouton », il s’est s’invité sept fois sur le podium en trois semaines avec trois victoires d’étape à la clé, dont le contre-la-montre samedi à Rocamadour. Couteau-suisse capable d’enchaîner échappée montagneuse et victoire au sprint, le coureur de 27 ans est le dernier à avoir levé les bras sur l’avenue des Champs-Elysées. Au vu de sa forme en cette fin de Tour, un doublé est tout à fait envisageable.                LE CŒUR            Notre for intérieur plébiscite toutefois Caleb Ewan (Lotto-Soudal). Le sprinteur australien, lanterne rouge à plus de 5 h 30 min du maillot jaune, a choisi de se battre tout au long d’un Tour pourtant loin de ses attentes. Affaibli par plusieurs chutes, le natif de Sydney est en quête d’une sixième victoire sur la Grande Boucle, mais n’a pu faire mieux qu’une neuvième place à Sonderborg, lors de la 3e étape. Le voir l’emporter au sprint à Paris trois ans après son succès sur les Champs récompenserait sa pugnacité hors norme.            La décla             « Il est temps que le départ soit donné, l’attente est trop longue »            Vivement dimanche ! Alors que le Tour version masculine s’achève à Paris sur les Champs-Elysées, après trois semaines de compétition, le Tour version féminine s’élance le même jour, au même endoit, pour une semaine de course. Et l’impatience est perceptible chez les 144 coureuses, comme l’exprime Audrey Cordon-Ragot. « On m’en parle tous les jours depuis l’annonce » de la relance de ce Tour Femmes par Amaury Sport Organisation (ASO), explique la championne de France.            La version féminine du Tour sous l’égide d’ASO avait existé dans les années 1980, mais, faute de rentabilité financière, avait disparu après une dernière édition en 1989. Des épreuves avaient toutefois pris le relais – Tour de la CEE (1990-1993), Tour cycliste féminin, devenu Grande boucle féminine (1992-2009) – mais sans le soutien, voire malgré l’opposition de l’organisateur du Tour.                                 Lire aussi :  Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice                   Détour du Tour            Lancé depuis la Paris la Défense Arena, le départ de la 21e étape de ce Tour 2022 revêt un goût d’inédit. Pour sa 109e édition, la Grande Boucle s’élancera pour la première fois de sa vaste histoire depuis une enceinte close : et pas n’importe laquelle. L’anciennement dénommée « U Arena », inaugurée en 2017, est la plus grande salle d’Europe, pouvant accueillir jusqu’à 40 000 personnes dans sa disposition destinée au spectacle.            En ce 24 juillet, l’édifice niché entre les cimetières de Neuilly et de Puteaux n’adoptera pas les lignes bleues et blanches du Racing 92, mais se drapera du jaune caractéristique au Tour. Les affluences habituelles du club de rugby ne seront toutefois pas bouleversées, les places (gratuites) disponibles étant limitées à 15 000, soit pas bien plus que les 13 000 spectateurs de moyenne de la formation altoséquanaise.            Dans le rétro            Depuis 1975, le Tour a pour épilogue les Champs-Elysées et sa traditionnelle parade sans conséquence sur le résultat. Sauf quand l’organisation décide de placer un contre-la-montre comme ultime étape, comme en 1989 avec une fin de Tour passée à la postérité, Laurent Fignon était battu de 8 s par l’Américain Greg Lemond.            Le 21 juillet 1974, le vélodrome de la Cipale avait été le théâtre du terme de la Grande Boucle pour la dernière fois. Si Eddy Merckx avait déjà assuré sa 5e victoire, Raymond Poulidor (38 ans) devait encore faire la course aux bonifications pour préserver une 2e place menacée par l’Espagnol Vicente Lopez Carril.                A la Cipale, les sprinteurs s’en donnent à cœur joie. Merckx – qui sait tout faire – se mêle à l’explication finale. « Le Cannibale » termine deuxième derrière son coéquipier, Patrick Sercu. Mais, dans cette histoire belge, Gustaaf Van Roosbroeck porte réclamation contre Sercu pour l’avoir gêné. Ce dernier est déclassé à la 3e place. Sans même l’avoir demandé, Merckx hérite de la victoire. Il referme le long chapitre des arrivées sur piste entre l’ancien Parc des Princes (de 1903 à 1967) et la Cipale (de 1967 à 1974).                            La voiture-balai            Et sinon, on n’a pas eu le temps de parler de…            la rencontre entre Aude et Henri IV du côté de Foix.de l’élégance vestimentaire d’un confrère qui n’a jamais renoncé au port de la chemise (sauf sur la moto, la mort dans l’âme).« on ne peut pas avoir George Clooney l’année prochain ? » De la machine à café de la salle de presse, dont le fonctionnement est resté le secret le mieux gardé de cette édition.du jeu de pronos de nos camarades de l’Equipe, dont la perversité du règlement vous donne des palpitations pour une 39e place de Sebastian Schönberger.du menu « Julien » au Viscos à Saint-Savin et à l’Armagnac du patron.de James et ses demandes de suggestion vin (rouge toujours) à des serveuses pas toujours en âge de boire du vin.comment Alexandre s’est perdu pendant une heure dans Sonderborg après sa première « aux bus des équipes ».de son « David Gaudu Top 5 à Paris ». On connaît le vélo ou on ne connaît pas le vélo.de comment on a insulté un journaliste de la télé néerlandaise. Mais travailler pour un média détenteur de droit n’exonère pas d’un minimum de respect.du bonheur de bientôt changer de vêtements.de l’envie de repartir pour un Tour en 2023                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Florian Lefèvre,  Arthur Verdelet et  Alexandre Pedro          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-2022-depart-en-salle-belge-glouton-et-vivement-dimanche_6135923_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: d\u00e9part en salle, Belge \u00ab\u00a0glouton\u00a0\u00bb et vivement dimanche","dateCreated":"2022-07-24T07:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-24T07:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-24T12:25:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de cette derni\u00e8re journ\u00e9e de la 109\u1d49 \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/a1b0677_5765033-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-18">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Si la discipline reste dominée par les Néerlandaises et les Italiennes, le cyclisme féminin français relève la tête depuis qu’il a commencé sa professionnalisation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France Femmes : grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire      Si la discipline reste dominée par les Néerlandaises et les Italiennes, le cyclisme féminin français relève la tête depuis qu’il a commencé sa professionnalisation.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Juliette Labous lors de l’épreuve de cyclisme sur route des Jeux olympiques de Tokyo, le 25 juillet 2021.  MICHAEL STEELE / AFP                 Entre 1984 et 1989, « l’ancêtre » du premier Tour de France Femmes s’élançait (tôt) en lever de rideau des garçons et tournait à un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remporté les trois dernières éditions, mais, alors que l’épreuve renaît cette année, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une héritière. Après des années de disette, le cyclisme féminin tricolore retrouve enfin l’appétit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette première édition du nouveau Tour, avec la voracité des Néerlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Transalpines (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).            « Ces deux pays dominent toujours, mais on voit cette saison un vrai frémissement du côté de nos coureuses. J’aurais été moins optimiste il y a deux ou trois ans », concède Marie-Françoise Potereau, vice-présidente de la fédération française de cyclisme. « On travaille mieux sur la formation et on verra les résultats dans les prochaines années », ajoute l’ancienne coureuse, qui a connu les années Longo.                             L’entretien avec la directrice générale de l’UCI, Amina Lanaya :  « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                   La dirigeante cite le nom de Juliette Labous comme incarnation de la relève française. A 23 ans, la Franc-Comtoise a changé de dimension cette saison avec un succès au Tour de Burgos et une victoire d’étape en montagne au Giro d’Italia (assortie d’une 9e place au général). « Juliette cherchera à obtenir le meilleur résultat possible pour l’équipe au classement général », assure son directeur sportif au sein de l’équipe néerlandaise DSM, Albert Timmer.                 Juliette Labous appartient à cette génération de coureuses nées entre 1998 et 2000 et arrivées au bon moment, celui de la professionnalisation du cyclisme féminin, à en croire Stephen Delcourt, manageur de l’équipe FDJ-Suez-Futuroscope. « Juliette Labous, Evita Muzic, Marie Le Net ou Clara Copponi chez nous sont tombées directement dans des équipes du World Tour [l’élite du cyclisme féminin, qui regroupe quatorze formations], très bien structurées à la sortie des juniors, note-t-il. Elles ont tout de suite bien pu s’entraîner et vivre du cyclisme. »            Le patron de la seule formation française en World Tour insiste sur l’impact de l’instauration du salaire minimum en 2020. « On a toujours eu des coureuses performantes chez les jeunes, mais elles ne trouvaient pas toujours la bonne structure pour passer professionnelle », poursuit-il, tout en saluant les efforts réalisés par Cofidis ou Arkéa pour développer leur version féminine.            S’illustrer « pour devenir des modèles »            Au début des années 2000, la France rate un premier virage, comme bloquée dans le modèle très individualiste d’une Jeannie Longo. Aux Pays-Bas, Rabobank investit – en plus de son équipe masculine – dans sa formation féminine. Pour les Françaises, la seule porte d’accès au monde professionnel est d’intégrer la structure Vienne-Futuroscope (actuelle FDJ-Suez) ou de partir à l’étranger comme Pauline Ferrand-Prévot, chez Rabobank.                Championne du monde sur route en 2014, « PFP » a été une locomotive sans trop de wagons derrière, à l’exception d’Aude Biannic (Movistar) ou d’Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo), aujourd’hui jeunes trentenaires. « En 2008, je suis partie d’une discipline amateure, pratiquée par des amatrices, racontait ainsi Audrey Cordon-Ragot à Ouest-France, le 23 février. Aujourd’hui, elle est professionnelle et je le suis devenue également. »            Si la Bretonne a fini par vivre de sa passion, d’autres l’avaient perdue en route. Le cas le plus célèbre est celui de Marion Rousse. La directrice du Tour femmes a rangé son vélo à 24 ans, « frustrée de ne pas arriver à joindre les deux bouts », malgré un titre de championne nationale trois ans plus tôt.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice                   « A cette époque, les filles n’avaient pas de statut, ni de salaire assuré, rappelle Marie-Françoise Potereau. Avant, vous ne gagniez pas votre vie avec le vélo, à de rares exceptions près. La professionnalisation est en train de déclencher un phénomène de performance. »                Le public et les médias vont devoir mesurer leurs attentes. Si Stephen Delcourt voit « Labous capable de s’approcher du Top 5 » du Tour, ou Gladys Verhulst (Le Col-Wahoo) « jouer la gagne sur une étape », il rappelle qu’Evita Muzic (14e du Giro) sera au service des deux grimpeuses de son équipe, l’Italienne Marta Cavalli et la Danoise Cecilie Uttrup Ludwig.            « Les Françaises qui vont s’illustrer sur le Tour vont très vite devenir des modèles pour les jeunes filles, veut croire le manager de FDJ-Suez-Futuroscope. Cela peut être par des attaques, un maillot à pois, un bon classement général. » La victoire finale sera pour plus tard. Mais après tout, la France sait être patiente : du côté du Tour masculin, elle attend le successeur de Bernard Hinault depuis trente-sept ans.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-femmes-grace-a-la-generation-de-juliette-labous-le-velo-francais-espere-renouer-avec-la-victoire_6135914_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire","dateCreated":"2022-07-24T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-24T06:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Si la discipline reste domin\u00e9e par les N\u00e9erlandaises et les Italiennes, le cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais rel\u00e8ve la t\u00eate depuis qu\u2019il a commenc\u00e9 sa professionnalisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/434/0/4407/2203/1342/671/60/0/f1c72b1_1658494512832-000-9g93dk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-19">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Avant la dernière journée de compétition, dimanche 24 juillet, l’équipe de France n’a toujours pas ouvert son compteur. Samedi, plusieurs occasions ont été manquées dans les épreuves du 800 mètres, du relais 4 × 100 mètres ou encore du triple saut.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : sans médaille, les Bleus comptent une nouvelle fois sur Kevin Mayer et Renaud Lavillenie      Avant la dernière journée de compétition, dimanche 24 juillet, l’équipe de France n’a toujours pas ouvert son compteur. Samedi, plusieurs occasions ont été manquées dans les épreuves du 800 mètres, du relais 4 × 100 mètres ou encore du triple saut.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié hier à 05h26, mis à jour hier à 09h34    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les relayeurs français ont été disqualifiés en finale du 4 x 100 mètres lors des Mondiaux d’athlétisme.  JEWEL SAMAD / AFP                 Pour l’équipe de France, tout se jouera sur la dernière journée aux Mondiaux d’athlétisme à Eugene (Oregon). Afin d’éviter de repartir avec zéro médaille, comme lors de la première édition des championnats du monde, en 1983, et de la quatrième, en 1993, les Bleus compteront une nouvelle fois, dimanche, sur leurs deux « tauliers », le perchiste Renaud Lavillenie, qui disputera sa 6e finale mondiale, et le décathlonien Kevin Mayer qui terminera ses dix épreuves.                             Lire aussi :  Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs                   Samedi, plusieurs chances tricolores se sont évaporées : en finale du 800 mètres avec Gabriel Tual (6e), en finale du relais 4 × 100 mètres avec l’équipe de France (disqualification) et dans celle du triple saut avec la 8e place de Jean-Marc Pontvianne (16,86 mètres).                 Au décathlon, avant la deuxième journée qui lui est traditionnellement plus favorable, Kevin Mayer est 6e, une place derrière son classement au même moment lors des JO de Tokyo à l’été 2021.            Le recordman du monde affiche un retard de 97 points sur le podium et de 234 points sur le surprenant leader, le Portoricain Ayden Owens-Delerme. Le grand favori, Damian Warner – qui menait le décathlon –, s’est écroulé en plein 400 mètres, se tenant la cuisse et a été contraint à l’abandon. « Cela m’ouvre un boulevard pour le titre, a commenté Mayer. A moins que les jeunes me surprennent. »                           Après l’abandon du grand favori, Damian Warner, Kevin Mayer sera en lice pour la médaille d’or au décathlon dimanche à Eugene.  CHARLIE RIEDEL / AP                 D’autres athlètes français ont chuté prématurément, avant même d’atteindre les demi-finales ou la finale. C’est le cas sur le 100 mètres haies de Cyréna Samba-Mayela, championne du monde en salle cet hiver, qui n’a pas été capable de franchir les séries, éliminée avec un temps loin de son potentiel (13,15 s, record à 12,73 s).                Vendredi, sur 800 mètres, Rénelle Lamotte, pourtant impressionnante en séries, n’est pas parvenue à rejoindre la finale. Elle s’est classée seulement sixième de sa demi-finale. « Tout ça pour ça », avait-elle commenté, dépitée.            « Maintenant je veux des médailles »            Pour son camarade du double tour de piste, le contrat a été en revanche rempli. A 24 ans, Gabriel Tual a gagné un rang par rapport à la dernière finale olympique pour laquelle il s’était déjà qualifié. A Eugene, il s’est classé, samedi, 6e (7e à Tokyo) en étant audacieux dans sa manière de courir.            Il y a deux jours, son ami et rival du 800 mètres, Benjamin Robert, avait connu la désillusion d’une élimination précoce en demi-finales. Aujourd’hui, Gabriel Tual n’a pas grand-chose à se reprocher. « C’est frustrant parce que j’étais venu chercher mieux. Sur cette course-là, ce n’était pas possible. Il faut être capable de taper son record, a-t-il expliqué. Jusqu’aux 720 mètres, je suis dans le coup. Puis, après, c’est la dégringolade : un, deux, trois, quatre, ça n’arrête pas de passer. J’ai tenté. Je n’ai pas de regrets à avoir. Mais la médaille n’était pas loin et elle n’est toujours pas autour du cou. »                La place de Gabriel Tual est encourageante pour le demi-fond français. « Le niveau de certains de nos athlètes progresse. On espère des résultats au niveau international dans quelque temps, analysait Patricia Djaté-Taillard, référente du demi-fond. Que ça soit Benjamin ou Gabriel, ils font partie de ces athlètes que l’on espère à l’apogée de leur carrière à Paris [pour les JO 2024].  »                           Gabriel Tual termine à la sixième place en finale du 800 mètres.  ASHLEY LANDIS / AP                 Face au Kényan Emmanuel Korir, médaillé d’or, à l’Algérien Djamel Sedjati, médaillé d’argent, et au Canadien Marco Arop, médaillé de bronze, Gabriel Tual était encore un peu juste. « L’expérience, je l’ai assez. Maintenant je veux des médailles, a-t-il assené. Ce n’est pas aussi facile que ça. Il y a un écart entre ce que l’on dit et ce que l’on fait. Il y a une énorme pression, on ne dirait pas comme ça, mais on joue notre vie. Ce n’est pas facile d’être à la fois concentré et relâché. »            Pas de miracle en finale pour les relayeurs            Eux aussi n’avaient pas grand-chose à perdre. En se qualifiant pour la finale, le relais 4 × 100 mètres avait déjà surpris son monde. Cette bande de sprinteurs était loin de figurer parmi les chances tricolores avant le début de la compétition.                Au cœur d’affaires embarrassantes, le 4 × 100 mètres des Bleus avait créé la sensation en remportant sa demi-finale et en réalisant le deuxième temps des huit qualifiés pour la finale, juste derrière les Etats-Unis : 38,09 s, contre 37,87 s.            En finale, le scénario ne s’est pas reproduit. Franchissant la ligne d’arrivée à la dernière place, en 38,34 s, ils ont même été disqualifiés pour une mauvaise transmission de témoin. Ce sont les Canadiens qui se sont imposés à la surprise générale devant les Etats-Unis (37,48 s, contre 37,55 s).            Avec un seul sprinteur dans les épreuves de sprint individuel – Mouhamadou Fall, sorti dès les séries du 200 mètres – le sprint français faisait grise mine avant de débarquer dans l’Oregon. Fall, n’a d’ailleurs pas pu participer à la fête du relais, puisqu’il est dans l’attente d’une décision de l’AFLD (Agence française de lutte contre le dopage) après avoir connu trois manquements à ses obligations de localisation. Un autre des meilleurs sprinteurs français, Amaury Golitin, avait lui été suspendu juste avant les Mondiaux pour les mêmes raisons.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Mouhamadou Fall, un sprinteur en sursis                   Méba-Mickaël Zézé, Pablo Mateo, Ryan Zézé et Jimmy Vicaut étaient contents après leur demi-finale. « On voulait depuis très longtemps courir aussi vite et gagner une course, ça fait du bien pour la confiance », avait lâché Méba-Mickaël Zézé après la demi-finale. « On espère refaire la même chose (en finale). On s’y transcende plus, avait-il prévenu. Sur les transmissions, on peut dire qu’on était à 7/10 sur l’échelle du risque. » En finale, ce n’est pas passé.                A Tokyo, le comportement de ces relayeurs, notamment les deux absents, avait posé question. Entre mésentente avec l’ex-coach, Dimitri Demonière, absences à certains rassemblements et critiques publiques, Fall et Golitin étaient notamment passés en commission de discipline au mois de décembre 2021.            La sanction avait été légère : une suspension de six mois avec un sursis total. Sur la piste, les relayeurs avaient été impuissants, éjectés dès les demi-finales. En 2019, l’équipe – dans une composition différente – avait raté sa finale, laissant tomber le témoin dès la première transmission entre Amaury Golitin et Jimmy Vicaut.            Pour clore cette avant-dernière soirée, à défaut de compter pour le moment ses médailles, l’équipe de France dénombre trois finalistes de plus : le triple sauteur Pontvianne (8e) et les deux équipes de relayeurs du 4 x 400 mètres, masculine et féminine. Septièmes et huitièmes temps des qualifiés, elles sont loin de partir favorites dimanche pour une place sur le podium. A cause de leur erreur, leurs collègues du 4 x 100 mètres n’intégreront pas ce bilan de finalistes.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/mondiaux-d-athletisme-sans-medaille-les-bleus-comptent-une-nouvelle-fois-sur-kevin-mayer-et-renaud-lavillenie_6135910_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: sans m\u00e9daille, les Bleus comptent une nouvelle fois sur Kevin Mayer et Renaud Lavillenie","dateCreated":"2022-07-24T05:26:48+02:00","datePublished":"2022-07-24T05:26:48+02:00","dateModified":"2022-07-24T09:34:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Avant la derni\u00e8re journ\u00e9e de comp\u00e9tition, dimanche 24\u00a0juillet, l\u2019\u00e9quipe de France n\u2019a toujours pas ouvert son compteur. Samedi, plusieurs occasions ont \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9es dans les \u00e9preuves du 800\u00a0m\u00e8tres, du relais 4\u00a0\u00d7\u00a0100\u00a0m\u00e8tres ou encore du triple saut.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/557/0/6683/3341/1342/671/60/0/411b6f2_b4d40ab4ada347bd9068e309548421ff-b4d40ab4ada347bd9068e309548421ff-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-20">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Après trois échecs consécutifs, les Bleues ont réussi à se qualifier pour le dernier carré de l’Euro en battant, samedi, les Pays-Bas (1-0). Elles retrouveront l’Allemagne pour une place en finale, le 27 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale      Après trois échecs consécutifs, les Bleues ont réussi à se qualifier pour le dernier carré de l’Euro en battant, samedi, les Pays-Bas (1-0). Elles retrouveront l’Allemagne pour une place en finale, le 27 juillet.          Par Walid Kachour(Rotherham, Angleterre, envoyé spécial)         Publié hier à 03h27, mis à jour hier à 15h10    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Bleues célèbrent leur victoire contre les Pays-Bas lors des quarts de finale de l’Euro féminin de football 2022, au New York Stadium de Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP                 Les plus superstitieux parlaient de malédiction. Les autres commençaient à trouver le temps (très) long. Chacun se demandait si, face à son incapacité répétée depuis dix ans, et les Jeux olympiques de 2012, à franchir le cap des quarts de finale dans un grand rendez-vous international, l’équipe de France féminine de football finirait par trouver les ingrédients à même de lui permettre de faire tomber ce qui s’apparentait à un plafond de verre.            Samedi 23 juillet, sous les verrières du New York Stadium de Rotherham (Angleterre), les Françaises ont enfin brisé le mauvais signe en battant les Pays-Bas (1-0) et en se qualifiant pour les demi-finales de l’Euro.                 « Les filles n’ont rien lâché et je trouve que c’est beau. La persévérance de ce soir a payé », a résumé, soulagée, la sélectionneuse des Bleues Corinne Diacre à l’issue de la partie. Il a fallu, en l’occurrence, aller au bout d’une période de prolongation, le score étant resté vierge (0-0) au terme du temps réglementaire.            Mais le résultat est là : après trois échecs consécutifs aux portes de la demi-finale d’un Euro (2009, 2013, 2017), ce 23 juillet restera une date historique pour la sélection nationale féminine, qui l’a emporté, de surcroît, face aux tenantes du titre.            Une intensité retrouvée            En bleu depuis 2011, Wendie Renard, qui dispute son troisième championnat d’Europe, avait donné le ton : « Le passé fait partie de mon histoire mais aussi de celui de la sélection. Et c’est ensemble qu’on ira le changer. Il faudra souffrir ensemble, prendre du plaisir aussi, jouer, se lâcher. »                Corinne Diacre avait choisi de reconduire le même onze que celui qui avait terrassé l’Italie en match d’ouverture (5-1). « La France est favorite. Une équipe avec autant de qualité doit au minimum se battre pour le titre à chaque grande phase finale », déclarait, avant le match, au Monde l’internationale néerlandaise Anouk Dekker, vainqueure de l’Euro 2017, mais absente pour cet Euro.            « Je pense qu’elles vont l’aborder comme contre l’Italie et qu’on aura un match plus dynamique », abondait, pour sa part, Camille Abily avant la rencontre. L’ex-internationale française aux 183 sélections avait vu juste.            Les Tricolores auraient pu, avec plus d’efficacité, s’éviter des sueurs froides et trente minutes supplémentaires, mais la troisième nation au classement FIFA a réussi à assumer son statut face à la quatrième. Dès les premiers instants, les Françaises ont fait preuve de consistance, prenant à la gorge le milieu de terrain néerlandais, réputé pour être l’un des mieux rodés au monde.            Selma Bacha, le choix payant de Corinne Diacre            La fameuse « synergie » évoquée par Corinne Diacre à l’issue du récital inaugural face aux Transalpines a refait surface au meilleur moment, contre une équipe néerlandaise amoindrie, sans l’attaquante Lieke Martens ni la gardienne titulaire Sari van Veenendaal, blessées, et avec une Vivianne Miedema, la star de la formation, en petite forme, après avoir contracté le Covid-19.                Malgré une écrasante domination (33 tirs à 9), le manque de réussite des Françaises, qui ont eu trois occasions nettes en première période, avec un tir sur le poteau de Delphine Cascarino et deux sauvetages sur la ligne de Stefanie Van der Gragt, a pu raviver les fantômes des éditions précédentes. Wendie Renard, dont la tête sur corner était miraculeusement sortie par la portière Daphne van Domselaar en toute fin de partie, en venait même à implorer le ciel .                           La Française Selma Bacha au New York Stadium de Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  JON SUPER / AP                 Mais un nouveau souffle a été trouvé à l’heure de jeu, quand la sélectionneuse a choisi de lancer Selma Bacha à la place de Melvine Malard, marquant le début d’une réorganisation tactique, avec Kadidiatou Diani en pointe et Delphine Cascarino à droite.            Selma Blacha n’a pas cessé de multiplier les centres et les percées. La Lyonnaise, élue joueuse du match, a également été à l’origine de ce qui aurait dû être le but de la victoire si Grace Geyoro n’avait loupé l’immanquable sur une tête juste devant le but adverse (88e)                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : Oranje dépréciées, efficacité recherchée et arrière influente                   A la 99e minute, Kadidiatou Diani est fauchée par Dominique Janssen. Après quelques instants de tractations devant l’écran de l’assistance vidéo, l’arbitre désigne le point de penalty. Préposée aux tirs au but, Wendie Renard laisse alors la défenseuse Eve Perisset exécuter la sentence (102e). Ce qu’elle fait sans trembler, marquant son 4e but en sélection, probablement le plus important.                Un beau pied de nez à l’histoire, pour elle qui avait manqué le quart de l’Euro 2017 perdu face à l’Angleterre, pour cause de suspension. Et un but 100 % « génération 1994-1995 », provoqué par Diani et transformé par la latérale de Chelsea.                           La défenseuse Eve Perisset après son but marqué face aux Pays-Bas, à la 99e minute, en quarts de finale de l’Euro 2022, au New York Stadium, à Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP                 « Cette génération a tout gagné : elles sont championnes du monde des moins de 17 ans, d’Europe des moins de 19 ans, médaillées de bronze aux championnats du monde des moins de 20 ans. Ce sont des filles qui sont attirées par les titres. Il est temps de conclure avec beaucoup de brio », résume l’ex-entraîneur des équipes jeunes, Gilles Eyquem.            Des Allemandes plus fraîches            L’objectif est clair, comme le rappelait Corinne Diacre, le 14 juin, lors de la préparation, à Clairefontaine : « C’est de faire six fois quatre-vingt-dix minutes, minimum. » Autrement dit, accéder à la finale, le 31 juillet à Wembley.                Avant cela, il faudra d’abord se débarrasser des Allemandes en demi-finale. Et la tâche ne sera une fois de plus pas évidente. Le pedigree de la Frauen-Nationalmannschaft parle de lui-même : huit titres continentaux, dont six d’affilée entre 1995 et 2013. Si elles ont été malmenées jeudi par la sélection autrichienne lors de leur quart de finale, les Allemandes, réalistes, ont su faire la différence (2-0).            L’Allemagne est la seule équipe du tournoi encore en lice à n’avoir encaissé aucun but depuis le début de la phase finale. La fraîcheur pourrait aussi être un paramètre important. Les partenaires d’Alexandra Popp ont joué leur quart de finale deux jours avant celui des Françaises, et bénéficient donc de quarante-huit heures de repos en plus, et de trente minutes en moins dans les jambes.            Mais l’équipe de France peut d’ores et déjà quitter Rotherham, où elles ont disputé leurs quatre premières rencontres, avec le sentiment du devoir accompli. Cap désormais vers le sud, à Milton Keynes, le 27 juillet, pour une place en finale de l’Euro.                 Walid Kachour(Rotherham, Angleterre, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/euro-feminin-de-football-2022-la-france-brise-enfin-le-plafond-de-verre-des-quarts-de-finale_6135908_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale","dateCreated":"2022-07-24T03:27:56+02:00","datePublished":"2022-07-24T03:27:56+02:00","dateModified":"2022-07-24T15:10:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Apr\u00e8s trois \u00e9checs cons\u00e9cutifs, les Bleues ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro en battant, samedi, les Pays-Bas (1-0). Elles retrouveront l\u2019Allemagne pour une place en finale, le 27\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Rotherham, Angleterre, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/88/0/3707/1853/1342/671/60/0/de7cb06_5783968-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  
