<FILE-date="2022/07/25/19">

<article-nb="2022/07/25/19-1">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les fonctionnaires réclament une revalorisation de leurs salaires, restés inchangés depuis le début du cataclysme économico-financier, en 2019.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Liban             Au Liban, la grève dans l’administration publique fait planer un risque de paralysie de l’Etat      Les fonctionnaires réclament une revalorisation de leurs salaires, restés inchangés depuis le début du cataclysme économico-financier, en 2019.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h52    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La dernière dépêche postée sur le site trilingue de l’Agence nationale d’information (ANI) date du vendredi 22 juillet, au petit matin : rédigée en arabe, elle annonce la grève des journalistes de cet organisme officiel rattaché au ministère de l’information, dont les nouvelles alimentent les médias libanais. Ses employés ont rejoint le mouvement de débrayage en cours au sein de l’administration publique depuis la mi-juin, qui laisse planer le spectre d’une paralysie totale de l’Etat. Les dysfonctionnements se sont aggravés depuis le début de la crise économique, en 2019.          Pour les grévistes, il n’est plus possible de continuer avec des salaires – en livres libanaises – restés inchangés malgré l’hyperinflation et la perte de valeur de la devise nationale. Les indemnités de transport, revues à la hausse, n’ont plus été versées depuis le printemps, ce qui aggrave la frustration. « Le secteur public est l’une des principales victimes de la crise. Pour beaucoup d’employés, la baisse du pouvoir d’achat est telle que venir travailler ne fait plus sens, encore moins avec le prix de l’essence », relève Sami Zoughaib, économiste au think tank libanais The Policy Initiative.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, « on espère que la saison touristique va durer le plus longtemps possible »                 Dans les administrations, tout tourne au ralenti : avec la grève, l’attente est allongée pour obtenir une carte d’identité ou un diplôme universitaire certifié. L’efficacité avait déjà plongé auparavant : dans les ministères, faute d’électricité, les ordinateurs sont à l’arrêt plusieurs heures par jour. Dans un rapport sur l’impact de la crise sur le secteur public en 2020-2021, l’Institut des finances Basil Fuleihan (IOF), un organisme officiel, pointe les interruptions de services (maintenance des routes, alimentation en eau et électricité…) et alerte sur le risque d’un effondrement croissant.          La fronde pourrait s’aggraver          « Avec la grève, l’absentéisme s’est aggravé. On fonctionne avec 5 % ou 10 % des effectifs à “temps complet” », affirme un fonctionnaire du ministère de la santé sous couvert d’anonymat, car il n’est pas autorisé à parler avec la presse. La « flexibilité » en présentiel, induite par la pandémie de Covid-19, a été maintenue dans diverses administrations pour faire face aux difficultés des fonctionnaires. « Travailler de la maison est un cauchemar, avec les coupures d’électricité, d’Internet. Aucuns frais ne sont pris en charge par l’Etat », dit un gréviste qui a requis l’anonymat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, la culture du cash s’impose dans plusieurs secteurs                 Selon le fonctionnaire du ministère de la santé, qui n’a pas rejoint le débrayage, les services urgents, comme les admissions dans les hôpitaux, continuent à être gérés au quotidien. Mais la fronde pourrait s’aggraver : des fonctionnaires ont été payés en retard pour le mois de juin, et ils pourraient ne pas recevoir leur salaire de juillet si le service en charge des paies au ministère des finances poursuit sa grève – des négociations sont en cours. Cela aurait un impact sur les forces de sécurité (armée, police), qui n’ont jusqu’ici pas rejoint le mouvement.             Il vous reste 43.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/25/au-liban-la-greve-dans-l-administration-publique-fait-planer-un-risque-de-paralysie-de-l-etat_6136107_3234.html"},"headline":"Au Liban, la gr\u00e8ve dans l\u2019administration publique fait planer un risque de paralysie de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-07-25T19:52:27+02:00","datePublished":"2022-07-25T19:52:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Liban"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Les fonctionnaires r\u00e9clament une revalorisation de leurs salaires, rest\u00e9s inchang\u00e9s depuis le d\u00e9but du cataclysme \u00e9conomico-financier, en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/05a26d9_1658754217419-662487.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-2">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Canada             Pensionnats autochtones au Canada : le pape François demande « pardon pour le mal commis »      Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h43    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pape François à Maskwacis (Alberta), au Canada, le 25 juillet 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP                 En visite lundi 25 juillet dans un ancien pensionnat pour autochtones au Canada, le pape François, « affligé », a demandé « pardon pour le mal commis » contre ces derniers. L’Eglise a « coopéré » à un projet de « destruction culturelle », a également affirmé le pape, qui a évoqué sa « douleur » et ses « remords ».            Le souverain pontife de 85 ans est arrivé dimanche à Edmonton (Alberta) pour une visite de six jours dans le pays, attendue depuis des années par ces peuples amérindiens regroupant les Premières nations, les Métis et les Inuits.                 Au cœur de ce « pèlerinage pénitentiel », le douloureux chapitre des « écoles résidentielles » pour enfants autochtones, un système d’assimilation culturelle qui a fait au moins 6 000 morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990 et créé un traumatisme sur plusieurs générations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François au Canada en « pèlerinage pénitentiel »                   Le gouvernement canadien, qui a versé des milliards de dollars en réparation à d’anciens élèves, s’est officiellement excusé il y a quatorze ans pour avoir créé ces écoles mises sur pied pour « tuer l’indien dans le cœur de l’enfant ». Et l’Eglise anglicane avait ensuite fait de même. Mais l’Eglise catholique, en charge de plus de 60 % de ces pensionnats, avait toujours refusé de le faire jusqu’ici.            « Colonisation idéologique »            En avril, tout a changé avec les excuses du pape François qui avait, depuis le Vatican, fustigé la « colonisation idéologique » et l’« action d’assimilation » dont « tant d’enfants ont été victimes ». Il avait également promis de venir au Canada, et des milliers d’autochtones attendaient des excuses sur leurs terres.                Beaucoup espèrent aussi des gestes symboliques, comme le rapatriement de certains objets d’art autochtones conservés au Vatican depuis des décennies.            Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans ces écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences physiques, psychologiques et sexuelles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                   Petit à petit, le Canada ouvre les yeux sur ce passé qualifié aujourd’hui de « génocide culturel » : la découverte de plus de 1 300 sépultures anonymes en 2021 près de ces pensionnats a créé une onde de choc.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/pensionnats-autochtones-au-canada-le-pape-francois-demande-pardon-pour-le-mal-commis_6136105_3210.html"},"headline":"Pensionnats autochtones au Canada\u00a0: le pape Fran\u00e7ois demande \u00ab\u00a0pardon pour le mal commis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T19:43:21+02:00","datePublished":"2022-07-25T19:43:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Europe","Vatican","Pape","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Quelque 150 000 enfants autochtones ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s de force dans des \u00e9coles, o\u00f9 ils \u00e9taient coup\u00e9s de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e si\u00e8cle et les ann\u00e9es 1990.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/458/0/8256/4128/1342/671/60/0/dd0802f_5798355-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-3">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’entreprise a annoncé qu’elle réduirait drastiquement, dès mercredi, les livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier      Image de couverture :  Le gazoduc Nord Stream , à Lubmin, dans le nord-est de l’Allemagne,  le 8 novembre 2011   JOHN MACDOUGALL / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement détruite, alors qu’elle comptait de nombreux bâtiments historiques avant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 millions à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit sur les autres fronts. Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin après avoir été visée la veille au soir par « quatre missiles de croisière de type Kalibr », qui ont fait cinq blessés, dont un adolescent, et endommagé plusieurs immeubles, selon la présidence ukrainienne. Elle a également fait état de bombardements dans la région de Kharkiv, où « plusieurs bâtiments d’habitation ont été endommagés et des bâtiments résidentiels incendiés ».Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec la reprise, samedi, des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur, Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Au sol, dans la région de Kherson, largement occupée par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. « Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des récentes opérations, ce sont les forces armées ukrainiennes qui ont eu l’avantage », a assuré dimanche le conseiller du chef de l’administration militaire régionale fidèle à Kiev, Sergiy Khlan.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, dans une allocution vidéo dimanche soir, ses compatriotes à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ». Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant à lui estimé que la guerre russe en Ukraine était aussi « une guerre contre l’unité de l’Europe ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-25T17:01:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T05:01:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","description":"L\u2019entreprise a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le géant russe Gazprom annonce une nouvelle réduction des livraisons à l’Europe ; une décision « politique », selon Berlin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019entreprise a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/3982/2726/1342/918/3/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-07-25T17:01:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T05:01:23+00:00"
  Bonjour \r\nQuel est le niveau de d\u00e9pendance de gaz russe  de chaque pays europ\u00e9en ? \r\nCette coupure Peut-elle \u00eatre compens\u00e9e ailleurs ? \r\nMerci     Loi         Bonsoir,          Vous devriez trouver dans cet article des D\u00e9codeurs les r\u00e9ponses \u00e0 votre premi\u00e8re question.                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?             Quant \u00e0 la deuxi\u00e8me, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) tente, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, de trouver d\u2019autres solutions que celle d\u2019avoir recours au gaz russe et de compenser ainsi les r\u00e9ductions de livraison successives. Parmi les solutions mises en place, Washington s\u2019est donc engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe quinze\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e.          A la mi-juillet, l\u2019UE a aussi annonc\u00e9 un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T17:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T17:02:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 le concours de l\u2019Eurovision en\u00a02022, a finalement salu\u00e9 lundi le fait que la prochaine \u00e9dition aura lieu au Royaume-Uni, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui en retirer l\u2019accueil en raison de l\u2019invasion russe et des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a eu des consultations avec le gouvernement britannique et la BBC. Nous avons re\u00e7u l\u2019assurance de la BBC et de l\u2019Union europ\u00e9enne de radio-t\u00e9l\u00e9vision [UER] qu\u2019elles organiseraient l\u2019Eurovision \u201cau nom de l\u2019Ukraine\u201d, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la culture ukrainien, Oleksandr Tkachenko sur Telegram. Tout sera fait pour qu\u2019on voie [au Royaume-Uni] des paysages ukrainiens et qu\u2019on entende des narratifs ukrainiens. Je pense que l\u2019exp\u00e9rience de la BBC permettra de pr\u00e9senter l\u2019Ukraine au plus haut niveau.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis d\u00e9sol\u00e9e qu\u2019en raison du bain de sang toujours provoqu\u00e9 par la Russie, il n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 possible d\u2019accueillir l\u2019\u00e9v\u00e9nement en Ukraine, o\u00f9 il devrait avoir lieu\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la ministre de la culture britannique, Nadine Dorries, assurant que l\u2019Eurovision revenait \u00e0 son pays \u00e0 la demande de Kiev. En juin, l\u2019UER, qui organise l\u2019\u00e9v\u00e9nement, avait estim\u00e9 que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019\u00e9taient pas r\u00e9unies pour que l\u2019Ukraine organise le concours et avait lanc\u00e9 des n\u00e9gociations avec le Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position \u00e0 Turin en mai.          L\u2019Ukraine, dont 20\u00a0% du territoire \u2013 dans l\u2019Est et le Sud \u2013 est occup\u00e9 par la Russie, qui bombarde r\u00e9guli\u00e8rement le reste du pays, avait dans un premier temps d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui retirer l\u2019accueil de la prochaine \u00e9dition, et r\u00e9clam\u00e9 des n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires. Londres avait exprim\u00e9 sa r\u00e9ticence \u00e0 priver l\u2019Ukraine de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, suivi par des dizaines de millions d\u2019amateurs de pop et de paillettes.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine finalement satisfaite que le Royaume-Uni organise le prochain concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-07-25T17:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:47:02+00:00","articleBody":"     Le Parquet national financier a ouvert, le 1er\u00a0juillet, une enqu\u00eate visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a-t-on appris, lundi, de source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.          Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International (TIF) a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, fin mai \u00e0 Paris, pour notamment des faits de \u00ab\u00a0blanchiment\u00a0\u00bb visant de possibles biens mal acquis en France par \u00ab\u00a0des hommes d\u2019affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. La plainte contre X de l\u2019ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF expliquant ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le syst\u00e8me de capture de l\u2019Etat russe et de la richesse nationale par\u00a0\u00bb des proches de M.\u00a0Poutine.          Selon l\u2019ONG, qui ne donne pas les noms des personnes vis\u00e9es pour \u00ab\u00a0\u00e9viter des repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, le syst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9tend ses ramifications jusqu\u2019en France, dans le secteur de l\u2019immobilier notamment, du fait d\u2019un manque de vigilance des interm\u00e9diaires\u00a0\u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 diverses sources, \u00ab\u00a0nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du r\u00e9gime russe, identifier les cha\u00eenes de propri\u00e9t\u00e9s mises en place \u00e0 cet effet et r\u00e9unir un faisceau d\u2019indices sur l\u2019origine illicite des ressources ayant permis l\u2019acquisition de ce patrimoine\u00a0\u00bb, avait alors affirm\u00e9 Patrick Lefas, pr\u00e9sident de TIF.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la communaut\u00e9 internationale a dress\u00e9 une liste de noms d\u2019oligarques russes dont les avoirs ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. En France, plusieurs propri\u00e9t\u00e9s (villas, domaines, appartements) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es, sur la C\u00f4te d\u2019Azur, en r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e0 Paris mais aussi dans le Sud-Ouest.                    Lire aussi :  Une enqu\u00eate ouverte par le Parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate sur des biens acquis en France par des oligarques russes proches de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-07-25T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:36:02+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/3e66abe_1658744005413-inter-2022-ukraine-web350px-150joursdeguerre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine, cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-07-25T16:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#602078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:20:27+00:00","articleBody":"      Le gazoduc Nord Stream 2 \u00e0 l\u2019arr\u00eat           Le 22\u00a0f\u00e9vrier, le chancelier allemand, Olaf Scholz, annonce la suspension du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne en repr\u00e9sailles \u00e0 la reconnaissance par Moscou de territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ce projet pharaonique a oppos\u00e9 les Etats-Unis et l\u2019Allemagne \u2013 qui importe de Russie plus de la moiti\u00e9 de son gaz \u2013, mais aussi les Europ\u00e9ens entre eux, ainsi que la Russie et l\u2019Ukraine, inqui\u00e8te de perdre les revenus qu\u2019elle tire du transit du gaz russe sur son territoire.         Envol\u00e9e du prix du gaz           Le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie lance son invasion de l\u2019Ukraine. Devant le risque d\u2019\u00e9ventuelles ruptures d\u2019approvisionnement, les prix du gaz naturel et du p\u00e9trole s\u2019envolent. Le 2\u00a0mars, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0d\u00e9branche\u00a0\u00bb sept banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, tout en \u00e9pargnant deux gros \u00e9tablissements financiers tr\u00e8s li\u00e9s au secteur des hydrocarbures, en raison de la forte d\u00e9pendance de plusieurs Etats europ\u00e9ens au gaz russe, dont l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Autriche et la Hongrie. Moscou fournit environ 40\u00a0% des importations de gaz europ\u00e9en.         Embargo am\u00e9ricain sur le gaz           Le 8\u00a0mars, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, proscrit les importations d\u2019hydrocarbures russes. Quasi simultan\u00e9ment, le Royaume-Uni annonce l\u2019arr\u00eat de ses importations d\u2019\u00e9nergie russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022, tandis que l\u2019UE se donne comme objectif de r\u00e9duire ses achats des deux tiers d\u00e8s cette ann\u00e9e.         Contre-sanctions russes           Le 23\u00a0mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019interdire aux Europ\u00e9ens le paiement du gaz russe en dollars ou en euros, en r\u00e9ponse au gel de quelque 300\u00a0milliards de dollars de r\u00e9serves en devises dont la Russie disposait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il annonce fin mars que les consommateurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 principalement europ\u00e9ens \u2013 devront ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes pour r\u00e9gler leurs factures, sous peine d\u2019\u00eatre priv\u00e9s d\u2019approvisionnements.          La mesure est rejet\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne qui y voit une violation des sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Etats-Unis et UE n\u00e9gocient des solutions alternatives. Washington s\u2019engage \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e.         Priv\u00e9s de gaz russe mais pas d\u2019embargo europ\u00e9en           Le 27\u00a0avril, le g\u00e9ant russe Gazprom suspend toutes ses livraisons \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Pologne, assurant ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en roubles. D\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0chantage au gaz\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, affirme que ces deux pays, tr\u00e8s d\u00e9pendants de l\u2019\u00ab\u00a0or bleu\u00a0\u00bb russe, seront d\u00e9sormais approvisionn\u00e9s \u00ab\u00a0par leurs voisins de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Le 21\u00a0mai, la Russie coupe le gaz \u00e0 la Finlande voisine, qui a refus\u00e9 le paiement en roubles, et provoqu\u00e9 sa col\u00e8re en demandant \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Les Pays-Bas et le Danemark sont eux aussi priv\u00e9s de gaz russe.          Le 30\u00a0mai, les dirigeants des 27 pays de l\u2019UE trouvent un accord qui devrait permettre de r\u00e9duire de quelque 90\u00a0% leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, mais repoussent l\u2019adoption d\u2019un embargo sur le gaz.         Pression sur l\u2019Europe           Mi-juin, Gazprom, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, baisse de 60\u00a0% ses livraisons notamment vers l\u2019Allemagne via Nord Stream 1, suscitant une explosion des prix. Le 23\u00a0juin, l\u2019Allemagne active le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb sur son approvisionnement en gaz, qui rapproche le pays de mesures de rationnement. Le 11\u00a0juillet, Gazprom met Nord Stream 1 \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour des raisons de maintenance.         Plan de l\u2019UE           Le 18\u00a0juillet, l\u2019UE annonce un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie. Le 20\u00a0juillet, Bruxelles propose un plan visant \u00e0 r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille du gaz entre la Russie et l\u2019Occident","dateModified":"2022-07-25T16:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:55:22+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom n\u2019a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de proc\u00e9der aux nouvelles baisses de livraison de gaz \u00e0 destination de l\u2019Europe, annonc\u00e9es \u00e0 partir de mercredi via le gazoduc Nord Stream, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand \u00e0 la suite de cette annonce russe. Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux.          L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe a invoqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine sur ce gazoduc qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique apr\u00e8s l\u2019annonce de Gazprom et assure qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune...","dateModified":"2022-07-25T16:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#602037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:50:45+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Notre journaliste Elise Vincent, charg\u00e9e des questions militaires, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions. Merci pour votre participation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-25T15:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:44:37+00:00","articleBody":"    A partir de quel \u00e2ge est-on enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e russe ?    Theophane          Bonjour,          A partir de 18 ans, il y a le service militaire obligatoire. Et apr\u00e8s trois mois de service, il est possible de signer un contrat pour s\u2019engager en tant que professionnel et donc \u00eatre envoy\u00e9 en Ukraine. Il y a eu, ces derni\u00e8res semaines, une tentative pour supprimer cette limite de trois mois, mais elle n\u2019a pas abouti.          Par contre, Moscou a derni\u00e8rement fait voter une loi pour repousser la limite d\u2019\u00e2ge maximal d\u2019engagement, fix\u00e9e auparavant \u00e0 40 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:33:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN\u2019y aurait-il pas une erreur dans les chiffres que vous donner concernant le nombre de soldats russes engag\u00e9s dans cette guerre ? \r\n600 \u00e0 800 hommes, c\u2019est peu\u2026    Jo         Il s\u2019agit de 600 \u00e0 800 hommes par bataillon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvons une id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat de la flotte Russe \u00e0 ce jour en mer Noire ?  Certains b\u00e2timents critiques comme le Moskva ont \u00e9t\u00e9 coul\u00e9s mais qu\u2019en est-il du reste ?\r\nMerci,    JP         Bonjour,          M\u00eame si la Russie a perdu le Moskva, son navire amiral, en avril, et d\u2019autres b\u00e2timents, sa flotte reste relativement solide. C\u2019est de la mer Noire que sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9s des missiles de croisi\u00e8re sur tout le territoire ukrainien.          La flotte russe bloque aussi encore une bonne partie de la circulation maritime de la mer Noire. Cependant, le dispositif d\u00e9fensif mis en place par les Ukrainiens sur leurs c\u00f4tes a dissuad\u00e9 les Russes de toute tentative de d\u00e9barquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:25:55+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il r\u00e9duirait d\u00e8s mercredi et drastiquement, \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.          \u00ab\u00a0La capacit\u00e9 productive de la station de compression Portovaya passera \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes le 27\u00a0juillet \u00e0 7\u00a0heures\u00a0\u00bb (6\u00a0heures, heure de Paris), a avanc\u00e9 Gazprom sur son compte Telegram. Cela repr\u00e9sente environ 20\u00a0% des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40\u00a0% seulement.          La Russie avait d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 \u00e0 deux reprises le volume de ses livraisons en juin, affirmant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine qui \u00e9tait en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions occidentales. Depuis, l\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e.          Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si son pays ne recevait pas la turbine manquante, le gazoduc fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s cette semaine en raison de la maintenance \u00e0 venir d\u2019une seconde turbine.          Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin dit lui que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques sur l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors de mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent communiqu\u00e9 de Gazprom lundi, le groupe gazier avait annonc\u00e9 que la livraison de la premi\u00e8re turbine au c\u0153ur du litige \u00e9tait bloqu\u00e9e, arguant de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes [du fait] des sanctions de l\u2019UE et du Royaume-Uni\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Leur r\u00e9solution est importante pour permettre la livraison en Russie du moteur et pour effectuer les r\u00e9parations compl\u00e8tes et urgentes d\u2019autres moteurs de turbine \u00e0 gaz pour la station de compression de Portovaya\u00a0\u00bb avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe","dateModified":"2022-07-25T15:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:17:21+00:00","articleBody":"    a-t-on une id\u00e9e plus pr\u00e9cise aujourd'hui de pertes humaines militaires du c\u00f4t\u00e9 Russe et c\u00f4t\u00e9 Ukrainien? Combien de forces russes op\u00e9rationnelles sont aujourd'hui impliqu\u00e9es dans la guerre en Ukraine?    Tom         Bonjour, Tom,          Sur le point pr\u00e9cis des forces russes op\u00e9rationnelles, elles seraient environ l\u2019\u00e9quivalent de 88\u00a0bataillons (\u00ab\u00a0BTG\u00a0\u00bb, selon la terminologie militaire russe), de 600 \u00e0 800\u00a0hommes chacun, contre 108\u00a0BTG au d\u00e9but de la guerre. Ce chiffre ne comprend toutefois pas l\u2019aviation ni les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es comme Wagner.          Les nouveaux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe, recrut\u00e9s dans le cadre de la nouvelle vague de mobilisation lanc\u00e9e au printemps par Moscou formeraient, par ailleurs, aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9quivalent de 8 \u00e0 9\u00a0BTG, selon les occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:57:29+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Elise Vincent quel est l'\u00e9tat actuel des forces ukrainiennes apr\u00e8s 5 mois de conflits? Se sont elles r\u00e9ellement am\u00e9lior\u00e9es avec l'arriv\u00e9e de mat\u00e9riel europ\u00e9en ou est-ce que les pertes s\u00e9rieuses subies ont amoindries ses capacit\u00e9s et son morale.    Questions de fond         Bonjour,          Parvenir \u00e0 \u00e9tablir avec pr\u00e9cision l\u2019\u00e9tat du rapport de forces entre les troupes russes et ukrainiennes demeure tr\u00e8s compliqu\u00e9. Ce qui est relativement \u00e9tabli, c\u2019est que sur le plan des bilans l\u2019arm\u00e9e russe aurait perdu, selon les services de renseignement occidentaux, environ 15 000 hommes \u2013 sans compter les bless\u00e9s \u2013 depuis le d\u00e9but de la guerre. Les Ukrainiens avancent eux un chiffre de 39 000 soldats russes tu\u00e9s. Moscou reste pour sa part cantonn\u00e9 depuis fin mars \u00e0 un bilan de 3\u00a0800\u00a0morts.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les experts consid\u00e8rent que les pertes sont \u00e0 peu pr\u00e8s similaires, soit de 15 000 \u00e0 20 000 morts, sans compter les civils. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts c\u00f4t\u00e9 civil, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est certainement largement sup\u00e9rieur. L\u2019arriv\u00e9e des armes occidentales a clairement ralenti la progression des troupes russes, mais rien ne permet de dire \u00e0 ce stade si cela suffira \u00e0 court ou moyen terme.          Apr\u00e8s cinq mois de conflit, les forces ukrainiennes sont donc sans doute tr\u00e8s entam\u00e9es. Mais l\u2019Ukraine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et instaur\u00e9 la loi martiale, chose qui lui a permis de disposer d\u2019un r\u00e9servoir potentiel de combattants d\u2019un million d\u2019hommes \u2013 ces derniers n\u2019ayant pas le droit de quitter l\u2019Ukraine. La Russie, par contre, n\u2019a pas lanc\u00e9 d\u2019initiative similaire et se refuse \u00e0 toute mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, ce qui lui cause de nombreux probl\u00e8mes de ressources humaines. Depuis le printemps, Moscou a amorc\u00e9 une nouvelle vague de recrutement \u00e0 bas bruit, en organisant tout un syst\u00e8me qui l\u2019am\u00e8ne \u00e0 tenter de recruter jusque dans les prisons, comme nous le racontons dans un article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.                    Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:46:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nO\u00f9 en sont les offensives ukrainiennes dans le sud? La Crim\u00e9e est-elle une cible ?    Chrisenfield         Bonjour,          Les Ukrainiens sont surtout en position d\u00e9fensive. Ils essaient en premier lieu de stopper l\u2019avanc\u00e9e des Russes, m\u00eame si cette progression s\u2019est ralentie derni\u00e8rement. Toutefois, ils cherchent en parall\u00e8le \u00e0 grignoter le terrain gagn\u00e9 par les Russes et ils obtiennent un certain nombre de r\u00e9sultats, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un usage efficace de leur douzaine de Himars, ces lance-roquettes multiples donn\u00e9s par les Etats-Unis, \u00e0 longue port\u00e9e et tr\u00e8s pr\u00e9cis.          Les Ukrainiens s\u2019en servent en particulier pour des offensives locales et pour d\u00e9truire des stocks de munitions russes\u00a0: une quarantaine \u00e0 ce jour, selon les estimations des analystes, notamment de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Par ailleurs, les Ukrainiens cherchent \u00e0 lancer une offensive pour reprendre la grande ville de Kherson, proche de la mer Noire, qui est la plus grande ville prise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La destruction ces derniers jours de trois ponts strat\u00e9giques reliant Kherson au reste des territoires occup\u00e9s par les Russes pourrait \u00eatre l\u2019amorce de cette offensive, car leur destruction bloque de facto le ravitaillement des troupes russes positionn\u00e9es dans cette r\u00e9gion, sur la rive droite du Dniepr, large de 1\u00a0000 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:45:35+00:00","articleBody":"                     Des corps pourraient \u00eatre retrouv\u00e9s par les pompiers \u00e0 la Maison centrale de la culture apr\u00e8s un bombardement russe, \u00e0 Tchouhou\u00efv,  le 25\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/6c022b9_1658759835963-2022-07-25t103134z-1845064526-rc2yiv90dlt1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T14:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:28:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, on voit que la Russie a quasiment stopp\u00e9e son avanc\u00e9e, et sa pause op\u00e9rationnelle serait termin\u00e9e.\r\nEntre t'elle en mode d\u00e9fensif ou peut-on attendre un renouveau offensif?\r\nMerci    Irtis         Bonjour, Irtis,          La Russie demeure \u00e0 l\u2019offensive m\u00eame si effectivement ses gains territoriaux se sont fortement ralentis ce dernier mois. C\u2019est actuellement la deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb officielle de la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre.          La premi\u00e8re a eu lieu du 25 mars au 18 avril, lorsque Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner tout le nord de l\u2019Ukraine et l\u2019objectif d\u2019occuper Kiev, la capitale, afin de se replier et de concentrer ses forces sur le Donbass et Kherson. La deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause\u00a0\u00bb de Moscou a d\u00e9marr\u00e9 le 7 juillet apr\u00e8s la prise de  Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T14:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:06:02+00:00","articleBody":"     Les prix du bl\u00e9 ont fortement augment\u00e9 lundi, alors qu\u2019un tir de missile russe sur le port ukrainien d\u2019Odessa, samedi, a raviv\u00e9 les doutes quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de mettre en \u0153uvre l\u2019accord d\u2019Istanbul, sign\u00e9 vendredi, pour la relance des exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res.          Les contrats \u00e0 terme sur le bl\u00e9 \u00e0 la Bourse de commerce de Chicago ont ainsi grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 4\u00a0% \u00e0 7,86\u00a0dollars (7,69\u00a0euros) le boisseau lundi, regagnant une grande partie du terrain perdu vendredi, apr\u00e8s leur chute de pr\u00e8s de 6\u00a0% une fois l\u2019annonce d\u2019un compromis trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du bl\u00e9 augmentent apr\u00e8s la frappe russe sur Odessa ce week-end","dateModified":"2022-07-25T14:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:59:13+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou, dont l\u2019arm\u00e9e est entr\u00e9e en pause op\u00e9rationnelle depuis deux semaines et demie.          L\u2019analyse de notre journaliste Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cent cinquante jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9trange panne de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-25T14:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:50:01+00:00","articleBody":"     La Russie concentre \u00e0 pr\u00e9sent l\u2019essentiel de son offensive sur la conqu\u00eate de territoires dans le Donbass plut\u00f4t que sur l\u2019ensemble du pays. Aujourd\u2019hui, la principale faille de l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine, ce sont les hommes, qui viennent \u00e0 manquer.          O\u00f9 en est l\u2019offensive\u00a0? Que nous ont appris ces cinq mois de conflit de l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0? Comment Moscou s\u2019organise-t-il pour renouveler ses stocks d\u2019armes et ses troupes\u00a0? Quel est l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0? Elise Vincent, journaliste au Monde charg\u00e9e des questions militaires, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16\u00a0h 15.          Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre, o\u00f9 en est-on sur le plan militaire\u00a0? Posez vos questi...","dateModified":"2022-07-25T13:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:48:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Rien ne figure dans les engagements pris par la Russie, notamment dans le cadre des accords sign\u00e9s le 22 juillet \u00e0 Istanbul, qui nous interdirait de poursuivre l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, en d\u00e9truisant des infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes, a insist\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Oyo, au Congo, lundi 25\u00a0juillet, au sujet de la frappe russe de samedi qui a touch\u00e9 le port d\u2019Odessa.          Selon lui, des missiles russes de haute pr\u00e9cision ont vis\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0vedette militaire\u00a0\u00bb ukrainienne et des missiles antinavires Harpoon, livr\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 dans la partie militaire du port d\u2019Odessa, \u00ab\u00a0\u00e0 une importante distance du terminal des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant, ces Harpoon ne repr\u00e9sentent plus de menaces pour nous\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Lavrov.          Lundi matin, lors de son point presse quotidien, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9clar\u00e9 que les bombardements russes sur Odessa \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les frappes russes sur Odessa n\u2019entravent pas les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-07-25T13:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:45:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec Florence Aubenas, merci pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-07-25T13:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:40:37+00:00","articleBody":"    En temps de guerre et d\u2019unit\u00e9 nationale, la corruption est elle per\u00e7ue par la population ukrainienne d\u2019autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi pr\u00e9sente ?    Dobriden                    Bonjour Dobriden. Les Ukrainiens font beaucoup de lev\u00e9es de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l\u2019argent collect\u00e9 arrive bien \u00e0 destination. Certaines associations ont \u00e9quip\u00e9 leur hangar de cam\u00e9ra pour \u00e9viter les vols, les comptes bancaires sont surveill\u00e9s et rendus publics. Cela dit, la corruption reste tr\u00e8s pr\u00e9sente, y compris dans tout ce qui touche \u00e0 l\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:33:58+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez sont ils inquiets pour l'hiver?\r\nComment se pr\u00e9parent ils?    usure                   Bonjour usure. L\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, o\u00f9 les temp\u00e9ratures chutent en dessous de z\u00e9ro, est un vrai probl\u00e8me ici\u00a0: ceux qui ont perdu leur maison sont relog\u00e9s pour l\u2019instant dans des bungalows sans chauffage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:30:26+00:00","articleBody":"    Le fait que vous ne d\u00e9nonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous \u00eates jamais rendue dans le donbass pro-russe pour y voir les deux versions ne mets-il pas \u00e0 mal votre soit-disant \"ind\u00e9pendance\" et \"objectivit\u00e9\" ?     mira_lo         Bonjour mira_lo. Il n\u2019est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contr\u00f4le russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 notre correspondant Beno\u00eet Vitkine, qui s\u2019y est rendu et a publi\u00e9 plusieurs reportages il y a quelques semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:26:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue pensent les ukrainiens (\u00e0 qui vous pouvez parler) des r\u00e9cents limogeages de hauts fonctionnaires et notamment le limogeage sur la base de soup\u00e7on de la procureure g\u00e9n\u00e9rale ?    GG         Beaucoup d\u2019Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu\u2019o\u00f9\u00a0? Le d\u00e9bat tourne autour de ce  sujet, autant que celui d\u2019accusation de ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limog\u00e9es n\u2019est poursuivie personnellement \u00e0  ce  jour, elles sont pr\u00e9sum\u00e9es innocentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:23:05+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\n\u00eates vous libre de vos d\u00e9placements ou bien la visite est elle organis\u00e9e par des autorit\u00e9s? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir?    Gentil Occidental                   Bonjour Gentil occidental, nous sommes libres de nos d\u00e9placements sur le territoire sous contr\u00f4le ukrainien, on le traverse sans probl\u00e8mes et sans escorte polici\u00e8re (comme c\u2019\u00e9tait le cas en Alg\u00e9rie, par exemple). Il faut un laissez-passer attribu\u00e9 par le gouvernement pour franchir les checkpoints, je ne connais pas de confr\u00e8res ne l\u2019ayant pas re\u00e7u (mais il y en a peut-\u00eatre). Ce qu\u2019on ne peut pas voir, ou  tr\u00e8s difficilement\u00a0: les lignes de front et les positions militaires en g\u00e9n\u00e9ral (y compris les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa), certains h\u00f4pitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice par exemple\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:15:10+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez consid\u00e8rent ils encore la Crim\u00e9e comme ukrainienne?     S\u00e9bastopol         Bonjour, S\u00e9bastopol. Tous les territoires faisant partie des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine en 1991 et qui sont revendiqu\u00e9s par la Russie aujourd\u2019hui pour des raisons diverses (r\u00e9gion de Kherson, Donbass, Crim\u00e9e, une partie de la r\u00e9gion de Kharkiv, etc.) sont ici d\u00e9sign\u00e9s sous le m\u00eame nom de \u00ab\u00a0territoires provisoirement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:11:21+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuand vous indiquez \"Autre option : la guerre de l\u2019info. Peut \u00eatre pourriez vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.\" S'agit-il de contribuer \u00e0 la propagande ukrainienne, sachant que la France n'est pas en guerre? Pouvez-vous pr\u00e9ciser votre pens\u00e9e? Ne sortez-vous pas de votre r\u00f4le de journaliste?    Au secours         Bonjour Au secours. Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c\u2019est l\u2019inverse. Il existe ici une presse ind\u00e9pendante, critique face au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:07:44+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence. Cela fait d\u00e9sormais 5 mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (\u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s). Comment r\u00e9agit la population face \u00e0 cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d'Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles d\u00e9pendaient de revenus percus \u00e0 l'\u00e9tranger avant le d\u00e9but de la guerre? Cela emp\u00eache-t-il certaines familles de quitter l'Ukraine, et notamment de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 franchir la fronti\u00e8re?    Antoine         Bonjour, et c\u2019est tr\u00e8s juste, Antoine, il y a ici une crise \u00e9conomique terrible, masqu\u00e9e aujourd\u2019hui par les combats. Beaucoup d\u2019emplois n\u2019existent plus en Ukraine, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques\u00a0: des femmes et des enfants ont massivement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger les femmes travaillent, beaucoup. Une prof de math est aujourd\u2019hui femme de m\u00e9nage \u00e0 Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L\u2019\u00e9migration \u00e9conomique f\u00e9minine \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l\u2019argent continue d\u2019arriver par elle dans la mesure. Deuxi\u00e8me remarque\u00a0: la d\u00e9cision de bloquer les hommes de 18 \u00e0 60 ans dans le pays n\u2019est pas contest\u00e9e ici, ou en tout cas pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:58:26+00:00","articleBody":"    Est ce que les ukrainiens ressentent la diff\u00e9rence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs tels que les Irakiens ou autres Yemenites ?    pierre         Bonjour pierre. Pour l\u2019instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot \u00ab\u00a0Irak\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Y\u00e9men\u00a0\u00bb ici ces derniers temps.  Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s\u2019adresse peut-\u00eatre davantage \u00e0 nos diplomates et \u00e0 nos militaires qu\u2019aux Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour \nEn fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous me dire quel est le meilleur moyen d'apporter de l'aide aux Ukrainiens ? Je vous remercie    Sandrinoch          Bonjour Sandrinoch. Les Ukrainiens sont surtout sensibles en ce moment aux livraisons d\u2019armes sophistiqu\u00e9es. Je ne suis pas s\u00fbre que vous ayez \u00e7a dans votre cuisine.  Autre option\u00a0: la guerre de l\u2019info. Peut-\u00eatre pourriez-vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:59:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:50:57+00:00","articleBody":"    Tchat : Quel est le sentiment des ukrainiens par rapports \u00e0 l'aide occidentale ? est-ce qu'ils se sentent redevables ou \u00e0 l'inverse est-ce qu'ils se sentent abandonn\u00e9s ? en particulier est-ce qu'il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et RU qui sont tr\u00e8s actifs et \u00e0 l'inverse la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie)    123         Bonjour 123. Une chose est certaine\u00a0: les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l\u2019Europe de son aide. C\u2019est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la plan\u00e8te. Mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton. Toute interview commen\u00e7ait \u00e0 l\u2019inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie europ\u00e9enne et occidentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:45:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florence,\r\nLe Kremlin veut \"d\u00e9ukrainiser\" mais n'est-il pas en train d'obtenir l'effet compl\u00e9ment inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu'il convoite ? Je pense notamment \u00e0 Kharkiv, et m\u00eame \u00e0 Odessa...     Matchenko          La guerre a soud\u00e9 l\u2019Ukraine, c\u2019est un fait, y compris dans des r\u00e9gions traditionnellement tourn\u00e9es vers la Russie, je pense \u00e0  la r\u00e9gion de l\u2019Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familliaux, d\u2019affaires ou culturels de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. Une d\u00e9put\u00e9e locale me disait l\u2019autre jour\u00a0: \u00ab Le russe est ma langue maternelle, j\u2019ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Moscou, mais je veux arracher de moi aujourd\u2019hui tout ce qu\u2019il y a de russe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:34:03+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence !\r\nJe suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis 18 ans et je suis all\u00e9 6 fois en Ukraine.\r\nMa question est la suivante : les habitants des oblasts du sud et de l'est, je pense notamment aux personnes \u00e2g\u00e9es, vous semblent-ils toujours aussi perm\u00e9ables \u00e0 la propagande russe ? Les TV russes y sont-elles toujours accessibles ?     Matchenko          Bonjour Matchenko. A l\u2019heure actuelle, le sentiment prorusse (c\u2019est la mani\u00e8re dont il est d\u00e9sign\u00e9 aujourd\u2019hui en Ukraine) me semble difficile \u00e0 \u00e9valuer. Les gens qui ont cette opinion se font plut\u00f4t discrets en ce moment. Mais ils existent, c\u2019est s\u00fbr, et notamment parmi les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont grandi, \u00e9tudi\u00e9 et v\u00e9cu au temps de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Il y a une fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle, par rapport \u00e0 la Russie, entre ceux qui sont n\u00e9s avant l\u2019ind\u00e9pendance et ceux qui sont n\u00e9s apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:26:14+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, au del\u00e0 de la posture d'union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu'ils pourront reprendre les r\u00e9gions tomb\u00e9es aux mains des Russes ?\r\nMerci    Math         Bonjour Math. Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est s\u00fbre\u00a0: ils veulent d\u00e9sormais une victoire militaire sur l\u2019arm\u00e9e russe davantage que la paix, et donc reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire pr\u00eat \u00e0 prendre les armes et \u00e0 partir au Donbass. Je lui pose la question\u00a0: Il s\u2019agit de reconqu\u00e9rir ce territoire\u00a0? Sa r\u00e9ponse\u00a0: \u201cCe que je veux surtout, c\u2019est me battre contre les Russes.\u201d      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:11:04+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Elle r\u00e9pond d\u00e8s maintenant \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit. Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste Florence Aubenas ","dateModified":"2022-07-25T12:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:56:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a dit lundi s\u2019attendre \u00e0 reprendre ses premi\u00e8res exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis la guerre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la signature, vendredi, d\u2019un accord avec Moscou, et ce malgr\u00e9 le bombardement du grand port d\u2019Odessa samedi par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que l\u2019accord commence \u00e0 fonctionner dans les prochains jours et nous pr\u00e9voyons qu\u2019un centre de coordination sera mis en place \u00e0 Istanbul dans les prochains jours. Nous pr\u00e9parons tout pour commencer d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Dans les deux prochaines semaines, nous serons techniquement pr\u00eats \u00e0 effectuer des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis tous les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon lui, l\u2019entrave principale \u00e0 la reprise des exportations est le risque de bombardements russes, comme l\u2019illustre la frappe de samedi. M.\u00a0Koubrakov a ainsi appel\u00e9 les garants de l\u2019accord, la Turquie et l\u2019ONU, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des convois ukrainiens. \u00ab\u00a0Si les parties ne garantissent pas la s\u00e9curit\u00e9, cela ne marchera pas\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Les exportations sont \u00e9galement entrav\u00e9es par la pr\u00e9sence de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe. Selon le ministre, le d\u00e9minage n\u2019aura lieu que \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales devraient reprendre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, esp\u00e8re l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:52:31+00:00","articleBody":"                     La Maison de la culture de Tchouhou\u00efv d\u00e9truite par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 25\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/a022502_1658749748133-2022-07-25t111806z-939491504-rc2yiv9nakqr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-chuhuiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:43:03+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Comment vont les Ukrainiens alors que le pays entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre\u00a0? Apr\u00e8s la sid\u00e9ration des premiers jours, et tandis que le conflit s\u2019enlise, apparaissent les premiers soup\u00e7ons, la crainte d\u2019avoir affaire \u00e0 des \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb au service de la Russie.          Posez votre question en mentionnant le mot \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb, Florence Aubenas vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14 h 15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq mois de conflit, dans quel \u00e9tat est la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Floren...","dateModified":"2022-07-25T11:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:37:39+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est mis d\u2019accord avec l\u2019Ukraine, vainqueure de l\u2019Eurovision cette ann\u00e9e, pour accueillir, en\u00a02023, la prochaine \u00e9dition du concours de la chanson \u00e0 sa place en raison de l\u2019invasion de son territoire par la Russie, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va accueillir le prochain concours de l\u2019Eurovision \u00e0 la place de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T11:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:32:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous ne nous avez pas fait de r\u00e9capitulatif depuis un moment sur le nombre de civils d\u00e9plac\u00e9s, partis \u00e0 l'\u00e9tranger, revenus, h\u00e9berg\u00e9s dans tel ou tel pays ainsi que le changement de leurs conditions d'accueil (essoufflement de la bonne volont\u00e9 citoyenne vs. moyens mis en place par les gouvernements, etc.). Avez-vous des infos fraiches sur ce th\u00e8me ?\r\nEn vous remerciant,    Joe         Bonjour Joe,          Pr\u00e8s de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens, ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9taient enregistr\u00e9s dans toute l\u2019Europe, a rapport\u00e9 le Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) le 19\u00a0juillet.          A cette date, 1\u00a0234\u00a0718 d\u2019entre eux \u00e9taient entr\u00e9s en Pologne, 86\u00a0240\u00a0personnes s\u2019\u00e9taient rendues en Moldavie, 85\u00a0964\u00a0en Slovaquie, 84\u00a0527 en Roumanie, 26\u00a0932\u00a0en Hongrie et 10\u00a0351 en Bi\u00e9lorussie. Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 1\u00a0745\u00a0800. La France accueillait 92\u00a0156\u00a0personnes.          Par ailleurs, 3\u00a0793\u00a0403 personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re vers l\u2019Ukraine depuis le 28\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T11:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T10:20:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, cela fait maintenant plusieurs mois que le journal parle presque tous les jours d'un chiffre de 15000 \u00e0 20000 soldats russes tu\u00e9s. Vous pensez vraiment que ce chiffre n'a pas besoin d'\u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 depuis le temps ?    Caius         Bonjour Caius,          Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Toutefois, les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique ont estim\u00e9 jeudi qu\u2019environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de la guerre. Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es britannique, l\u2019amiral Tony Radakin, a, lui, \u00e9valu\u00e9 dimanche \u00e0 50\u00a0000\u00a0le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat de 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T10:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:47:01+00:00","articleBody":"     L\u2019encre de l\u2019accord \u00e0 peine s\u00e8che, des missiles russes ont frapp\u00e9 le port d\u2019Odessa, samedi, montrant que, dans ce conflit, les rares bonnes nouvelles restent d\u2019une fragilit\u00e9 extr\u00eame. Avec ces tirs, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a voulu faire un addenda consistant \u00e0 rappeler que, s\u2019il est capable de gestes de bonne volont\u00e9, il entend malgr\u00e9 tout rester ma\u00eetre du jeu.          Pour autant, le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 rendre caduc cet accord. D\u2019une part, il lui permet de desserrer l\u2019\u00e9tau occidental pour ses propres exportations. Surtout, il contribue au r\u00e9cit de propagande de Moscou selon lequel la Russie n\u2019est pas la fauteuse de troubles dans les approvisionnements de pays africains et asiatiques qui n\u2019ont pas souhait\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, prendre le parti de l\u2019Occident dans cette guerre.                    Lire l\u2019\u00e9dito du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0:  Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si les Russes n\u2019ont pas viol\u00e9 la lettre de l\u2019accord en frappant le port d\u2019Odessa samedi, ils en baf...","dateModified":"2022-07-25T09:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:29:31+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 que les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa pouvaient continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, en conformit\u00e9 avec l\u2019accord sign\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), malgr\u00e9 les bombardements, qui \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales. C\u2019est pourquoi \u00e7a ne peut ni ne doit g\u00eaner le d\u00e9but du processus de chargement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa peuvent continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, estime l...","dateModified":"2022-07-25T09:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:13:42+00:00","articleBody":"    Existe t il un inventaire des monuments historiques d\u00e9truits \u00e0 sloviansk \u00e0 ce jour ?     Gouv         Bonjour Gouv,          Une mission de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco) s\u2019est rendue en Ukraine du\u00a06 au\u00a011\u00a0juillet pour consolider une premi\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019impact de la guerre sur le secteur culturel ukrainien. Le 18\u00a0juillet, elle a confirm\u00e9 les dommages caus\u00e9s \u00e0 plus de 164\u00a0sites culturels (72\u00a0sites religieux, 12\u00a0mus\u00e9es, 32\u00a0b\u00e2timents historiques, 24\u00a0b\u00e2timents d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s culturelles, 17\u00a0monuments, 7\u00a0biblioth\u00e8ques).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T09:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:43:00+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 25\u00a0juillet\u00a02022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-07-25T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:20:40+00:00","articleBody":"                     Un couple \u00e0 la gare d\u2019Odessa, le 24 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un pr\u00eatre se pr\u00e9pare \u00e0 prier pour Anna Protsenko, 35\u00a0ans, tu\u00e9e dans un tir de roquette russe, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, lundi 18\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/29b5d96_1658736891122-855782.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T08:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T07:57:08+00:00","articleBody":"           Une \u00e9quipe de secours porte des costumes de la maison de la culture endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchouhou\u00efv, le 25\u00a0juillet\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP           Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es dans la ville de Tchouhou\u00efv, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kharkiv, Oleh Synehoubov, lundi matin sur Facebook.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/965df6a_5796560-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es \u00e0 Tchouhou\u00efv, selon le gouverneur de Kharki...","dateModified":"2022-07-25T11:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T06:13:19+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 lundi matin, des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson. Le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Le 18\u00a0juillet\u00a02022, les services de renseignement ont identifi\u00e9 une installation de r\u00e9am\u00e9nagement et de r\u00e9novation de v\u00e9hicules militaires russes pr\u00e8s de Barvinok, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Au moins 300\u00a0v\u00e9hicules endommag\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents, y compris des chars de combat, des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des camions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson, selon le min...","dateModified":"2022-07-25T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T05:29:41+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov (\u00e0 droite), et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue arabe, Ahmed Aboul Gheit, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet\u00a02022. AP           Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a entrepris une tourn\u00e9e dans plusieurs pays d\u2019Afrique. En visite en Egypte dimanche, il a tenu \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, en Afrique notamment. Sergue\u00ef Lavrov doit \u00e9galement visiter cette semaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/d0cf551_e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe visite plusieurs pays d\u2019Afrique","dateModified":"2022-07-25T05:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:50:04+00:00","articleBody":"     Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au Monde des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne vous demandons pas d\u2019agir comme si la France \u00e9tait, elle aussi, attaqu\u00e9e militairement, ma...","dateModified":"2022-07-25T05:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:30:00+00:00","articleBody":"     Pour la Russie, le d\u00e9fi des ressources humaines appara\u00eet d\u2019autant plus d\u00e9licat que Vladimir Poutine a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, renonc\u00e9 \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, de crainte qu\u2019elle ne soit tr\u00e8s impopulaire \u2013 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Cette situation oblige donc le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, depuis le d\u00e9but du printemps, \u00e0 une complexe strat\u00e9gie de recrutement \u00e0 bas bruit, d\u2019apr\u00e8s des \u00e9l\u00e9ments rendus publics ces derniers jours par diverses sources russes et occidentales. Pour cette nouvelle vague de mobilisation, Moscou a deux principaux leviers\u00a0: soit la voie classique de la souscription de contrat dans l\u2019arm\u00e9e, soit les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de mercenaires, comme Wagner.                    Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une des priorit\u00e9s pour Moscou est de renouveler ses forces sur le terrain","dateModified":"2022-07-25T05:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:15:06+00:00","articleBody":"      La ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, serait le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion russe.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          La guerre en Ukraine ne conna\u00eet pas de r\u00e9pit sur les autres fronts. Mykola\u00efv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e la veille au soir par \u00ab\u00a0quatre missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr\u00a0\u00bb, qui ont fait cinq bless\u00e9s dont un adolescent et endommag\u00e9 plusieurs immeubles, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0plusieurs b\u00e2timents d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels incendi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Au sol, dans la r\u00e9gion de Kherson, largement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des r\u00e9centes op\u00e9rations, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche le conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergiy Khlan.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, dans une allocution vid\u00e9o dimanche soir, ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28 juillet\u00a0\u00bb. Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la guerre russe en Ukraine \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 25 juillet 2022","dateModified":"2022-07-25T05:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:05:03+00:00","articleBody":"           Une \u00e9cole d\u00e9truite par un missile russe \u00e0 Kramatorsk, ville voisine de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Le 21 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/57eeccd_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kramatorsk-0721-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T04:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:02:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 152e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-25T04:02:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/3982/2726/1342/918/3/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-4">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le quotidien francophone, symbole de la presse privée née dans les années 1990, croule sous les dettes et ne peut plus payer ses salariés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Algérie             Le journal « El Watan », fleuron de « l’aventure intellectuelle » en Algérie, est en péril      Le quotidien francophone, symbole de la presse privée née dans les années 1990, croule sous les dettes et ne peut plus payer ses salariés.          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Un homme lit le quotidien « El Watan », à Alger, en septembre 2019.  RYAD KRAMDI / AFP                 Le journal « s’achemine vers la fermeture définitive ». Le constat du directeur de publication d’El Watan, Mohamed Tahar Messaoudi, confirme à sa façon la fin de « l’aventure intellectuelle », terme utilisé en 1990 pour désigner le démarrage, avec l’aide de l’Etat, d’une presse privée. Le quotidien francophone algérien, florissant il y a encore quelques années, est incapable de payer ses salariés depuis mars.                 De guerre lasse, ceux-ci se sont engagés le 12 juillet dans une grève à répétition. Dimanche 24 juillet, ils ont entamé une nouvelle grève de quatre jours qui pourrait devenir illimitée. Trois mois après la décision du milliardaire Issad Rebrab de saborder le journal Liberté sans possibilité de reprise, c’est donc un autre titre phare de cette « aventure intellectuelle » qui risque de disparaître.                             Lire aussi :  Algérie : le journal francophone « Liberté » va cesser de paraître                   Lancé en 1990 par des journalistes venus du secteur public, El Watan a connu une longue période faste qui lui a permis d’investir, en association avec le journal arabophone El Khabar, dans une imprimerie. Mais depuis quelques mois, sa situation est devenue intenable. Ses comptes sont bloqués, l’administration fiscale lui réclamant 55 millions de dinars (près de 370 000 euros) de charges impayées tandis que le Crédit populaire d’Algérie exige le paiement d’une partie d’un crédit de 45 millions de dinars.            Des dettes largement contractées, selon la direction, durant la période de la pandémie de Covid-19, qui « a lourdement impacté la santé financière de l’entreprise ».            Un « paquebot » désespérément vide            Si pour une partie du lectorat – qui s’est considérablement effrité au fil des ans –, El Watan est un « journal de référence » qu’il faut défendre à tout prix, d’autres réservent leur soutien aux salariés, en conflit avec les 18 actionnaires, auxquels ils reprochent une « mauvaise gestion » et l’absence de « geste envers les employés ». En aparté, des salariés estiment que les actionnaires ont suffisamment engrangé de dividendes, durant la longue période où le journal a été abondamment servi en publicité, pour être en mesure de débloquer la situation.             Des salariés estiment que les actionnaires ont engrangé assez de dividendes pour être en mesure de débloquer la situation            Les échanges ont tourné à l’aigre entre les deux parties à la suite du placardage d’une affiche clamant : « Nous travaillons, ils profitent ». En réaction, M. Messaoudi a accusé la section syndicale, dirigée par la journaliste Salima Tlemçani, d’être manipulée par l’ancien ministre de la communication Amar Belhimer, qui a mené une politique particulièrement agressive contre les médias indépendants.                Le directeur de publication a ainsi vu dans le slogan une « étrange similitude » avec le discours de M. Belhimer cherchant à accréditer, selon lui, la thèse qu’il y a « d’un côté une direction exploiteuse, qui profite affreusement du labeur de ses employés, et de l’autre un potentiel de travailleurs soumis à une exploitation implacable ». La direction devrait « regarder un peu du côté de la gouvernance de l’entreprise depuis sa création », a rétorqué la section syndicale.                             Lire aussi :  En Algérie, tollé après la publication d’une photo occultant le minaret de la Grande Mosquée d’Alger                   L’une des erreurs de gouvernance les plus visibles est celle du nouveau siège du journal, construit au quartier des Oasis, à Hussein-Dey, avec vue imprenable sur la baie d’Alger. Le « paquebot » de huit étages, terminé en 2016, est resté en cale sèche, désespérément vide, l’administration refusant de donner un certificat de conformité en raison d’une surélévation non prévue dans le plan. Les dirigeants du journal ont ainsi offert une « aubaine » légale au clan du président de l’époque, Abdelaziz Bouteflika, qui n’avait guère apprécié ses prises de position, en 2014, contre un quatrième mandat du chef de l’Etat.            A partir de cette année-là, le journal a vu la publicité institutionnelle se tarir, tandis que les opérateurs privés, par prudence ou sous pression, quittaient eux aussi le navire. Si la chute de M. Bouteflika au printemps 2019, à la suite du mouvement du « Hirak », a permis un rétablissement de la publicité publique, celle-ci a finalement été stoppée en août 2020 après la publication d’un article sur les biens des enfants de l’ancien chef de l’armée, le général Ahmed Gaïd Salah.            « On sablera le champagne à Rabat »            Les difficultés d’El Watan illustrent la situation de crise de la presse écrite en Algérie, dont le modèle économique est totalement dépendant de la publicité. Un levier puissant entre les mains des autorités, qui peuvent ainsi « réguler » les médias sans avoir à recourir aux suspensions et aux fermetures de titres.                Avec l’arrivée au pouvoir de M. Bouteflika, en 1999, une flopée de titres au tirage anecdotique avaient vu le jour pour émarger à la publicité institutionnelle, qui transite obligatoirement par l’Agence nationale d’édition et de publicité (ANEP). La gestion de la manne a favorisé les dérives, comme l’a illustré en juin la condamnation à six mois de prison de l’ancien international de football Rabah Madjer, propriétaire de deux journaux qui ont continué de recevoir pendant une année des chèques publicitaires alors qu’ils avaient cessé de paraître.                             Lire aussi :  En Algérie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamné à six mois de prison ferme                   A partir de 2012, les ressources de la publicité (estimées par certains spécialistes à 200 millions d’euros par an), notamment des opérateurs de téléphonie et de l’agroalimentaire, ont largement quitté la presse écrite pour les télévisions privées, au statut précaire et révocable sans aucune forme de procès. Résultat : les autorités ont aujourd’hui un pouvoir de vie et de mort sur l’ensemble des médias.            Dans un éditorial-plaidoyer en direction des pouvoirs publics, El Watan affirme que si le journal venait à disparaître, « on sablera le champagne à Rabat », où l’on goûte peu son soutien au mouvement indépendantiste sahraoui du Front Polisario ; quant aux intégristes religieux, contre lesquels le quotidien a bataillé durant la décennie noire des années 1990, ils « trinqueront ». Mais chez les journalistes en grève, le sentiment prévaut que ni les actionnaires ni le pouvoir ne veulent éviter la fin de parcours du journal.                 Karim Amrouche(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/25/le-journal-el-watan-fleuron-de-l-aventure-intellectuelle-en-algerie-est-en-peril_6136104_3212.html"},"headline":"Le journal \u00ab\u00a0El Watan\u00a0\u00bb, fleuron de \u00ab\u00a0l\u2019aventure intellectuelle\u00a0\u00bb en Alg\u00e9rie, est en p\u00e9ril","dateCreated":"2022-07-25T19:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-25T19:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Economie","Culture & Style","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le quotidien francophone, symbole de la presse priv\u00e9e n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1990, croule sous les dettes et ne peut plus payer ses salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/405206a_1658750615028-000-1kb71s.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-5">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Police et justice             Une enquête ouverte par le parquet financier sur les biens d’oligarques russes en France      Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 19h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les autorités françaises ont saisi le yacht « Amore-Vero » (ici, le 3 mars 2022) lié à Igor Setchine, un allié de Poutine qui dirige le géant pétrolier russe Rosneft.  BISHR ELTONI / AP                 Le Parquet national financier a ouvert, le 1er juillet, une enquête visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du président Vladimir Poutine, a fait savoir, lundi 25 juillet, une source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.            Cette enquête a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière (OCRGDF). Elle survient après que l’ONG anticorruption Transparency International France (TIF) a déposé une plainte, fin mai, à Paris pour notamment des faits de « blanchiment » visant de possibles biens mal acquis en France par « des hommes d’affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’affaire des avoirs des oligarques russes en France, l’ONG Transparency porte plainte                   La plainte contre X de l’ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF expliquant ainsi « dénoncer le système de capture de l’Etat russe et de la richesse nationale par » des proches de M. Poutine. Selon l’ONG, qui ne donne pas les noms des personnes visées pour « éviter des représailles », le système élaboré « étend ses ramifications jusqu’en France, dans le secteur de l’immobilier notamment, du fait d’un manque de vigilance des intermédiaires ».            Espoir de « vastes mesures de saisie »            « L’ambition des mesures de sanctions contre la Russie et les premières annonces de gel se heurtent aux difficultés d’identifier le patrimoine des personnes sanctionnées. En France, comme ailleurs, la traque des avoirs des oligarques et des proches du régime russe piétine », avait expliqué, dans un communiqué, TIF, en mettant l’accent sur les « intermédiaires, prête-noms, sociétés-écrans ou trusts dans des paradis fiscaux ou judiciaires ».                 Grâce à diverses sources, « nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du régime russe, identifier les chaînes de propriétés mises en place à cet effet et réunir un faisceau d’indices sur l’origine illicite des ressources ayant permis l’acquisition de ce patrimoine », avait alors affirmé Patrick Lefas, président de TIF.            Selon les avocats de l’ONG, William Bourdon, Apolline Cagnat et Amélie Lefebvre, « le développement de cette plainte s’est fait avec la rigueur qu’imposent les enjeux ». « Certains oligarques de premier plan pourraient devoir rendre des comptes sur des faits qui nous apparaissent très documentés. On peut former des vœux qu’un jour la question de la restitution de ces biens mal acquis, dans le respect de l’intérêt général du peuple russe, sera sur la table », ont-ils ajouté.            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la communauté internationale a dressé une liste de noms d’oligarques russes, dont les avoirs ont été gelés. En France, plusieurs propriétés (villas, domaines, appartements) ont été recensées, sur la Côte d’Azur, en région Rhône-Alpes, à Paris mais aussi dans le Sud-Ouest.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : jeu de cache-cache géant entre les oligarques russes et les autorités européennes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/une-enquete-ouverte-par-le-parquet-financier-sur-les-biens-d-oligarques-russes-en-france_6136086_3224.html"},"headline":"Une enqu\u00eate ouverte par le parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France","dateCreated":"2022-07-25T17:48:54+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:48:54+02:00","dateModified":"2022-07-25T19:25:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International a d\u00e9pos\u00e9 une plainte \u00e0 la fin du mois de mai \u00e0 Paris. Elle a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l\u2019office central pour la r\u00e9pression de la grande d\u00e9linquance financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/324/0/3950/1975/1342/671/60/0/b1f575d_1658762592297-ap22062773030373.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-6">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             « Une chose est sûre, les Ukrainiens veulent désormais reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991 »      Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h47    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure ; des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine ; Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin… La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé ses compatriotes, dans une allocution vidéo, dimanche soir, à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ».            Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, où elle couvre, en particulier, les zones menacées d’invasion russe. Elle a répondu à vos questions dans un tchat sur l’état de la société ukrainienne, cinq mois après le début du conflit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                   Math : Au-delà de la posture d’union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu’ils pourront reprendre les régions tombées aux mains des Russes ?            Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est sûre : ils veulent, désormais, une victoire militaire sur l’armée russe davantage que la paix et donc reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire prêt à prendre les armes et à partir au Donbass. Je lui pose la question : Il s’agit de reconquérir ce territoire ? Sa réponse : « Ce que je veux surtout, c’est me battre contre les Russes. »            Matchenko : Je suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis dix-huit ans et je suis allé six fois en Ukraine. Les habitants des oblasts du sud et de l’est, je pense notamment aux personnes âgées, vous semblent-ils toujours aussi perméables à la propagande russe ? Les télés russes y sont-elles toujours accessibles ?            A l’heure actuelle, le sentiment prorusse (c’est la manière dont il est désigné aujourd’hui en Ukraine) me semble difficile à évaluer. Les gens qui ont cette opinion se font plutôt discrets en ce moment. Mais ils existent, c’est sûr, et notamment parmi les personnes âgées qui ont grandi, étudié et vécu au temps de l’Union soviétique. Il y a une fracture générationnelle, par rapport à la Russie, entre ceux qui sont nés avant l’indépendance et ceux qui sont nés après.            Le Kremlin veut « déukrainiser », mais n’est-il pas en train d’obtenir l’effet inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu’il convoite ? Je pense notamment à Kharkiv et même à Odessa.            La guerre a soudé l’Ukraine, c’est un fait, y compris dans des régions traditionnellement tournées vers la Russie, je pense à la région de l’Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familiaux, d’affaires ou culturels de l’autre côté de la frontière. Une députée locale me disait l’autre jour : « Le russe est ma langue maternelle, j’ai étudié à Moscou, mais je veux arracher de moi, aujourd’hui, tout ce qu’il y a de russe. »            123 : Quel est le sentiment des Ukrainiens par rapport à l’aide occidentale ? Est-ce qu’ils se sentent redevables ou, à l’inverse, abandonnés ? En particulier, est-ce qu’il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et Royaume-Uni qui sont très actifs, à l’inverse de la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie).            Une chose est certaine : les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l’Europe de son aide. C’est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la planète : mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton, toute interview commençait à l’inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie européenne et occidentale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »                   Sandrinoch : En fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous dire quel est le meilleur moyen d’apporter de l’aide aux Ukrainiens ?            Les Ukrainiens sont surtout sensibles, en ce moment, aux livraisons d’armes sophistiquées. Je ne suis pas sûre que vous ayez ça dans votre cuisine. Autre option : la guerre de l’info. Peut-être pourriez-vous aider des sites d’information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent sérieux.            Au secours : Quand vous indiquez « autre option : la guerre de l’info… ». S’agit-il de contribuer à la propagande ukrainienne, sachant que la France n’est pas en guerre ? Pouvez-vous préciser votre pensée ? Ne sortez-vous pas de votre rôle de journaliste ?            Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c’est l’inverse. Il existe ici une presse indépendante, critique face au gouvernement.            Pierre : Est-ce que les Ukrainiens ressentent la différence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs, tels que les Irakiens ou Yémenites ?            Pour l’instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot « Irak » ou « Yémen », ici, ces derniers temps. Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s’adresse peut-être davantage à nos diplomates et à nos militaires qu’aux Ukrainiens.            Antoine : Cela fait désormais cinq mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (à quelques rares exceptions près). Comment réagit la population face à cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d’Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles dépendaient de revenus perçus à l’étranger avant le début de la guerre ? Cela empêche-t-il certaines familles de quitter l’Ukraine et, notamment, de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autorisés à franchir la frontière ?            C’est très juste, Antoine, il y a en Ukraine une crise économique terrible, masquée aujourd’hui par les combats. Beaucoup d’emplois n’existent plus, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques : des femmes et des enfants ont massivement fui à l’étranger. Et à l’étranger les femmes travaillent, beaucoup. Une professeure de mathématiques est aujourd’hui femme de ménage à Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L’émigration économique féminine était déjà très développée avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l’argent continue d’arriver par elle. Deuxième remarque : la décision de bloquer les hommes de 18 à 60 ans dans le pays n’est pas contestée ici ou, en tout cas, pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.            Sébastopol : Les Ukrainiens que vous rencontrez considèrent-ils encore la Crimée comme ukrainienne ?            Tous les territoires faisant partie des frontières de l’Ukraine en 1991 et qui sont revendiqués par la Russie aujourd’hui pour des raisons diverses (région de Kherson, Donbass, Crimée, une partie de la région de Kharkiv, etc.) sont ici désignés sous le même nom de « territoires provisoirement occupés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                   Gentil Occidental : Etes-vous libre de vos déplacements ou bien la visite est-elle organisée par des autorités ? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir ?            Nous sommes libres de nos déplacements sur le territoire sous contrôle ukrainien, on le traverse sans problème et sans escorte policière (comme c’était le cas en Algérie, par exemple). Il faut un laisser-passer attribué par le gouvernement pour passer les checkpoints, je ne connais pas de confrères ne l’ayant pas reçu (mais il y en a peut-être). Ce qu’on ne peut pas voir, ou très difficilement : les lignes de front et les positions militaires en général (y compris les accès au port d’Odessa), certains hôpitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice, par exemple…            GG : Que pensent les Ukrainiens des récents limogeages de hauts fonctionnaires, et notamment celui sur la base de soupçon de la procureure générale ?            Beaucoup d’Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu’où ? Le débat tourne autour de ce sujet, autant que celui d’accusation de ne pas avoir protégé le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limogées n’est poursuivie personnellement à ce jour, elles sont présumées innocentes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : accusés de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limogés par Volodymyr Zelensky                   Dobriden : En temps de guerre et d’unité nationale, la corruption est-elle perçue par la population ukrainienne comme d’autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi présente ?            Les Ukrainiens font beaucoup de levées de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l’argent collecté arrive bien à destination. Certaines associations ont équipé leur hangar de caméra pour éviter les vols, les comptes bancaires sont surveillés et rendus publics. Cela dit, la corruption reste très présente, y compris dans tout ce qui touche à l’administration.            Mira_lo : Le fait que vous ne dénonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous êtes jamais rendue dans le Donbass prorusse pour y voir les deux versions ne met-il pas à mal votre prétendue « indépendance » et « objectivité » ?            Il n’est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contrôle russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a été donnée à notre correspondant Benoît Vitkine, qui s’y est rendu et a publié plusieurs reportages, il y a quelques semaines.            Usure : Les Ukrainiens que vous rencontrez sont-ils inquiets pour l’hiver ? Comment se préparent-ils ?            L’arrivée de l’hiver, où les températures chutent en dessous de zéro, est un vrai problème ici : ceux qui ont perdu leur maison sont relogés, pour l’instant, dans des bungalows sans chauffage.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/une-chose-est-sure-les-ukrainiens-veulent-desormais-reconquerir-l-ukraine-dans-ses-frontieres-de-1991_6136085_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre, les Ukrainiens veulent d\u00e9sormais reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de\u00a01991\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T17:47:36+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:47:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/b01c9a0_5796041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-7">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Selon la police, les enfants devaient être vendus au Malawi pour l’équivalent de 38 000 euros, afin que leurs corps soient utilisés dans des pratiques de sorcellerie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mozambique             Mozambique : arrestation d’un père qui voulait vendre ses trois enfants albinos      Selon la police, les enfants devaient être vendus au Malawi pour l’équivalent de 38 000 euros, afin que leurs corps soient utilisés dans des pratiques de sorcellerie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h42    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un père qui voulait vendre ses trois enfants albinos pour que leurs corps soient utilisés dans des pratiques de sorcellerie a été arrêté au Mozambique avant que la transaction ne soit finalisée, a annoncé la police lundi 25 juillet. Les policiers de la région de Tete (nord-ouest), traversée par le majestueux fleuve Zambèze, ont interpellé le père et l’oncle des enfants le week-end dernier, après avoir été alertés par une dénonciation anonyme.                             Lire aussi :  Au Malawi, douze personnes condamnées dans l’affaire d’un albinos tué et démembré                   Les trois enfants devaient être vendus au Malawi voisin pour un montant total équivalent à quelque 38 000 euros, a précisé lors d’une conférence de presse le porte-parole local de la police, Feliciano da Camara. Après l’appel anonyme, « nous avons enquêté et il a été possible de sauver les trois enfants, âgés de 9 à 16 ans, qui se trouvaient en captivité », a-t-il ajouté, précisant que le père comme l’oncle démentaient toute implication dans ce trafic présumé.                             Lire aussi :  Au Malawi, trois personnes condamnées à mort pour le meurtre d’un albinos                   En Afrique australe, les albinos sont victimes de discrimination et cibles d’attaques. Des parties de leur corps sont utilisées dans des rituels de sorcellerie, la croyance voulant que cela apporte fortune et santé. L’albinisme est une maladie génétique caractérisée par une absence totale ou partielle de pigments dans la peau, les cheveux et les yeux.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/25/mozambique-arrestation-d-un-pere-qui-voulait-vendre-ses-trois-enfants-albinos_6136079_3212.html"},"headline":"Mozambique\u00a0: arrestation d\u2019un p\u00e8re qui voulait vendre ses trois enfants albinos","dateCreated":"2022-07-25T16:42:36+02:00","datePublished":"2022-07-25T16:42:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mozambique"],"keywords":["International","Malawi","Le Monde Afrique","Mozambique"],"description":"Selon la police, les enfants devaient \u00eatre vendus au Malawi pour l\u2019\u00e9quivalent de 38\u00a0000\u00a0euros, afin que leurs corps soient utilis\u00e9s dans des pratiques de sorcellerie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/371/0/2200/1100/1342/671/60/0/6ef1d21_1658759906118-2005-03-29t000000z-320953946-rp6drmtutdaa-rtrmadp-3-touba.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mozambique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mozambique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-8">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Deux Palestiniens ont été tués depuis le début de l’année par des colons israéliens. Les attaques physiques ou contre les biens des Palestiniens ont doublé depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    VICTORINE ALISSE/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                        International       Israël/Palestine         En Cisjordanie, la violence des colons israéliens explose   Par Clothilde Mraffko (Jérusalem, correspondance)   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h46     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDeux Palestiniens ont été tués depuis le début de l’année par des colons israéliens. Les attaques physiques ou contre les biens des Palestiniens ont doublé depuis 2020.           Le soleil descendait derrière les collines, fin mars, quand un convoi de voitures s’est arrêté le long de la route principale qui traverse Huwara, dans le nord de la Cisjordanie, devant le petit café où travaille Mountasser Dumaidi. Des colons israéliens ont fait irruption dans l’échoppe, le Palestinien a reculé, effrayé ; une dizaine d’entre eux se sont jetés sur lui. « Ils ont commencé à me frapper, deux étaient armés de bâtons en bois », raconte le jeune homme de 17 ans, frêle silhouette recroquevillée dans un fauteuil immense. « Juste après, l’armée est arrivée et m’a attaqué », poursuit-il. Pointant son œil gauche, déjà abîmé avant l’agression, il ajoute : « Ils m’ont aspergé de gaz [lacrymogène]. » Mountasser a porté plainte – sans résultat pour l’instant. « Ce n’est pas la première fois, soupire-t-il. Il y a quatre ans, les colons avaient attaqué notre maison. »                              Mountasser Dumaidi, 17 ans, a été agressé par une dizaine de colons au café dans lequel il travaillait, à Huwara, le 19 juillet 2022.  VICTORINE ALISSE/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Depuis le début de l’année, deux Palestiniens ont été tués par des colons et trois par l’armée israélienne lors d’affrontements avec des civils israéliens en Cisjordanie. Fin mai, le Bureau de la coordination des affaires humanitaires des Nations unies rapportait que 71 Palestiniens avaient été blessés par des colons depuis janvier. « 2022 est la pire année », juge Abboud Al-Sharif, coordinateur terrain de l’ONG Première Urgence internationale (PUI), qui intervient auprès des communautés palestiniennes victimes de la violence des colons en Cisjordanie.          « Toutes les régions sont touchées »          Selon lui, les attaques sur les personnes et les biens ont doublé depuis 2020. Autrefois, les agressions avaient surtout lieu la nuit, sur des petites routes, dans des zones sous contrôle total israélien. Plus maintenant : « Toutes les régions sont touchées », dit-il. Certaines attaques sont coordonnées entre colonies. Parfois, elles se font avec le soutien de militaires. Dans une réponse au Monde, l’armée israélienne dément s’associer à de telles actions. Ces pratiques ont pourtant été mises en évidence, notamment sur la base de témoignages d’anciens soldats publiés par l’ONG de vétérans Breaking the Silence.               Le portable vissé à l’oreille, le maire de Huwara, Maïn Dumaidi, accueille les visiteurs sans interrompre sa conversation, les yeux rivés sur les collines du sud de Naplouse que l’on aperçoit depuis la fenêtre. « Il y a une attaque en cours, au rond-point, un peu plus haut », s’excuse-t-il. Des colons ont frappé l’un de ses employés qui aidait à la circulation, un handicapé clairement identifiable avec son gilet jaune fluo, et l’ont aspergé de gaz lacrymogène. Il a été transporté à l’hôpital. Les quelque 7 000 Palestiniens de la ville vivent cernés par cinq colonies israéliennes, illégales aux yeux du droit international. Ils partagent le même axe, la route 60, qui traverse la bourgade du nord au sud, avec l’armée et les colons.        Il vous reste 63.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/en-cisjordanie-la-violence-des-colons-israeliens-explose_6136069_3210.html"},"headline":"En Cisjordanie, la violence des colons isra\u00e9liens explose","dateCreated":"2022-07-25T15:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-25T15:00:18+02:00","dateModified":"2022-07-25T15:46:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Deux Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e par des colons isra\u00e9liens. Les attaques physiques ou contre les biens des Palestiniens ont doubl\u00e9 depuis 2020.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/461/0/5535/2767/1342/671/60/0/d26df7b_1658680374233-19-07-2022-va-cisjordanie-violences-colons-25.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-9">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Aux Etats-Unis, le parc national de Yosemite, en Californie, est en proie à un important incendie, appelé « Oak Fire ». Depuis le 22 juillet, 6 000 hectares ont été ravagés par les flammes, et le feu n’était pas du tout maîtrisé le 25 juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Climat             Incendie en Californie : plus de 6 000 hectares du parc national de Yosemite partis en fumée      vidéo   Aux Etats-Unis, le parc national de Yosemite, en Californie, est en proie à un important incendie, appelé « Oak Fire ». Depuis le 22 juillet, 6 000 hectares ont été ravagés par les flammes, et le feu n’était pas du tout maîtrisé le 25 juillet.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h10, mis à jour à 17h17       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’incendie baptisé « Oak Fire » ravage, depuis vendredi 22 juillet, le parc national de Yosemite, en Californie. Plus de 6 000 hectares de ce célèbre parc abritant, notamment, des séquoias géants, sont partis en fumée et plus de 6 000 personnes ont dû être évacuées au cours du week-end alors que le feu s’en prenait aux habitations.            Les départs de flammes ont été favorisés par l’intense sécheresse qui sévit en Californie, ainsi que des vents forts qui ont permis au feu de s’étendre. Lundi 25 juillet, les autorités californiennes ont fait savoir qu’Oak Fire était loin d’être maîtrisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les feux de forêt, un casse-tête scientifique                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/25/californie-plus-de-6-000-hectares-du-parc-national-de-yosemite-partis-en-fumee_6136061_3210.html"},"headline":"Incendie en Californie\u00a0: plus de 6\u00a0000 hectares du parc national de Yosemite partis en fum\u00e9e","dateCreated":"2022-07-25T13:10:06+02:00","datePublished":"2022-07-25T13:10:06+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:17:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Climat"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Aux Etats-Unis, le parc national de Yosemite, en Californie, est en proie \u00e0 un important incendie, appel\u00e9 \u00ab\u00a0Oak Fire\u00a0\u00bb. Depuis le 22\u00a0juillet, 6\u00a0000 hectares ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par les flammes, et le feu n\u2019\u00e9tait pas du tout ma\u00eetris\u00e9 le 25\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/474/0/4954/2477/1342/671/60/0/ed488f9_5793402-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Incendie en Californie\u00a0: plus de 6\u00a0000 hectares du parc national de Yosemite partis en fum\u00e9e","uploadDate":"2022-07-25T13:10:06+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cnwzp?pubtool=oembed","duration":"01:43"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/474/0/4954/2477/1342/671/60/0/ed488f9_5793402-01-07.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-10">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le président français rend visite à son homologue Paul Biya « dans un contexte de répression aggravée », observent des chercheurs de Human Rights Watch et Amnesty International.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Le Monde Afrique        Débats         Cameroun : « M. Macron devrait clairement exprimer son inquiétude quant aux violations des droits humains »   Tribune        Ilaria Allegrozzi          Fabien Offner        Le président français rend visite à son homologue Paul Biya « dans un contexte de répression aggravée », observent des chercheurs de Human Rights Watch et Amnesty International.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                      Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Une affiche lumineuse à Yaoundé, le 24 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Tribune. Le président français, Emmanuel Macron, est attendu au Cameroun, les lundi 25 et mardi 26 juillet, dans un contexte de répression aggravée et deux ans et demi après avoir promis à un citoyen camerounais qui l’interpellait à Paris au sujet de la situation des droits humains au Cameroun qu’il mettrait « le maximum de pression [sur le président camerounais Paul Biya] pour que cette situation cesse ».               Depuis, la situation a empiré. C’est pourquoi il est crucial que le président français ne se contente pas de renforcer les relations économiques, politiques et culturelles entre les deux pays et d’exprimer la solidarité de la France dans le conflit qui oppose depuis 2013 les forces de sécurité camerounaises au groupe armé Boko Haram dans la région de l’Extrême-Nord.          En rencontrant le président Paul Biya, arrivé au pouvoir en 1982, le président français devrait clairement exprimer son inquiétude quant aux violations des droits humains commises par les forces de sécurité dans les deux régions anglophones du Nord-Ouest et du Sud-Ouest depuis 2016, et à la répression à l’encontre de toute personne dans le pays qui ose critiquer le pouvoir. Aujourd’hui au Cameroun, arrestations, détentions arbitraires et torture sont monnaie courante.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                 Depuis la violente répression, en 2016 et 2017, des manifestations contre la marginalisation ressentie par la minorité anglophone en matière d’éducation et de justice, le quotidien des habitants du Nord-Ouest et du Sud-Ouest est rythmé par les affrontements entre l’armée et des groupes séparatistes armés de mieux en mieux équipés. Ces derniers diffusent les images de leurs exactions sur les réseaux sociaux : notamment des tueries visant des élèves et des attaques contre des enseignants et des écoles. En réponse, l’armée tue des personnes et incendie des villages entiers accusés de soutenir les séparatistes. Les défenseurs des droits humains qui dénoncent ces exactions sont menacés de mort.              Les conséquences humanitaires de ces violences sont désastreuses. Près de 600 000 personnes sont déplacées dans les deux régions anglophones, plus de 75 000 ont fui au Nigeria voisin.          Tortures et mauvais traitements          L’impunité reste l’un des principaux moteurs de la violence et alimente de nouveaux abus. La reconnaissance par l’armée de sa responsabilité dans la mort de neuf personnes dans le village de Missong, le 1er juin, est une étape importante dans la lutte contre l’impunité. Mais l’affirmation de la volonté des autorités de sanctionner les crimes reste encore à démontrer, le gouvernement n’ayant, à maintes reprises, pas tenu ses engagements dans ce sens. Plus de deux ans après le massacre de Ngarbuh, le 14 février 2020, au sujet duquel le gouvernement a également reconnu l’implication de l’armée, le procès de 21 individus accusés d’être impliqués dans le meurtre de 21 personnes traîne depuis dix-neuf mois.        Il vous reste 48.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/25/cameroun-m-macron-devrait-clairement-exprimer-son-inquietude-quant-aux-violations-des-droits-humains_6136059_3212.html"},"headline":"Cameroun\u00a0: \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron devrait clairement exprimer son inqui\u00e9tude quant aux violations des droits humains\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-25T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["Politique","International","Cameroun","D\u00e9bats","Tribunes","Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais rend visite \u00e0 son homologue Paul Biya \u00ab\u00a0dans un contexte de r\u00e9pression aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, observent des chercheurs de Human Rights Watch et Amnesty International.","author":[{"@type":"Person","name":"Ilaria Allegrozzi"}
,{"@type":"Person","name":"Fabien Offner"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/667/0/7976/3988/1342/671/60/0/0691018_1658739406702-000-32fe3pt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-11">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Se présentant comme le « capitaine du peuple », le président brésilien, accompagné de sa femme Michelle, grâce à laquelle il espère attirer le vote féminin, s’est posé en défenseur du peuple et de la démocratie à grand renfort de références chrétiennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Brésil             Au Brésil, Jair Bolsonaro lance officiellement sa campagne pour sa réélection      Se présentant comme le « capitaine du peuple », le président brésilien, accompagné de sa femme Michelle, grâce à laquelle il espère attirer le vote féminin, s’est posé en défenseur du peuple et de la démocratie à grand renfort de références chrétiennes.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président Jair Bolsonaro embrasse sa femme, Michelle, lors du lancement de sa campagne pour l’élection présidentielle brésilienne, le 24 juillet 2022 à Rio de Janeiro.  BRUNA PRADO / AP               Près de dix mille personnes se sont déplacées ce dimanche pour assister au lancement de la candidature à la réélection du président Jair Bolsonaro pour le parti libéral (PL), au sein du Maracanazinho (le « petit Maracana ») ; un gymnase collé au stade mythique de Rio de Janeiro. Dès 8 h 30, le public se pressait en file indienne, portant le maillot de la Seleçao de football et agitant les drapeaux du Brésil ; deux symboles désormais traditionnels des meetings bolsonaristes.          Le PL a dû changer l’organisation de l’événement car une campagne lancée par des militants de gauche proposait de réserver les places sans s’y rendre, comme les jeunes démocrates américains l’avaient fait, en 2020, contre l’ancien président Donald Trump. « Les médias disent que nous ne respectons pas la démocratie, mais eux, à gauche, ils sont bien pires », pestait Samir Junior, venu avec son épouse depuis l’Etat voisin du Minas Gerais pour soutenir leur candidat. Selon ce médecin, « l’enjeu de cette élection est beaucoup plus important que la précédente. Nous sommes très inquiets car il faut absolument éviter le retour de la gauche au pouvoir ». Et son épouse, également médecin, d’ajouter que l’ancien président Lula, favori de l’élection, « va légaliser immédiatement l’avortement et les drogues ». Une affirmation de Jair Bolsonaro sur des propositions qui n’existent nullement dans le programme du Parti des travailleurs (PT), mais qu’il a encore répétée ce dimanche, en qualifiant Lula « de voleur et d’alcoolique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, face aux ambassadeurs étrangers, Jair Bolsonaro torpille le système électoral                 Lui, le « capitaine du peuple », ainsi décrit dans le nouveau jingle de sa campagne, a improvisé un discours de plus d’une heure dans lequel il a mêlé les attaques contre la gauche aux « réalisations de mon gouvernement » et avant tout, la récente baisse du prix de l’essence, obtenue grâce à la suppression de plusieurs impôts locaux et fédéraux. Le président a semblé prendre à bras-le-corps les habits du candidat, promettant de se battre, « pour le bien du Brésil, pour la famille et la foi » avant de trébucher en toute fin de discours en répétant ses attaques contre les juges du Tribunal suprême électoral chargé des élections. « Ces quelques sourds avec leur cape noire doivent comprendre ce qu’est la voix du peuple. Ils doivent comprendre que ce sont les pouvoirs législatif et exécutif qui font les lois », a-t-il asséné sous les cris de la foule répétant « le suprême est le peuple ».          Rôle grandissant de la première dame          Le président n’a pas cité expressément son opposition au vote électronique, qu’il présente comme frauduleux, comme il l’avait fait en début de semaine devant un parterre d’ambassadeurs. Mais il a appelé « le peuple » à manifester le 7 septembre, jour de l’indépendance du Brésil qui fêtera cette année son bicentenaire. Le président n’a pas promis à son public le « grand soir » comme il s’était risqué en 2021, en renonçant finalement à aller plus loin et mener « le coup » promis. A peine a-t-il lancé : « Allons une dernière fois dans la rue » et toujours pour « défendre la liberté et la démocratie ».             Il vous reste 42.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/jair-bolsonaro-lance-officiellement-sa-campagne-pour-sa-reelection_6136057_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, Jair Bolsonaro lance officiellement sa campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection","dateCreated":"2022-07-25T12:38:33+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:38:33+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:20:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Se pr\u00e9sentant comme le \u00ab\u00a0capitaine du peuple\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, accompagn\u00e9 de sa femme Michelle, gr\u00e2ce \u00e0 laquelle il esp\u00e8re attirer le vote f\u00e9minin, s\u2019est pos\u00e9 en d\u00e9fenseur du peuple et de la d\u00e9mocratie \u00e0 grand renfort de r\u00e9f\u00e9rences chr\u00e9tiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/238/0/2859/1429/1342/671/60/0/02003ef_296c945b3d7b4fa2be781a9f16c45d4a-296c945b3d7b4fa2be781a9f16c45d4a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-12">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’usine de fabrication des systèmes antiaériens Buk a stoppé sa production après l’arrêt des livraisons de composants fabriqués en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions      L’usine de fabrication des systèmes antiaériens Buk a stoppé sa production après l’arrêt des livraisons de composants fabriqués en Allemagne.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le canon d'un tank russe s'est retrouvé propulsé au milieu d'un champ lors d'un bombardement ukrainien dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               L’endurance de l’industrie de l’armement russe est aujourd’hui une des grandes inconnues susceptibles de conditionner l’évolution du conflit ukrainien. Alors que très peu de données existent sur le sujet, dans son numéro de juin, la revue française Vortex, spécialisée dans la puissance aérienne, avance quelques éléments de réponse. Notamment en ce qui concerne l’impact sur l’industrie aérospatiale russe.                           Lire aussi la tribune (mars 2022) :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Facon : « L’armée russe, une puissance militaire fantasmée à l’épreuve »                 Depuis le début de la guerre, c’est plutôt pour des raisons tactiques et du fait de la solidité du système de défense antiaérien de Kiev que l’aviation russe n’a pas la maîtrise complète du ciel ukrainien. Mais, d’après les auteurs de Vortex, Gwenvaël Coulombel, le lieutenant Malcolm Pinel et le colonel Xavier Rival, « les sanctions occidentales font aussi déjà sentir leurs effets » sur l’industrie aérospatiale russe, autant civile que militaire. Selon eux, cela pourrait avoir un impact, à terme, sur les capacités opérationnelles des VKS, les forces aérospatiales russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien                 Manque de composants électroniques          L’usine qui fabriquait les systèmes antiaériens Buk, tels que le SA-19 Grison (2K22 Toungouska) et SA-11/17/27, située à Ulyanovsk, dans le centre de la Russie, a ainsi stoppé sa production et mis une partie de ses salariés au chômage technique après l’arrêt des livraisons de systèmes électroniques fabriqués par l’Allemagne. La Russie a aussi dû retarder l’arrivée de son nouvel avion de surveillance et de commandement, le Beriev A-100, à cause des sanctions touchant la fourniture de composants électroniques critiques.               Même si, comme l’estiment la plupart des experts, les ressources et la capacité d’adaptation de l’industrie de l’armement russe demeurent largement supérieures à celles des Ukrainiens, ces problématiques d’approvisionnement touchent aussi les munitions de précision et les bombes guidées. Le secteur de l’armement terrestre n’est pas non plus épargné. La production de chars T-90 et de T-14 Armata, dernières générations de blindés de l’armée russe, a également été entravée par le manque de composants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’UE annonce des sanctions « massives » contre la Russie mais déçoit certains Etats membres                 « Certaines stratégies de contournement sont probablement envisageables », préviennent les auteurs de Vortex, qui voient dans la Chine un possible soutien. Les Etats-Unis ont d’ailleurs commencé à envoyer des signaux sur ce point ces dernières semaines, notamment en décidant, le 29 juin, de placer sur leur liste noire six entreprises chinoises, dont des distributeurs de composants microélectroniques. Le département du commerce américain a considéré que ces sociétés cherchaient à soutenir l’effort de guerre russe en Ukraine. Une première vis-à-vis d’entreprises chinoises depuis le début du conflit.        Il vous reste 34.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/l-aviation-militaire-russe-fragilisee-par-les-sanctions_6136054_3210.html"},"headline":"L\u2019aviation militaire russe, fragilis\u00e9e par les sanctions","dateCreated":"2022-07-25T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019usine de fabrication des syst\u00e8mes antia\u00e9riens Buk a stopp\u00e9 sa production apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat des livraisons de composants fabriqu\u00e9s en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/a9681b3_1658608978181-kharkiv-saboteurs-gratacap-23.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-13">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe      L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un bâtiment scolaire détruit par un tir de missile russe, alors que l’attaque de la Russie contre l’Ukraine se poursuit, à Kramatorsk, en Ukraine, le 21 juillet 2022.  REUTERS               Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? L’armée russe est entrée en pause opérationnelle depuis deux semaines et demie. Pause étrange, en décalage avec l’agressivité verbale déployée par les dirigeants russes. Le 16 juillet, la fin de la pause opérationnelle était annoncée par le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, ordonnant au passage « une intensification des opérations dans toutes les directions ». Le 20 juillet, son homologue des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, promettait, lui, une extension territoriale du conflit « au-delà du Donbass ». Début juillet, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait : « Tout le monde devrait savoir que, dans l’ensemble, nous n’avons encore rien commencé de sérieux en Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir en Ukraine                 Lorsqu’il a annoncé la fin de la pause, le 16 juillet, Sergueï Choïgou a ordonné aux généraux d’« exclure la possibilité pour le régime de Kiev d’infliger des tirs massifs de roquettes et d’artillerie sur les infrastructures civiles et les habitants des zones habitées du Donbass et d’autres régions ». La seule traduction visible dans les faits de ces ordres fut la multiplication, pendant le mois de juillet, des tirs de missiles de croisière russes sur des villes ukrainiennes (Tchassiv Yar, Kharkiv, Bakhmout, Sloviansk, Kramatorsk, Mykolaïv), y compris éloignées du front (Odessa, Vinnytsia, Krementchouk, Dnipro, Kryvy Rih), faisant des dizaines de morts parmi la population civile.               Passé la surprise des premiers jours, le camp russe s’est montré plutôt avare en génie tactique, n’avançant que frontalement, grâce à l’écrasante supériorité de sa puissance de feu. L’objectif minimal de la conquête du Donbass est loin d’être atteint. La jonction avec la frontière moldave, pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer Noire, semble désormais improbable. Mais moins qu’un changement de régime à Kiev. « La Russie aidera obligatoirement l’Ukraine à se débarrasser du régime “antipopulaire” de Kiev », promettait encore, dimanche, le ministre des affaires étrangères russe à l’agence officielle Tass.          Désinformation sur l’état des troupes          Au départ, la conquête de l’Ukraine devait, selon les propagandistes moscovites, s’achever en une poignée de jours. Au 151e, la Russie semble se raidir sur la trajectoire de l’enlisement, pariant sur l’usure de l’Ukraine et la fatigue de ses soutiens occidentaux. A moins que l’état-major russe ne refasse usage de la maskirovka, ce « camouflage opérationnel » consistant à mener des actions démonstratives, en simulant des concentrations et des dispositions de troupes et des installations militaires. Veillant soigneusement à désinformer sur l’état de ses propres troupes et la nature des actions à venir dans la préparation et la conduite des opérations. Mais est-ce encore possible aujourd’hui face à la puissance du renseignement américain ? Face aussi aux officiers ukrainiens, qui ont appris la maskirovka à la même école soviétique ?        Il vous reste 72.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/ukraine-apres-150-jours-de-guerre-l-etrange-panne-de-l-armee-russe_6136053_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-07-25T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:41:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/9005ae3_1658732647823-664687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-14">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Selon une enquête, 98 députés du Parti libéral-démocrate, dont Shinzo Abe, entretenaient des relations avec la secte Moon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             La droite japonaise sous l’influence de groupes religieux      Selon une enquête, 98 députés du Parti libéral-démocrate, dont Shinzo Abe, entretenaient des relations avec la secte Moon.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h51    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre canadien Justin Trudeau serre la main de l’ambassadeur du Japon au Canada, Kanji Yamamouchi, lors de sa visite de condoléances pour le décès de Shinzo Abe, à l’ambassade du Japon, à Ottawa, le 12 juillet.  ADRIAN WYLD / AP               Plus le temps passe et plus les accointances entre l’ancien premier ministre Shinzo Abe et l’Eglise de l’unification, la secte Moon, se confirment. Les révélations depuis l’assassinat, le 8 juillet, de M. Abe par Tetsuya Yamagami, qui lui reprochait ses liens avec l’Eglise de l’unification, ont poussé le Parti communiste japonais (PCJ) à ouvrir, samedi 23 juillet, une enquête sur les liens entre ce mouvement religieux et les parlementaires nippons.          Des liens que confirmerait l’intervention à la gare de Yamato-Saidaiji. « Il est possible que Shinzo Abe ait voulu s’adresser aux moonies », observe un bon connaisseur de la politique japonaise, en référence aux adeptes de la secte créée, en 1954, par le Sud-Coréen Sun Myung Moon (1920-2012). De fait, à Nara, le siège du mouvement religieux, rebaptisé, en 2005, Fédération des familles pour la paix mondiale et l’unification, se trouve à deux pas de la gare.                           Lire aussi l’archive (2012) :  Moon Sun-myung, messie autoproclamé                 « Outil de propagande anticommuniste »          Validée, une telle hypothèse confirmerait la forte imprégnation de la politique nippone par des mouvements religieux aux motivations diverses. Rejet du communisme, défense des valeurs conservatrices et nationalistes, mais aussi quête de respectabilité ont poussé et poussent toujours nombre d’entités religieuses de toute obédience à se mêler de politique. Idéologiquement, les liens se nouent principalement avec le Parti libéral-démocrate (PLD), qui est au pouvoir quasiment sans interruption depuis 1955. Et ces relations sont généralement tues par les grands médias.               Pour ce qui est de la secte Moon, les relations se dévoilent par bribes dans les tabloïds depuis la mort de M. Abe. Ainsi, dans le Shukan Gendai du 16 juillet, le journaliste Aito Suzuki explique avoir, au fil de plusieurs années de travail, établi que 112 parlementaires, dont 98 du PLD, entretenaient des relations avec la secte Moon. Parmi eux, Shinzo Abe, mais aussi les anciens premiers ministres Yoshihide Suga (2020-2021) et Taro Aso (2008-2009). « Il doit y en avoir d’autres, mais il est difficile d’avoir des preuves », précisait M. Suzuki.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, l’ancien premier ministre japonais, assassiné pour ses liens avec la secte Moon                 Les liens entre la secte Moon et le PLD remontent au grand-père de M. Abe, Nobusuke Kishi, premier ministre de 1957 à 1960. Inquiet de la propagation du communisme au Japon, M. Kishi a soutenu la création, en 1968, par le révérend Moon – connu pour son anticommunisme virulent – de la Fédération internationale pour la victoire contre le communisme, une structure appuyée par la KCIA, les services de renseignement sud-coréens.          En 1984, a révélé, le 21 juillet, le Shukan Shincho, alors que Sun Myung Moon croupissait en prison aux Etats-Unis pour évasion fiscale, Nobusuke Kishi a écrit au président américain, Ronald Reagan, plaidant pour la libération du gourou, un « homme intègre », dont la présence « rare et précieuse » est « essentielle à la préservation de la liberté et de la démocratie ». « Les dirigeants japonais de l’époque considéraient l’Eglise comme un outil de propagande anticommuniste », explique Masaki Kito, avocat et expert des organisations religieuses. Pour le groupe, afficher des liens étroits avec des politiciens de premier plan était un gage d’honorabilité.        Il vous reste 41.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/la-droite-japonaise-sous-l-influence-de-groupes-religieux_6136039_3210.html"},"headline":"La droite japonaise sous l\u2019influence de groupes religieux","dateCreated":"2022-07-25T10:51:34+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:51:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Selon une enqu\u00eate, 98 d\u00e9put\u00e9s du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate, dont Shinzo Abe, entretenaient des relations avec la secte Moon.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/336/0/3935/1967/1342/671/60/0/a03b774_1658673288708-458547.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-15">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La nouvelle Loi fondamentale portée par le chef de l’Etat, Kaïs Saïed, pourrait faire rebasculer le pays vers un régime dictatorial. La participation est le principal enjeu du scrutin, alors que l’opposition a appelé au boycott des urnes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Tunisie             Tunisie : début du référendum sur un nouveau projet de Constitution controversé      La nouvelle Loi fondamentale portée par le chef de l’Etat, Kaïs Saïed, pourrait faire rebasculer le pays vers un régime dictatorial. La participation est le principal enjeu du scrutin, alors que l’opposition a appelé au boycott des urnes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président tunisien Kaïs Saïed vote à l’occasion du référendum portant sur une nouvelle Constitution qui renforce ses pouvoirs, le 25 juillet.  TUNISIAN PRESIDENCY / VIA REUTERS                 Un projet hyperprésidentialiste qui fait craindre une dérive autoritaire. Les Tunisiens sont appelés aux urnes, lundi 25 juillet, afin de se prononcer par voie référendaire sur un projet de nouvelle Constitution. Cette réforme controversée, portée par le chef de l’Etat, Kaïs Saïed, vise à renforcer les pouvoirs du président et pourrait faire rebasculer le pays vers un régime dictatorial similaire à l’avant-2011.            A travers le pays, plus de 11 000 bureaux de vote ont ouvert leurs portes dès 7 heures, heure de Paris, pour accueillir les électeurs, d’après l’Instance supérieure indépendante pour les élections (ISIE), l’autorité électorale tunisienne, organisatrice de cette consultation. Ils fermeront à 23 heures. Le taux participation atteignait un peu moins de 12 % à 14 heures a fait savoir le président de l’ISIE, Farouk Bouasker, se disant convaincu que « ce chiffre va encore augmenter ».                             Les réponses à vos questions :  Référendum constitutionnel en Tunisie : « Le véritable enjeu n’est autre que l’avenir de l’expérience démocratique »                   Selon l’ISIE, 9 296 064 électeurs ont été inscrits volontairement ou automatiquement pour participer à ce référendum, rejeté par la majorité des partis politiques et critiqué par les défenseurs des droits. Les 356 291 Tunisiens de l’étranger ont commencé à voter samedi et ont jusqu’à lundi pour s’exprimer. Les premiers résultats sont attendus au plus tôt mardi.            Une réforme qui pourrait « ouvrir la voie à un régime dictatorial »            Après avoir voté dans le quartier bourgeois de Cité Ennasr, accompagné de son épouse, Ichraf Chebil, le président s’est exprimé. Evoquant un « choix historique », Kaïs Saïed a appelé le peuple tunisien à se rendre aux urnes pour « établir une nouvelle République fondée sur la vraie liberté, la vraie justice et la dignité nationale ».                 La participation est le principal enjeu du référendum pour lequel aucun quorum n’est requis et où le oui est donné favori, puisque l’opposition à M. Saïed a pour l’essentiel appelé à ne pas se rendre aux urnes.            Le projet de Constitution est censé, selon M. Saïed, mettre fin à la crise politique provoquée par son coup de force d’il y a exactement un an. Il instaure un régime ultraprésidentiel accordant de vastes pouvoirs au chef de l’Etat, en rupture avec le système plutôt parlementaire en place depuis 2014, auquel Kaïs Saïed impute les conflits récurrents entre le Parlement et le gouvernement des dix dernières années.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Kaïs Saïed pose les jalons d’une orientation idéologique de type nationaliste arabe »                   Dans le nouveau texte, le président, chef suprême des armées, exerce le pouvoir exécutif avec l’aide d’un chef de gouvernement qu’il désigne et peut révoquer selon son bon vouloir, sans nécessité d’obtenir la confiance du Parlement. Il entérine les lois et peut aussi soumettre au Parlement des textes législatifs qui ont « la priorité ».                Une deuxième chambre devant représenter les régions sera établie pour contrebalancer l’Assemblée des représentants actuelle, celle où siègent les députés tunisiens. Sadok Belaïd, le juriste chargé par M. Saïed d’élaborer la nouvelle Constitution, a désavoué le texte final, estimant qu’il pourrait « ouvrir la voie à un régime dictatorial ».            Boycott des urnes par la majorité des partis d’opposition            L’opposition et les ONG ont dénoncé un texte « taillé sur mesure » pour M. Saïed, et une concentration excessive des pouvoirs entre les mains d’un président n’ayant de comptes à rendre à personne.            Les plus grands partis s’opposant à la réforme, notamment le mouvement d’inspiration islamiste Ennahdha, bête noire de M. Saïed, ont ainsi appelé au boycott du scrutin, invoquant un « processus illégal » et ne découlant d’aucune concertation. La puissante Union générale tunisienne du travail (UGTT), qui se tient à distance de la vie politique sur laquelle elle avait une forte influence depuis la révolution de 2011, n’a, elle, pas donné de consigne de vote.                             Episode 2  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, l’impuissance d’une opposition émiettée                   Personnage insondable et complexe, le président, Kaïs Saïed, exerce le pouvoir de manière de plus en plus solitaire depuis un an. Agé de 64 ans, le chef de l’Etat tunisien depuis 2019 considère, en effet, sa refonte de la Constitution comme le prolongement de la « correction de cap » engagée le 25 juillet 2021.                Arguant de blocages politico-économiques, il avait alors limogé son premier ministre et gelé le Parlement avant de le dissoudre en mars 2022, mettant en péril la démocratie issue du « printemps arabe ».            Grave situation économique du pays            Pour le chercheur Youssef Cherif, « le fait que les gens puissent encore s’exprimer librement, qu’ils puissent aller voter non [au référendum] sans aller en prison montre que nous ne sommes pas dans le schéma traditionnel de la dictature ».            Mais la question pourrait se poser, selon lui, dans l’après-Saïed, avec une Constitution qui « pourrait construire un régime autoritaire ressemblant aux régimes que la Tunisie a connus avant 2011 », la dictature de Zine El-Abidine Ben Ali et le régime autocratique du héros de l’indépendance, Habib Bourguiba.                Au lendemain du vote, le principal défi du président restera la situation économique avec une croissance poussive (autour de 3 %), un chômage élevé (40 % chez les jeunes), une inflation galopante, accentuée par la guerre en Ukraine et l’augmentation de la pauvreté, touchant 4 millions de personnes.            La Tunisie, qui connaît une profonde crise financière avec une dette supérieure à 100 % du PIB, négocie depuis des mois un nouveau prêt avec le Fonds monétaire international (FMI) qui a fait état, avant le référendum, de « progrès satisfaisants » en vue d’un accord, mais exigera en retour des sacrifices, susceptibles de provoquer des réactions dans la rue.                           Sommaire de la série « La Tunisie de Kaïs Saïed »       Un an tout juste après s’être arrogé les pleins pouvoirs à la faveur d’un coup de force institutionnel, le président tunisien, Kaïs Saïed, doit soumettre à référendum, lundi 25 juillet, son projet de nouvelle Constitution. Un texte censé restituer le pouvoir au « peuple » mais dont l’hyperprésidentialisme assorti d’un conservatisme religieux prononcé nourrit l’inquiétude, dans les milieux progressistes, d’une dérive illibérale dans le pays berceau des « printemps arabes ». Le Monde Afrique vous propose une série d’articles pour prendre la température de la Tunisie à l’approche de cette échéance décisive.                          Episode 1  Article réservé à nos abonnés  La Constitution de la discorde                                 Episode 2  Article réservé à nos abonnés  L’impuissance d’une opposition émiettée                                 Episode 3  Article réservé à nos abonnés  Les soutiens de Kaïs Saïed battent le pavé                                 Episode 4  Article réservé à nos abonnés  Les vents contraires de la géopolitique régionale                                 Episode 5  Article réservé à nos abonnés  La misère et l’exclusion des jeunes, défis de l’après-référendum                                 Episode 6  Article réservé à nos abonnés  La révolution autocratique de Kaïs Saïed                                 Episode 7  Article réservé à nos abonnés  « Kaïs Saïed pose les jalons d’une orientation idéologique de type nationaliste arabe »                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/tunisie-debut-du-referendum-sur-un-nouveau-projet-de-constitution-controverse_6136035_3210.html"},"headline":"Tunisie\u00a0: d\u00e9but du r\u00e9f\u00e9rendum sur un\u00a0nouveau projet de\u00a0Constitution controvers\u00e9","dateCreated":"2022-07-25T10:43:45+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:43:45+02:00","dateModified":"2022-07-25T16:01:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"La nouvelle Loi fondamentale port\u00e9e par le chef de l\u2019Etat, Ka\u00efs Sa\u00efed, pourrait faire rebasculer le pays vers un r\u00e9gime dictatorial. La participation est le principal enjeu du scrutin, alors que l\u2019opposition a appel\u00e9 au boycott des urnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/133/0/2048/1024/1342/671/60/0/c83feea_tun01-tunisia-politics-referendum-0725-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-16">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ En Ukraine, si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord en frappant le port d’Odessa samedi, ils en bafouent clairement l’esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n’a aucun intérêt à le rendre caduc.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Blé ukrainien : le défi de préserver un accord fragile   Éditorial   Le Monde    En Ukraine, si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord en frappant le port d’Odessa samedi, ils en bafouent clairement l’esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n’a aucun intérêt à le rendre caduc.   Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moment où la guerre entre la Russie et l’Ukraine entre dans son sixième mois, une bonne nouvelle avait enfin émergé, vendredi 22 juillet. Alors que le conflit tend à s’enliser sur le terrain militaire, Kiev et Moscou sont parvenus à signer un accord censé permettre la réouverture des ports ukrainiens pour la reprise des exportations de blé. Peu importe que les belligérants ne se soient pas assis autour de la même table pour le parapher. L’essentiel consistait à prévenir les pénuries de céréales sur le marché mondial qui menacent de famine plusieurs pays en développement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                   Encore faut-il que la solution trouvée sous l’égide des Nations unies et de la Turquie soit applicable. L’encre de l’accord à peine sèche, des missiles russes ont frappé le port d’Odessa, samedi 23 juillet, montrant que, dans ce conflit, les rares bonnes nouvelles restent d’une fragilité extrême. Si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord, ils en bafouent clairement l’esprit. Celui-ci consiste à créer des couloirs de navigation sécurisés en mer Noire afin d’acheminer le grain stocké principalement à Odessa, Tchornomorsk et Ioujne vers l’Afrique et l’Asie. Kiev entend protéger ses navires marchands des attaques russes, tandis que Moscou veut s’assurer que les bateaux entrant dans les ports ukrainiens ne transportent pas d’armes. Le défi consiste à faire appliquer efficacement ces deux postulats.                 Si cette avancée a, dans un premier temps, ramené le calme sur les marchés de négoce, Vladimir Poutine, avec ces tirs sur Odessa, a voulu rajouter un addenda consistant à rappeler que, s’il est capable de gestes de bonne volonté, il entend malgré tout rester maître du jeu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                   Pour autant, le maître du Kremlin n’a aucun intérêt à rendre caduc cet accord. D’une part, il lui permet de desserrer l’étau occidental pour ses propres exportations. Surtout, il contribue au récit de propagande de Moscou selon lequel la Russie n’est pas le fauteur de troubles dans les approvisionnements de pays africains et asiatiques qui n’ont pas souhaité, jusqu’à présent, prendre le parti de l’Occident dans cette guerre.            Premier succès diplomatique            Il est rare que l’ONU critique les agissements de l’un des membres du Conseil de sécurité. La condamnation immédiate des tirs de missiles russes par le porte-parole de l’organisation montre bien que Vladimir Poutine ne pourra pas maintenir la tension à sa guise sans mettre en danger l’application de l’accord. Celui-ci a pourtant un immense mérite : il ne fait pas de perdant. La Russie y a intérêt, mais aussi l’Ukraine qui va pouvoir vider ses silos pour accueillir la nouvelle récolte et engranger de précieuses devises. L’ONU, restée jusque-là en retrait dans cette guerre, remporte ainsi son premier succès diplomatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                   Quant à la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, c’est une étape importante pour améliorer son image au sein de l’OTAN, qui a été passablement écornée par ses ambiguïtés. Fournisseur de drones à l’Ukraine, Ankara reste néanmoins le seul membre de l’Alliance atlantique à n’avoir pas appliqué les sanctions à l’égard de la Russie. Ce qui a pu être interprété comme un manque de loyalisme apparaît, à la lueur de cet accord, comme du pragmatisme utile.                Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a débuté dimanche 24 juillet, une série de visites pour rassurer les pays qui comptent sur les livraisons de blé actuellement bloquées. Continuer parallèlement à entretenir un climat d’insécurité dans les ports ukrainiens serait contre-productif et n’aurait pour effet que de rappeler que cet accord reste à la merci du cynisme et de l’imprévisibilité de Vladimir Poutine.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/25/ble-ukrainien-le-defi-de-preserver-un-accord-fragile_6136028_3232.html"},"headline":"Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile","dateCreated":"2022-07-25T10:33:07+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:33:07+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:21:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Russie","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En Ukraine, si les Russes n\u2019ont pas viol\u00e9 la lettre de l\u2019accord en frappant le port d\u2019Odessa samedi, ils en bafouent clairement l\u2019esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le rendre caduc.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/916/0/5495/2747/1342/671/60/0/d71452e_1658669852516-483400.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-17">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Après l’Agence européenne du médicament, la Commission européenne a donné son accord à l’extension de ce vaccin contre la variole humaine à la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autorisé aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Variole du singe             Variole du singe : l’Union européenne approuve le vaccin Imvanex      Après l’Agence européenne du médicament, la Commission européenne a donné son accord à l’extension de ce vaccin contre la variole humaine à la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autorisé aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Préparation d’une dose de vaccin contre la variole du singe dans un centre de vaccination de Montréal, samedi 23 juillet 2022.  GRAHAM HUGHES / AP                 Alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) a déclenché samedi son plus haut niveau d’alerte face à la virulence de l’épidémie de variole du singe, la Commission européenne a approuvé l’extension d’un vaccin du groupe pharmaceutique Bavarian Nordic contre la propagation du virus, a annoncé lundi 25 juillet le laboratoire danois.            L’autorisation de Bruxelles suit celle du régulateur européen, l’Agence européenne du médicament (AEM), qui avait donné son accord vendredi à l’extension à la variole du singe du vaccin Imvanex, déjà autorisé depuis 2013 dans l’Union européenne (UE) contre la variole humaine.                             Lire aussi :  Variole du singe : comment se transmet-elle, quels sont les symptômes ?                   Elle survient également après le choix de l’OMS, ce week-end, de recourir seulement pour la septième fois de son histoire à son plus haut niveau d’alerte sanitaire, censé déclencher toute une série d’actions des pays membres. En fin de semaine, on recensait plus de 16 000 cas, dont une majorité sur le continent européen.            Un vaccin déjà utilisé aux Etats-Unis contre la variole du singe            « Cette approbation pour la variole du singe est un exemple de bonne coopération entre Bavarian Nordic et les régulateurs européens, une extension d’emploi prenant normalement entre six à neuf mois », s’est félicité le fabricant danois dans un communiqué. Le feu vert de la Commission est valable dans tous les pays membres de l’UE ainsi qu’en Islande, au Liechtenstein et en Norvège, précise le groupe.                 Le vaccin Imvanex est commercialisé sous le nom de Jynneos aux Etats-Unis, où il jouit d’une autorisation contre la variole du singe depuis 2019. Cela en fait le seul vaccin homologué dans la prévention de la maladie. Bavarian Nordic avait annoncé une nouvelle grande commande américaine à la mi-juillet, portant à 7 millions le nombre de doses commandées aux Etats-Unis. Une commande de 1,5 million de doses par un pays européen non identifié a également été évoquée la semaine dernière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La communauté homosexuelle de New York se mobilise contre la variole du singe                   Décelée pour la première fois chez l’humain en 1970, la variole du singe est moins dangereuse et contagieuse que sa cousine la variole humaine, éradiquée en 1980. Contractée par contact proche, elle guérit généralement d’elle-même au bout de deux ou trois semaines.            La maladie, qui était jusqu’ici seulement endémique dans quelques pays d’Afrique, se caractérise par des éruptions cutanées – qui peuvent apparaître sur les organes génitaux ou dans la bouche – et peut s’accompagner de poussées de fièvre, de maux de gorge ou de douleurs au niveau des ganglions lymphatiques.                Dans la plupart des cas, les malades sont des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, mais l’OMS a vigoureusement mis en garde contre toute stigmatisation des malades.            En France, la Haute Autorité de santé s’est prononcée lundi pour le remboursement par l’Assurance-maladie des tests, notamment PCR, de détection du virus de la variole du singe, précisant qu’ils ne doivent intervenir qu’« en cas de doute persistant après examen clinique ».                                          Écouter aussi    Variole du singe : vers une nouvelle crise sanitaire ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/variole-du-singe-l-union-europeenne-approuve-le-vaccin-du-danois-bavarian-nordic_6136027_3224.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne approuve le vaccin Imvanex","dateCreated":"2022-07-25T10:30:24+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:30:24+02:00","dateModified":"2022-07-25T14:51:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Sant\u00e9","Union europ\u00e9enne","Variole du singe"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament, la Commission europ\u00e9enne a donn\u00e9 son accord \u00e0 l\u2019extension de ce vaccin contre la variole humaine \u00e0 la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autoris\u00e9 aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/334/0/3000/1500/1342/671/60/0/dceea60_d16daba036f24923840998e84b866427-d16daba036f24923840998e84b866427-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-18">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le « chemin synodal », large mouvement de réflexion des catholiques d’outre-Rhin, est considéré à Rome comme porteur de divisions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             L’Eglise catholique allemande recadrée par le Saint-Siège      Le « chemin synodal », large mouvement de réflexion des catholiques d’outre-Rhin, est considéré à Rome comme porteur de divisions.          Par Cécile Chambraud et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les évêques assistent à la messe d’ouverture de la conférence épiscopale allemande à Fulda, en Allemagne, le mardi 25 septembre 2018, en marge d’une étude sur les abus sexuels dans l’Eglise catholique en Allemagne.  ARNE DEDERT / AP               La tension est vive entre le Vatican et l’Eglise catholique allemande. Jeudi 21 juillet, une brève « déclaration du Saint-Siège », au ton très sec, a rappelé à l’ordre les catholiques d’outre-Rhin au sujet du « chemin synodal » qu’ils ont entrepris en 2019 et qui doit s’achever en 2023. « Il semble nécessaire de préciser que le “chemin synodal” en Allemagne n’a pas le pouvoir d’obliger les évêques et les fidèles à adopter de nouveaux modes de gouvernance et de nouvelles approches de la doctrine et de la morale », y est-il écrit. De « nouvelles structures ou doctrines officielles » ne peuvent être engagées qu’après « un accord au niveau de l’Eglise universelle », sous peine de faire peser une « menace pour l’unité de l’Eglise ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Eglise catholique allemande fait face à sa « plus grave crise »                 Ce « chemin synodal » est une réflexion ouverte après le traumatisme causé par les révélations sur les violences sexuelles commises pendant des décennies par des prêtres et des religieux allemands. Sous la pression des puissantes associations de laïcs, représentées au sein du Comité central des catholiques allemands (ZdK), l’épiscopat avait accepté de partager avec elles le pilotage de cet exercice d’introspection et de débat sur des sujets aussi sensibles que la place des femmes dans l’Eglise, la sexualité ou le célibat des prêtres.               Au sommet de l’Eglise comme dans d’autres pays, ce « chemin synodal » est parfois regardé avec inquiétude, voire hostilité. Certaines des questions qu’il aborde et des propositions qui ont déjà émergé remettent en cause des enseignements traditionnels de l’Eglise. Des craintes sont aussi exprimées concernant les risques de division qu’il pourrait entraîner. Le pape François s’en est agacé dans un entretien aux revues jésuites, paru le 15 juillet. « J’ai dit au président de la Conférence épiscopale allemande, Mgr Bätzing : “Il y a une très bonne Eglise évangélique [protestante] en Allemagne. Nous n’en voulons pas deux.” »          Les conservateurs saluent la déclaration          Outre-Rhin, les réactions sont contrastées. « L’Eglise, en Allemagne, ne compte pas suivre une voie particulière. Pour autant, nous considérons que notre devoir est de dire où des changements sont nécessaires », ont répondu les responsables du « chemin synodal », Mgr Bätzing et Irme Stetter-Karp, la présidente du ZdK, dans un communiqué paru jeudi soir. « Regrettant » qu’il n’y ait pas eu d’échanges avec « les autorités romaines » avant la parution du recadrage, ils déplorent également que celui-ci ne soit pas signé mais seulement présenté comme émanant du Saint-Siège, c’est-à-dire de l’autorité représentée par le pape. « Publier des déclarations non signées n’est pas une bonne façon de communiquer à l’intérieur de l’Eglise », écrivent-ils.        Il vous reste 38.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/l-eglise-catholique-allemande-recadree-par-le-saint-siege_6136025_3210.html"},"headline":"L\u2019Eglise catholique allemande recadr\u00e9e par le Saint-Si\u00e8ge","dateCreated":"2022-07-25T10:23:56+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:23:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Vatican","Pape Fran\u00e7ois","International","Europe","Allemagne","Religions"],"description":"Le \u00ab\u00a0chemin synodal\u00a0\u00bb, large mouvement de r\u00e9flexion des catholiques d\u2019outre-Rhin, est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Rome comme porteur de divisions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/09/25/463/0/5427/2713/1342/671/60/0/55b407b_0aa8a0eb1aa54167b45dc6e7532047e3-0aa8a0eb1aa54167b45dc6e7532047e3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-19">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Après l’Egypte, c’est la deuxième étape de sa tournée africaine, qui le mènera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, en visite au Congo-Brazzaville      Après l’Egypte, c’est la deuxième étape de sa tournée africaine, qui le mènera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h53       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, est arrivé dimanche 24 juillet au soir à Oyo, dans le nord du Congo-Brazzaville, où il a entamé la deuxième étape de sa tournée africaine, commencée au Caire. Son avion a atterri vers 22 h 30 à l’aéroport international d’Ollombo, a constaté un journaliste de l’AFP.            Son programme prévoit de passer une nuit dans ce fief du chef de l’Etat congolais, Denis Sassou Nguesso, à 400 km au nord de Brazzaville. Le président Sassou Nguesso et Sergueï Lavrov auront des entretiens en tête-à-tête lundi. Depuis que la Russie a envahi l’Ukraine, en février, le Congo-Brazzaville s’affiche comme un pays « neutre » dans ce conflit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                   Le ministre russe se rendra ensuite en Ouganda et en Ethiopie. Au Caire, il s’est efforcé de rassurer ses partenaires égyptiens quant aux risques d’insécurité alimentaire, en Afrique notamment, après l’accord sur des « couloirs sécurisés » pour les exportations de céréales.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/25/le-ministre-russe-des-affaires-etrangeres-serguei-lavrov-en-visite-au-congo-brazzaville_6136022_3212.html"},"headline":"Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, en visite au Congo-Brazzaville","dateCreated":"2022-07-25T09:53:19+02:00","datePublished":"2022-07-25T09:53:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Ethiopie","Ouganda","Egypte","International","Europe","Russie","Le Monde Afrique","Congo-Brazzaville"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Egypte, c\u2019est la deuxi\u00e8me \u00e9tape de sa tourn\u00e9e africaine, qui le m\u00e8nera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/1167/0/7815/3907/1342/671/60/0/5ec4ee9_1658735294395-000-32fd7e3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-20">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le voyage du président, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Le Monde Afrique               Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque      Le voyage du président, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause.          Par Cyril Bensimon et Philippe Ricard(Yaoundé, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             