<FILE-date="2022/07/25/19">

<article-nb="2022/07/25/19-1">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Canada             Pensionnats autochtones au Canada : le pape François demande « pardon pour le mal commis »      Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h43    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pape François à Maskwacis (Alberta), au Canada, le 25 juillet 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP                 En visite lundi 25 juillet dans un ancien pensionnat pour autochtones au Canada, le pape François, « affligé », a demandé « pardon pour le mal commis » contre ces derniers. L’Eglise a « coopéré » à un projet de « destruction culturelle », a également affirmé le pape, qui a évoqué sa « douleur » et ses « remords ».            Le souverain pontife de 85 ans est arrivé dimanche à Edmonton (Alberta) pour une visite de six jours dans le pays, attendue depuis des années par ces peuples amérindiens regroupant les Premières nations, les Métis et les Inuits.                 Au cœur de ce « pèlerinage pénitentiel », le douloureux chapitre des « écoles résidentielles » pour enfants autochtones, un système d’assimilation culturelle qui a fait au moins 6 000 morts entre la fin du 19e siècle et les années 1990 et créé un traumatisme sur plusieurs générations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François au Canada en « pèlerinage pénitentiel »                   Le gouvernement canadien, qui a versé des milliards de dollars en réparation à d’anciens élèves, s’est officiellement excusé il y a quatorze ans pour avoir créé ces écoles mises sur pied pour « tuer l’indien dans le cœur de l’enfant ». Et l’Eglise anglicane avait ensuite fait de même. Mais l’Eglise catholique, en charge de plus de 60 % de ces pensionnats, avait toujours refusé de le faire jusqu’ici.            « Colonisation idéologique »            En avril, tout a changé avec les excuses du pape François qui avait, depuis le Vatican, fustigé la « colonisation idéologique » et l’« action d’assimilation » dont « tant d’enfants ont été victimes ». Il avait également promis de venir au Canada, et des milliers d’autochtones attendaient des excuses sur leurs terres.                Beaucoup espèrent aussi des gestes symboliques, comme le rapatriement de certains objets d’art autochtones conservés au Vatican depuis des décennies.            Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans ces écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences physiques, psychologiques et sexuelles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                   Petit à petit, le Canada ouvre les yeux sur ce passé qualifié aujourd’hui de « génocide culturel » : la découverte de plus de 1 300 sépultures anonymes en 2021 près de ces pensionnats a créé une onde de choc.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/pensionnats-autochtones-au-canada-le-pape-francois-demande-pardon-pour-le-mal-commis_6136105_3210.html"},"headline":"Pensionnats autochtones au Canada\u00a0: le pape Fran\u00e7ois demande \u00ab\u00a0pardon pour le mal commis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T19:43:21+02:00","datePublished":"2022-07-25T19:43:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Europe","Vatican","Pape","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Quelque 150 000 enfants autochtones ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s de force dans des \u00e9coles, o\u00f9 ils \u00e9taient coup\u00e9s de leur famille, de leur langue et de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du 19e si\u00e8cle et les ann\u00e9es 1990.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/458/0/8256/4128/1342/671/60/0/dd0802f_5798355-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-2">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’entreprise a annoncé qu’elle réduirait drastiquement, dès mercredi, les livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier      Image de couverture :  Le gazoduc Nord Stream , à Lubmin, dans le nord-est de l’Allemagne,  le 8 novembre 2011   JOHN MACDOUGALL / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement détruite, alors qu’elle comptait de nombreux bâtiments historiques avant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 millions à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit sur les autres fronts. Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin après avoir été visée la veille au soir par « quatre missiles de croisière de type Kalibr », qui ont fait cinq blessés, dont un adolescent, et endommagé plusieurs immeubles, selon la présidence ukrainienne. Elle a également fait état de bombardements dans la région de Kharkiv, où « plusieurs bâtiments d’habitation ont été endommagés et des bâtiments résidentiels incendiés ».Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec la reprise, samedi, des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur, Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Au sol, dans la région de Kherson, largement occupée par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. « Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des récentes opérations, ce sont les forces armées ukrainiennes qui ont eu l’avantage », a assuré dimanche le conseiller du chef de l’administration militaire régionale fidèle à Kiev, Sergiy Khlan.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, dans une allocution vidéo dimanche soir, ses compatriotes à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ». Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant à lui estimé que la guerre russe en Ukraine était aussi « une guerre contre l’unité de l’Europe ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-25T17:01:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T05:01:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","description":"L\u2019entreprise a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le géant russe Gazprom annonce une nouvelle réduction des livraisons à l’Europe ; une décision « politique », selon Berlin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019entreprise a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/3982/2726/1342/918/3/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-07-25T17:01:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T05:01:23+00:00"
  Bonjour \r\nQuel est le niveau de d\u00e9pendance de gaz russe  de chaque pays europ\u00e9en ? \r\nCette coupure Peut-elle \u00eatre compens\u00e9e ailleurs ? \r\nMerci     Loi         Bonsoir,          Vous devriez trouver dans cet article des D\u00e9codeurs les r\u00e9ponses \u00e0 votre premi\u00e8re question.                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?             Quant \u00e0 la deuxi\u00e8me, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) tente, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, de trouver d\u2019autres solutions que celle d\u2019avoir recours au gaz russe et de compenser ainsi les r\u00e9ductions de livraison successives. Parmi les solutions mises en place, Washington s\u2019est donc engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe quinze\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e.          A la mi-juillet, l\u2019UE a aussi annonc\u00e9 un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T17:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T17:02:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 le concours de l\u2019Eurovision en\u00a02022, a finalement salu\u00e9 lundi le fait que la prochaine \u00e9dition aura lieu au Royaume-Uni, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui en retirer l\u2019accueil en raison de l\u2019invasion russe et des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a eu des consultations avec le gouvernement britannique et la BBC. Nous avons re\u00e7u l\u2019assurance de la BBC et de l\u2019Union europ\u00e9enne de radio-t\u00e9l\u00e9vision [UER] qu\u2019elles organiseraient l\u2019Eurovision \u201cau nom de l\u2019Ukraine\u201d, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la culture ukrainien, Oleksandr Tkachenko sur Telegram. Tout sera fait pour qu\u2019on voie [au Royaume-Uni] des paysages ukrainiens et qu\u2019on entende des narratifs ukrainiens. Je pense que l\u2019exp\u00e9rience de la BBC permettra de pr\u00e9senter l\u2019Ukraine au plus haut niveau.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis d\u00e9sol\u00e9e qu\u2019en raison du bain de sang toujours provoqu\u00e9 par la Russie, il n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 possible d\u2019accueillir l\u2019\u00e9v\u00e9nement en Ukraine, o\u00f9 il devrait avoir lieu\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la ministre de la culture britannique, Nadine Dorries, assurant que l\u2019Eurovision revenait \u00e0 son pays \u00e0 la demande de Kiev. En juin, l\u2019UER, qui organise l\u2019\u00e9v\u00e9nement, avait estim\u00e9 que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019\u00e9taient pas r\u00e9unies pour que l\u2019Ukraine organise le concours et avait lanc\u00e9 des n\u00e9gociations avec le Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position \u00e0 Turin en mai.          L\u2019Ukraine, dont 20\u00a0% du territoire \u2013 dans l\u2019Est et le Sud \u2013 est occup\u00e9 par la Russie, qui bombarde r\u00e9guli\u00e8rement le reste du pays, avait dans un premier temps d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui retirer l\u2019accueil de la prochaine \u00e9dition, et r\u00e9clam\u00e9 des n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires. Londres avait exprim\u00e9 sa r\u00e9ticence \u00e0 priver l\u2019Ukraine de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, suivi par des dizaines de millions d\u2019amateurs de pop et de paillettes.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine finalement satisfaite que le Royaume-Uni organise le prochain concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-07-25T17:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:47:02+00:00","articleBody":"     Le Parquet national financier a ouvert, le 1er\u00a0juillet, une enqu\u00eate visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a-t-on appris, lundi, de source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.          Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International (TIF) a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, fin mai \u00e0 Paris, pour notamment des faits de \u00ab\u00a0blanchiment\u00a0\u00bb visant de possibles biens mal acquis en France par \u00ab\u00a0des hommes d\u2019affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. La plainte contre X de l\u2019ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF expliquant ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le syst\u00e8me de capture de l\u2019Etat russe et de la richesse nationale par\u00a0\u00bb des proches de M.\u00a0Poutine.          Selon l\u2019ONG, qui ne donne pas les noms des personnes vis\u00e9es pour \u00ab\u00a0\u00e9viter des repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, le syst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9tend ses ramifications jusqu\u2019en France, dans le secteur de l\u2019immobilier notamment, du fait d\u2019un manque de vigilance des interm\u00e9diaires\u00a0\u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 diverses sources, \u00ab\u00a0nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du r\u00e9gime russe, identifier les cha\u00eenes de propri\u00e9t\u00e9s mises en place \u00e0 cet effet et r\u00e9unir un faisceau d\u2019indices sur l\u2019origine illicite des ressources ayant permis l\u2019acquisition de ce patrimoine\u00a0\u00bb, avait alors affirm\u00e9 Patrick Lefas, pr\u00e9sident de TIF.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la communaut\u00e9 internationale a dress\u00e9 une liste de noms d\u2019oligarques russes dont les avoirs ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. En France, plusieurs propri\u00e9t\u00e9s (villas, domaines, appartements) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es, sur la C\u00f4te d\u2019Azur, en r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e0 Paris mais aussi dans le Sud-Ouest.                    Lire aussi :  Une enqu\u00eate ouverte par le Parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate sur des biens acquis en France par des oligarques russes proches de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-07-25T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:36:02+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/3e66abe_1658744005413-inter-2022-ukraine-web350px-150joursdeguerre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine, cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-07-25T16:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#602078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:20:27+00:00","articleBody":"      Le gazoduc Nord Stream 2 \u00e0 l\u2019arr\u00eat           Le 22\u00a0f\u00e9vrier, le chancelier allemand, Olaf Scholz, annonce la suspension du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne en repr\u00e9sailles \u00e0 la reconnaissance par Moscou de territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ce projet pharaonique a oppos\u00e9 les Etats-Unis et l\u2019Allemagne \u2013 qui importe de Russie plus de la moiti\u00e9 de son gaz \u2013, mais aussi les Europ\u00e9ens entre eux, ainsi que la Russie et l\u2019Ukraine, inqui\u00e8te de perdre les revenus qu\u2019elle tire du transit du gaz russe sur son territoire.         Envol\u00e9e du prix du gaz           Le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie lance son invasion de l\u2019Ukraine. Devant le risque d\u2019\u00e9ventuelles ruptures d\u2019approvisionnement, les prix du gaz naturel et du p\u00e9trole s\u2019envolent. Le 2\u00a0mars, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0d\u00e9branche\u00a0\u00bb sept banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, tout en \u00e9pargnant deux gros \u00e9tablissements financiers tr\u00e8s li\u00e9s au secteur des hydrocarbures, en raison de la forte d\u00e9pendance de plusieurs Etats europ\u00e9ens au gaz russe, dont l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Autriche et la Hongrie. Moscou fournit environ 40\u00a0% des importations de gaz europ\u00e9en.         Embargo am\u00e9ricain sur le gaz           Le 8\u00a0mars, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, proscrit les importations d\u2019hydrocarbures russes. Quasi simultan\u00e9ment, le Royaume-Uni annonce l\u2019arr\u00eat de ses importations d\u2019\u00e9nergie russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022, tandis que l\u2019UE se donne comme objectif de r\u00e9duire ses achats des deux tiers d\u00e8s cette ann\u00e9e.         Contre-sanctions russes           Le 23\u00a0mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019interdire aux Europ\u00e9ens le paiement du gaz russe en dollars ou en euros, en r\u00e9ponse au gel de quelque 300\u00a0milliards de dollars de r\u00e9serves en devises dont la Russie disposait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il annonce fin mars que les consommateurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 principalement europ\u00e9ens \u2013 devront ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes pour r\u00e9gler leurs factures, sous peine d\u2019\u00eatre priv\u00e9s d\u2019approvisionnements.          La mesure est rejet\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne qui y voit une violation des sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Etats-Unis et UE n\u00e9gocient des solutions alternatives. Washington s\u2019engage \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e.         Priv\u00e9s de gaz russe mais pas d\u2019embargo europ\u00e9en           Le 27\u00a0avril, le g\u00e9ant russe Gazprom suspend toutes ses livraisons \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Pologne, assurant ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en roubles. D\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0chantage au gaz\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, affirme que ces deux pays, tr\u00e8s d\u00e9pendants de l\u2019\u00ab\u00a0or bleu\u00a0\u00bb russe, seront d\u00e9sormais approvisionn\u00e9s \u00ab\u00a0par leurs voisins de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Le 21\u00a0mai, la Russie coupe le gaz \u00e0 la Finlande voisine, qui a refus\u00e9 le paiement en roubles, et provoqu\u00e9 sa col\u00e8re en demandant \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Les Pays-Bas et le Danemark sont eux aussi priv\u00e9s de gaz russe.          Le 30\u00a0mai, les dirigeants des 27 pays de l\u2019UE trouvent un accord qui devrait permettre de r\u00e9duire de quelque 90\u00a0% leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, mais repoussent l\u2019adoption d\u2019un embargo sur le gaz.         Pression sur l\u2019Europe           Mi-juin, Gazprom, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, baisse de 60\u00a0% ses livraisons notamment vers l\u2019Allemagne via Nord Stream 1, suscitant une explosion des prix. Le 23\u00a0juin, l\u2019Allemagne active le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb sur son approvisionnement en gaz, qui rapproche le pays de mesures de rationnement. Le 11\u00a0juillet, Gazprom met Nord Stream 1 \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour des raisons de maintenance.         Plan de l\u2019UE           Le 18\u00a0juillet, l\u2019UE annonce un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie. Le 20\u00a0juillet, Bruxelles propose un plan visant \u00e0 r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille du gaz entre la Russie et l\u2019Occident","dateModified":"2022-07-25T16:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:55:22+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom n\u2019a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de proc\u00e9der aux nouvelles baisses de livraison de gaz \u00e0 destination de l\u2019Europe, annonc\u00e9es \u00e0 partir de mercredi via le gazoduc Nord Stream, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand \u00e0 la suite de cette annonce russe. Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux.          L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe a invoqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine sur ce gazoduc qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique apr\u00e8s l\u2019annonce de Gazprom et assure qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune...","dateModified":"2022-07-25T16:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#602037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:50:45+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Notre journaliste Elise Vincent, charg\u00e9e des questions militaires, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions. Merci pour votre participation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-25T15:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:44:37+00:00","articleBody":"    A partir de quel \u00e2ge est-on enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e russe ?    Theophane          Bonjour,          A partir de 18 ans, il y a le service militaire obligatoire. Et apr\u00e8s trois mois de service, il est possible de signer un contrat pour s\u2019engager en tant que professionnel et donc \u00eatre envoy\u00e9 en Ukraine. Il y a eu, ces derni\u00e8res semaines, une tentative pour supprimer cette limite de trois mois, mais elle n\u2019a pas abouti.          Par contre, Moscou a derni\u00e8rement fait voter une loi pour repousser la limite d\u2019\u00e2ge maximal d\u2019engagement, fix\u00e9e auparavant \u00e0 40 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:33:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN\u2019y aurait-il pas une erreur dans les chiffres que vous donner concernant le nombre de soldats russes engag\u00e9s dans cette guerre ? \r\n600 \u00e0 800 hommes, c\u2019est peu\u2026    Jo         Il s\u2019agit de 600 \u00e0 800 hommes par bataillon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvons une id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat de la flotte Russe \u00e0 ce jour en mer Noire ?  Certains b\u00e2timents critiques comme le Moskva ont \u00e9t\u00e9 coul\u00e9s mais qu\u2019en est-il du reste ?\r\nMerci,    JP         Bonjour,          M\u00eame si la Russie a perdu le Moskva, son navire amiral, en avril, et d\u2019autres b\u00e2timents, sa flotte reste relativement solide. C\u2019est de la mer Noire que sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9s des missiles de croisi\u00e8re sur tout le territoire ukrainien.          La flotte russe bloque aussi encore une bonne partie de la circulation maritime de la mer Noire. Cependant, le dispositif d\u00e9fensif mis en place par les Ukrainiens sur leurs c\u00f4tes a dissuad\u00e9 les Russes de toute tentative de d\u00e9barquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:25:55+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il r\u00e9duirait d\u00e8s mercredi et drastiquement, \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.          \u00ab\u00a0La capacit\u00e9 productive de la station de compression Portovaya passera \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes le 27\u00a0juillet \u00e0 7\u00a0heures\u00a0\u00bb (6\u00a0heures, heure de Paris), a avanc\u00e9 Gazprom sur son compte Telegram. Cela repr\u00e9sente environ 20\u00a0% des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40\u00a0% seulement.          La Russie avait d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 \u00e0 deux reprises le volume de ses livraisons en juin, affirmant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine qui \u00e9tait en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions occidentales. Depuis, l\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e.          Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si son pays ne recevait pas la turbine manquante, le gazoduc fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s cette semaine en raison de la maintenance \u00e0 venir d\u2019une seconde turbine.          Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin dit lui que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques sur l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors de mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent communiqu\u00e9 de Gazprom lundi, le groupe gazier avait annonc\u00e9 que la livraison de la premi\u00e8re turbine au c\u0153ur du litige \u00e9tait bloqu\u00e9e, arguant de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes [du fait] des sanctions de l\u2019UE et du Royaume-Uni\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Leur r\u00e9solution est importante pour permettre la livraison en Russie du moteur et pour effectuer les r\u00e9parations compl\u00e8tes et urgentes d\u2019autres moteurs de turbine \u00e0 gaz pour la station de compression de Portovaya\u00a0\u00bb avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe","dateModified":"2022-07-25T15:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:17:21+00:00","articleBody":"    a-t-on une id\u00e9e plus pr\u00e9cise aujourd'hui de pertes humaines militaires du c\u00f4t\u00e9 Russe et c\u00f4t\u00e9 Ukrainien? Combien de forces russes op\u00e9rationnelles sont aujourd'hui impliqu\u00e9es dans la guerre en Ukraine?    Tom         Bonjour, Tom,          Sur le point pr\u00e9cis des forces russes op\u00e9rationnelles, elles seraient environ l\u2019\u00e9quivalent de 88\u00a0bataillons (\u00ab\u00a0BTG\u00a0\u00bb, selon la terminologie militaire russe), de 600 \u00e0 800\u00a0hommes chacun, contre 108\u00a0BTG au d\u00e9but de la guerre. Ce chiffre ne comprend toutefois pas l\u2019aviation ni les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es comme Wagner.          Les nouveaux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe, recrut\u00e9s dans le cadre de la nouvelle vague de mobilisation lanc\u00e9e au printemps par Moscou formeraient, par ailleurs, aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9quivalent de 8 \u00e0 9\u00a0BTG, selon les occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:57:29+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Elise Vincent quel est l'\u00e9tat actuel des forces ukrainiennes apr\u00e8s 5 mois de conflits? Se sont elles r\u00e9ellement am\u00e9lior\u00e9es avec l'arriv\u00e9e de mat\u00e9riel europ\u00e9en ou est-ce que les pertes s\u00e9rieuses subies ont amoindries ses capacit\u00e9s et son morale.    Questions de fond         Bonjour,          Parvenir \u00e0 \u00e9tablir avec pr\u00e9cision l\u2019\u00e9tat du rapport de forces entre les troupes russes et ukrainiennes demeure tr\u00e8s compliqu\u00e9. Ce qui est relativement \u00e9tabli, c\u2019est que sur le plan des bilans l\u2019arm\u00e9e russe aurait perdu, selon les services de renseignement occidentaux, environ 15 000 hommes \u2013 sans compter les bless\u00e9s \u2013 depuis le d\u00e9but de la guerre. Les Ukrainiens avancent eux un chiffre de 39 000 soldats russes tu\u00e9s. Moscou reste pour sa part cantonn\u00e9 depuis fin mars \u00e0 un bilan de 3\u00a0800\u00a0morts.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les experts consid\u00e8rent que les pertes sont \u00e0 peu pr\u00e8s similaires, soit de 15 000 \u00e0 20 000 morts, sans compter les civils. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts c\u00f4t\u00e9 civil, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est certainement largement sup\u00e9rieur. L\u2019arriv\u00e9e des armes occidentales a clairement ralenti la progression des troupes russes, mais rien ne permet de dire \u00e0 ce stade si cela suffira \u00e0 court ou moyen terme.          Apr\u00e8s cinq mois de conflit, les forces ukrainiennes sont donc sans doute tr\u00e8s entam\u00e9es. Mais l\u2019Ukraine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et instaur\u00e9 la loi martiale, chose qui lui a permis de disposer d\u2019un r\u00e9servoir potentiel de combattants d\u2019un million d\u2019hommes \u2013 ces derniers n\u2019ayant pas le droit de quitter l\u2019Ukraine. La Russie, par contre, n\u2019a pas lanc\u00e9 d\u2019initiative similaire et se refuse \u00e0 toute mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, ce qui lui cause de nombreux probl\u00e8mes de ressources humaines. Depuis le printemps, Moscou a amorc\u00e9 une nouvelle vague de recrutement \u00e0 bas bruit, en organisant tout un syst\u00e8me qui l\u2019am\u00e8ne \u00e0 tenter de recruter jusque dans les prisons, comme nous le racontons dans un article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.                    Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:46:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nO\u00f9 en sont les offensives ukrainiennes dans le sud? La Crim\u00e9e est-elle une cible ?    Chrisenfield         Bonjour,          Les Ukrainiens sont surtout en position d\u00e9fensive. Ils essaient en premier lieu de stopper l\u2019avanc\u00e9e des Russes, m\u00eame si cette progression s\u2019est ralentie derni\u00e8rement. Toutefois, ils cherchent en parall\u00e8le \u00e0 grignoter le terrain gagn\u00e9 par les Russes et ils obtiennent un certain nombre de r\u00e9sultats, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un usage efficace de leur douzaine de Himars, ces lance-roquettes multiples donn\u00e9s par les Etats-Unis, \u00e0 longue port\u00e9e et tr\u00e8s pr\u00e9cis.          Les Ukrainiens s\u2019en servent en particulier pour des offensives locales et pour d\u00e9truire des stocks de munitions russes\u00a0: une quarantaine \u00e0 ce jour, selon les estimations des analystes, notamment de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Par ailleurs, les Ukrainiens cherchent \u00e0 lancer une offensive pour reprendre la grande ville de Kherson, proche de la mer Noire, qui est la plus grande ville prise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La destruction ces derniers jours de trois ponts strat\u00e9giques reliant Kherson au reste des territoires occup\u00e9s par les Russes pourrait \u00eatre l\u2019amorce de cette offensive, car leur destruction bloque de facto le ravitaillement des troupes russes positionn\u00e9es dans cette r\u00e9gion, sur la rive droite du Dniepr, large de 1\u00a0000 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:45:35+00:00","articleBody":"                     Des corps pourraient \u00eatre retrouv\u00e9s par les pompiers \u00e0 la Maison centrale de la culture apr\u00e8s un bombardement russe, \u00e0 Tchouhou\u00efv,  le 25\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/6c022b9_1658759835963-2022-07-25t103134z-1845064526-rc2yiv90dlt1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T14:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:28:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, on voit que la Russie a quasiment stopp\u00e9e son avanc\u00e9e, et sa pause op\u00e9rationnelle serait termin\u00e9e.\r\nEntre t'elle en mode d\u00e9fensif ou peut-on attendre un renouveau offensif?\r\nMerci    Irtis         Bonjour, Irtis,          La Russie demeure \u00e0 l\u2019offensive m\u00eame si effectivement ses gains territoriaux se sont fortement ralentis ce dernier mois. C\u2019est actuellement la deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb officielle de la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre.          La premi\u00e8re a eu lieu du 25 mars au 18 avril, lorsque Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner tout le nord de l\u2019Ukraine et l\u2019objectif d\u2019occuper Kiev, la capitale, afin de se replier et de concentrer ses forces sur le Donbass et Kherson. La deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause\u00a0\u00bb de Moscou a d\u00e9marr\u00e9 le 7 juillet apr\u00e8s la prise de  Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T14:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:06:02+00:00","articleBody":"     Les prix du bl\u00e9 ont fortement augment\u00e9 lundi, alors qu\u2019un tir de missile russe sur le port ukrainien d\u2019Odessa, samedi, a raviv\u00e9 les doutes quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de mettre en \u0153uvre l\u2019accord d\u2019Istanbul, sign\u00e9 vendredi, pour la relance des exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res.          Les contrats \u00e0 terme sur le bl\u00e9 \u00e0 la Bourse de commerce de Chicago ont ainsi grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 4\u00a0% \u00e0 7,86\u00a0dollars (7,69\u00a0euros) le boisseau lundi, regagnant une grande partie du terrain perdu vendredi, apr\u00e8s leur chute de pr\u00e8s de 6\u00a0% une fois l\u2019annonce d\u2019un compromis trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du bl\u00e9 augmentent apr\u00e8s la frappe russe sur Odessa ce week-end","dateModified":"2022-07-25T14:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:59:13+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou, dont l\u2019arm\u00e9e est entr\u00e9e en pause op\u00e9rationnelle depuis deux semaines et demie.          L\u2019analyse de notre journaliste Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cent cinquante jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9trange panne de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-25T14:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:50:01+00:00","articleBody":"     La Russie concentre \u00e0 pr\u00e9sent l\u2019essentiel de son offensive sur la conqu\u00eate de territoires dans le Donbass plut\u00f4t que sur l\u2019ensemble du pays. Aujourd\u2019hui, la principale faille de l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine, ce sont les hommes, qui viennent \u00e0 manquer.          O\u00f9 en est l\u2019offensive\u00a0? Que nous ont appris ces cinq mois de conflit de l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0? Comment Moscou s\u2019organise-t-il pour renouveler ses stocks d\u2019armes et ses troupes\u00a0? Quel est l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0? Elise Vincent, journaliste au Monde charg\u00e9e des questions militaires, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16\u00a0h 15.          Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre, o\u00f9 en est-on sur le plan militaire\u00a0? Posez vos questi...","dateModified":"2022-07-25T13:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:48:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Rien ne figure dans les engagements pris par la Russie, notamment dans le cadre des accords sign\u00e9s le 22 juillet \u00e0 Istanbul, qui nous interdirait de poursuivre l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, en d\u00e9truisant des infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes, a insist\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Oyo, au Congo, lundi 25\u00a0juillet, au sujet de la frappe russe de samedi qui a touch\u00e9 le port d\u2019Odessa.          Selon lui, des missiles russes de haute pr\u00e9cision ont vis\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0vedette militaire\u00a0\u00bb ukrainienne et des missiles antinavires Harpoon, livr\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 dans la partie militaire du port d\u2019Odessa, \u00ab\u00a0\u00e0 une importante distance du terminal des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant, ces Harpoon ne repr\u00e9sentent plus de menaces pour nous\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Lavrov.          Lundi matin, lors de son point presse quotidien, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9clar\u00e9 que les bombardements russes sur Odessa \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les frappes russes sur Odessa n\u2019entravent pas les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-07-25T13:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:45:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec Florence Aubenas, merci pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-07-25T13:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:40:37+00:00","articleBody":"    En temps de guerre et d\u2019unit\u00e9 nationale, la corruption est elle per\u00e7ue par la population ukrainienne d\u2019autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi pr\u00e9sente ?    Dobriden                    Bonjour Dobriden. Les Ukrainiens font beaucoup de lev\u00e9es de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l\u2019argent collect\u00e9 arrive bien \u00e0 destination. Certaines associations ont \u00e9quip\u00e9 leur hangar de cam\u00e9ra pour \u00e9viter les vols, les comptes bancaires sont surveill\u00e9s et rendus publics. Cela dit, la corruption reste tr\u00e8s pr\u00e9sente, y compris dans tout ce qui touche \u00e0 l\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:33:58+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez sont ils inquiets pour l'hiver?\r\nComment se pr\u00e9parent ils?    usure                   Bonjour usure. L\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, o\u00f9 les temp\u00e9ratures chutent en dessous de z\u00e9ro, est un vrai probl\u00e8me ici\u00a0: ceux qui ont perdu leur maison sont relog\u00e9s pour l\u2019instant dans des bungalows sans chauffage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:30:26+00:00","articleBody":"    Le fait que vous ne d\u00e9nonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous \u00eates jamais rendue dans le donbass pro-russe pour y voir les deux versions ne mets-il pas \u00e0 mal votre soit-disant \"ind\u00e9pendance\" et \"objectivit\u00e9\" ?     mira_lo         Bonjour mira_lo. Il n\u2019est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contr\u00f4le russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 notre correspondant Beno\u00eet Vitkine, qui s\u2019y est rendu et a publi\u00e9 plusieurs reportages il y a quelques semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:26:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue pensent les ukrainiens (\u00e0 qui vous pouvez parler) des r\u00e9cents limogeages de hauts fonctionnaires et notamment le limogeage sur la base de soup\u00e7on de la procureure g\u00e9n\u00e9rale ?    GG         Beaucoup d\u2019Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu\u2019o\u00f9\u00a0? Le d\u00e9bat tourne autour de ce  sujet, autant que celui d\u2019accusation de ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limog\u00e9es n\u2019est poursuivie personnellement \u00e0  ce  jour, elles sont pr\u00e9sum\u00e9es innocentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:23:05+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\n\u00eates vous libre de vos d\u00e9placements ou bien la visite est elle organis\u00e9e par des autorit\u00e9s? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir?    Gentil Occidental                   Bonjour Gentil occidental, nous sommes libres de nos d\u00e9placements sur le territoire sous contr\u00f4le ukrainien, on le traverse sans probl\u00e8mes et sans escorte polici\u00e8re (comme c\u2019\u00e9tait le cas en Alg\u00e9rie, par exemple). Il faut un laissez-passer attribu\u00e9 par le gouvernement pour franchir les checkpoints, je ne connais pas de confr\u00e8res ne l\u2019ayant pas re\u00e7u (mais il y en a peut-\u00eatre). Ce qu\u2019on ne peut pas voir, ou  tr\u00e8s difficilement\u00a0: les lignes de front et les positions militaires en g\u00e9n\u00e9ral (y compris les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa), certains h\u00f4pitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice par exemple\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:15:10+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez consid\u00e8rent ils encore la Crim\u00e9e comme ukrainienne?     S\u00e9bastopol         Bonjour, S\u00e9bastopol. Tous les territoires faisant partie des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine en 1991 et qui sont revendiqu\u00e9s par la Russie aujourd\u2019hui pour des raisons diverses (r\u00e9gion de Kherson, Donbass, Crim\u00e9e, une partie de la r\u00e9gion de Kharkiv, etc.) sont ici d\u00e9sign\u00e9s sous le m\u00eame nom de \u00ab\u00a0territoires provisoirement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:11:21+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuand vous indiquez \"Autre option : la guerre de l\u2019info. Peut \u00eatre pourriez vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.\" S'agit-il de contribuer \u00e0 la propagande ukrainienne, sachant que la France n'est pas en guerre? Pouvez-vous pr\u00e9ciser votre pens\u00e9e? Ne sortez-vous pas de votre r\u00f4le de journaliste?    Au secours         Bonjour Au secours. Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c\u2019est l\u2019inverse. Il existe ici une presse ind\u00e9pendante, critique face au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:07:44+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence. Cela fait d\u00e9sormais 5 mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (\u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s). Comment r\u00e9agit la population face \u00e0 cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d'Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles d\u00e9pendaient de revenus percus \u00e0 l'\u00e9tranger avant le d\u00e9but de la guerre? Cela emp\u00eache-t-il certaines familles de quitter l'Ukraine, et notamment de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 franchir la fronti\u00e8re?    Antoine         Bonjour, et c\u2019est tr\u00e8s juste, Antoine, il y a ici une crise \u00e9conomique terrible, masqu\u00e9e aujourd\u2019hui par les combats. Beaucoup d\u2019emplois n\u2019existent plus en Ukraine, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques\u00a0: des femmes et des enfants ont massivement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger les femmes travaillent, beaucoup. Une prof de math est aujourd\u2019hui femme de m\u00e9nage \u00e0 Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L\u2019\u00e9migration \u00e9conomique f\u00e9minine \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l\u2019argent continue d\u2019arriver par elle dans la mesure. Deuxi\u00e8me remarque\u00a0: la d\u00e9cision de bloquer les hommes de 18 \u00e0 60 ans dans le pays n\u2019est pas contest\u00e9e ici, ou en tout cas pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:58:26+00:00","articleBody":"    Est ce que les ukrainiens ressentent la diff\u00e9rence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs tels que les Irakiens ou autres Yemenites ?    pierre         Bonjour pierre. Pour l\u2019instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot \u00ab\u00a0Irak\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Y\u00e9men\u00a0\u00bb ici ces derniers temps.  Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s\u2019adresse peut-\u00eatre davantage \u00e0 nos diplomates et \u00e0 nos militaires qu\u2019aux Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour \nEn fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous me dire quel est le meilleur moyen d'apporter de l'aide aux Ukrainiens ? Je vous remercie    Sandrinoch          Bonjour Sandrinoch. Les Ukrainiens sont surtout sensibles en ce moment aux livraisons d\u2019armes sophistiqu\u00e9es. Je ne suis pas s\u00fbre que vous ayez \u00e7a dans votre cuisine.  Autre option\u00a0: la guerre de l\u2019info. Peut-\u00eatre pourriez-vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:59:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:50:57+00:00","articleBody":"    Tchat : Quel est le sentiment des ukrainiens par rapports \u00e0 l'aide occidentale ? est-ce qu'ils se sentent redevables ou \u00e0 l'inverse est-ce qu'ils se sentent abandonn\u00e9s ? en particulier est-ce qu'il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et RU qui sont tr\u00e8s actifs et \u00e0 l'inverse la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie)    123         Bonjour 123. Une chose est certaine\u00a0: les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l\u2019Europe de son aide. C\u2019est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la plan\u00e8te. Mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton. Toute interview commen\u00e7ait \u00e0 l\u2019inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie europ\u00e9enne et occidentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:45:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florence,\r\nLe Kremlin veut \"d\u00e9ukrainiser\" mais n'est-il pas en train d'obtenir l'effet compl\u00e9ment inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu'il convoite ? Je pense notamment \u00e0 Kharkiv, et m\u00eame \u00e0 Odessa...     Matchenko          La guerre a soud\u00e9 l\u2019Ukraine, c\u2019est un fait, y compris dans des r\u00e9gions traditionnellement tourn\u00e9es vers la Russie, je pense \u00e0  la r\u00e9gion de l\u2019Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familliaux, d\u2019affaires ou culturels de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. Une d\u00e9put\u00e9e locale me disait l\u2019autre jour\u00a0: \u00ab Le russe est ma langue maternelle, j\u2019ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Moscou, mais je veux arracher de moi aujourd\u2019hui tout ce qu\u2019il y a de russe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T13:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#601012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:34:03+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence !\r\nJe suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis 18 ans et je suis all\u00e9 6 fois en Ukraine.\r\nMa question est la suivante : les habitants des oblasts du sud et de l'est, je pense notamment aux personnes \u00e2g\u00e9es, vous semblent-ils toujours aussi perm\u00e9ables \u00e0 la propagande russe ? Les TV russes y sont-elles toujours accessibles ?     Matchenko          Bonjour Matchenko. A l\u2019heure actuelle, le sentiment prorusse (c\u2019est la mani\u00e8re dont il est d\u00e9sign\u00e9 aujourd\u2019hui en Ukraine) me semble difficile \u00e0 \u00e9valuer. Les gens qui ont cette opinion se font plut\u00f4t discrets en ce moment. Mais ils existent, c\u2019est s\u00fbr, et notamment parmi les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont grandi, \u00e9tudi\u00e9 et v\u00e9cu au temps de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Il y a une fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle, par rapport \u00e0 la Russie, entre ceux qui sont n\u00e9s avant l\u2019ind\u00e9pendance et ceux qui sont n\u00e9s apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:26:14+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, au del\u00e0 de la posture d'union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu'ils pourront reprendre les r\u00e9gions tomb\u00e9es aux mains des Russes ?\r\nMerci    Math         Bonjour Math. Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est s\u00fbre\u00a0: ils veulent d\u00e9sormais une victoire militaire sur l\u2019arm\u00e9e russe davantage que la paix, et donc reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire pr\u00eat \u00e0 prendre les armes et \u00e0 partir au Donbass. Je lui pose la question\u00a0: Il s\u2019agit de reconqu\u00e9rir ce territoire\u00a0? Sa r\u00e9ponse\u00a0: \u201cCe que je veux surtout, c\u2019est me battre contre les Russes.\u201d      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:11:04+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Elle r\u00e9pond d\u00e8s maintenant \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit. Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste Florence Aubenas ","dateModified":"2022-07-25T12:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:56:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a dit lundi s\u2019attendre \u00e0 reprendre ses premi\u00e8res exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis la guerre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la signature, vendredi, d\u2019un accord avec Moscou, et ce malgr\u00e9 le bombardement du grand port d\u2019Odessa samedi par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que l\u2019accord commence \u00e0 fonctionner dans les prochains jours et nous pr\u00e9voyons qu\u2019un centre de coordination sera mis en place \u00e0 Istanbul dans les prochains jours. Nous pr\u00e9parons tout pour commencer d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Dans les deux prochaines semaines, nous serons techniquement pr\u00eats \u00e0 effectuer des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis tous les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon lui, l\u2019entrave principale \u00e0 la reprise des exportations est le risque de bombardements russes, comme l\u2019illustre la frappe de samedi. M.\u00a0Koubrakov a ainsi appel\u00e9 les garants de l\u2019accord, la Turquie et l\u2019ONU, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des convois ukrainiens. \u00ab\u00a0Si les parties ne garantissent pas la s\u00e9curit\u00e9, cela ne marchera pas\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Les exportations sont \u00e9galement entrav\u00e9es par la pr\u00e9sence de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe. Selon le ministre, le d\u00e9minage n\u2019aura lieu que \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales devraient reprendre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, esp\u00e8re l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:52:31+00:00","articleBody":"                     La Maison de la culture de Tchouhou\u00efv d\u00e9truite par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 25\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/a022502_1658749748133-2022-07-25t111806z-939491504-rc2yiv9nakqr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-chuhuiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T12:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:43:03+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Comment vont les Ukrainiens alors que le pays entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre\u00a0? Apr\u00e8s la sid\u00e9ration des premiers jours, et tandis que le conflit s\u2019enlise, apparaissent les premiers soup\u00e7ons, la crainte d\u2019avoir affaire \u00e0 des \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb au service de la Russie.          Posez votre question en mentionnant le mot \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb, Florence Aubenas vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14 h 15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq mois de conflit, dans quel \u00e9tat est la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Floren...","dateModified":"2022-07-25T11:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:37:39+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est mis d\u2019accord avec l\u2019Ukraine, vainqueure de l\u2019Eurovision cette ann\u00e9e, pour accueillir, en\u00a02023, la prochaine \u00e9dition du concours de la chanson \u00e0 sa place en raison de l\u2019invasion de son territoire par la Russie, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va accueillir le prochain concours de l\u2019Eurovision \u00e0 la place de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T11:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:32:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous ne nous avez pas fait de r\u00e9capitulatif depuis un moment sur le nombre de civils d\u00e9plac\u00e9s, partis \u00e0 l'\u00e9tranger, revenus, h\u00e9berg\u00e9s dans tel ou tel pays ainsi que le changement de leurs conditions d'accueil (essoufflement de la bonne volont\u00e9 citoyenne vs. moyens mis en place par les gouvernements, etc.). Avez-vous des infos fraiches sur ce th\u00e8me ?\r\nEn vous remerciant,    Joe         Bonjour Joe,          Pr\u00e8s de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens, ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9taient enregistr\u00e9s dans toute l\u2019Europe, a rapport\u00e9 le Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) le 19\u00a0juillet.          A cette date, 1\u00a0234\u00a0718 d\u2019entre eux \u00e9taient entr\u00e9s en Pologne, 86\u00a0240\u00a0personnes s\u2019\u00e9taient rendues en Moldavie, 85\u00a0964\u00a0en Slovaquie, 84\u00a0527 en Roumanie, 26\u00a0932\u00a0en Hongrie et 10\u00a0351 en Bi\u00e9lorussie. Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 1\u00a0745\u00a0800. La France accueillait 92\u00a0156\u00a0personnes.          Par ailleurs, 3\u00a0793\u00a0403 personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re vers l\u2019Ukraine depuis le 28\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T11:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T10:20:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, cela fait maintenant plusieurs mois que le journal parle presque tous les jours d'un chiffre de 15000 \u00e0 20000 soldats russes tu\u00e9s. Vous pensez vraiment que ce chiffre n'a pas besoin d'\u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 depuis le temps ?    Caius         Bonjour Caius,          Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Toutefois, les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique ont estim\u00e9 jeudi qu\u2019environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de la guerre. Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es britannique, l\u2019amiral Tony Radakin, a, lui, \u00e9valu\u00e9 dimanche \u00e0 50\u00a0000\u00a0le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat de 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T10:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:47:01+00:00","articleBody":"     L\u2019encre de l\u2019accord \u00e0 peine s\u00e8che, des missiles russes ont frapp\u00e9 le port d\u2019Odessa, samedi, montrant que, dans ce conflit, les rares bonnes nouvelles restent d\u2019une fragilit\u00e9 extr\u00eame. Avec ces tirs, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a voulu faire un addenda consistant \u00e0 rappeler que, s\u2019il est capable de gestes de bonne volont\u00e9, il entend malgr\u00e9 tout rester ma\u00eetre du jeu.          Pour autant, le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 rendre caduc cet accord. D\u2019une part, il lui permet de desserrer l\u2019\u00e9tau occidental pour ses propres exportations. Surtout, il contribue au r\u00e9cit de propagande de Moscou selon lequel la Russie n\u2019est pas la fauteuse de troubles dans les approvisionnements de pays africains et asiatiques qui n\u2019ont pas souhait\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, prendre le parti de l\u2019Occident dans cette guerre.                    Lire l\u2019\u00e9dito du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0:  Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si les Russes n\u2019ont pas viol\u00e9 la lettre de l\u2019accord en frappant le port d\u2019Odessa samedi, ils en baf...","dateModified":"2022-07-25T09:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:29:31+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 que les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa pouvaient continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, en conformit\u00e9 avec l\u2019accord sign\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), malgr\u00e9 les bombardements, qui \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales. C\u2019est pourquoi \u00e7a ne peut ni ne doit g\u00eaner le d\u00e9but du processus de chargement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa peuvent continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, estime l...","dateModified":"2022-07-25T09:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:13:42+00:00","articleBody":"    Existe t il un inventaire des monuments historiques d\u00e9truits \u00e0 sloviansk \u00e0 ce jour ?     Gouv         Bonjour Gouv,          Une mission de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco) s\u2019est rendue en Ukraine du\u00a06 au\u00a011\u00a0juillet pour consolider une premi\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019impact de la guerre sur le secteur culturel ukrainien. Le 18\u00a0juillet, elle a confirm\u00e9 les dommages caus\u00e9s \u00e0 plus de 164\u00a0sites culturels (72\u00a0sites religieux, 12\u00a0mus\u00e9es, 32\u00a0b\u00e2timents historiques, 24\u00a0b\u00e2timents d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s culturelles, 17\u00a0monuments, 7\u00a0biblioth\u00e8ques).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T09:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:43:00+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 25\u00a0juillet\u00a02022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-07-25T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:20:40+00:00","articleBody":"                     Un couple \u00e0 la gare d\u2019Odessa, le 24 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un pr\u00eatre se pr\u00e9pare \u00e0 prier pour Anna Protsenko, 35\u00a0ans, tu\u00e9e dans un tir de roquette russe, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, lundi 18\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/29b5d96_1658736891122-855782.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T08:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T07:57:08+00:00","articleBody":"           Une \u00e9quipe de secours porte des costumes de la maison de la culture endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchouhou\u00efv, le 25\u00a0juillet\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP           Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es dans la ville de Tchouhou\u00efv, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kharkiv, Oleh Synehoubov, lundi matin sur Facebook.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/965df6a_5796560-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es \u00e0 Tchouhou\u00efv, selon le gouverneur de Kharki...","dateModified":"2022-07-25T11:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T06:13:19+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 lundi matin, des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson. Le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Le 18\u00a0juillet\u00a02022, les services de renseignement ont identifi\u00e9 une installation de r\u00e9am\u00e9nagement et de r\u00e9novation de v\u00e9hicules militaires russes pr\u00e8s de Barvinok, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Au moins 300\u00a0v\u00e9hicules endommag\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents, y compris des chars de combat, des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des camions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson, selon le min...","dateModified":"2022-07-25T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T05:29:41+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov (\u00e0 droite), et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue arabe, Ahmed Aboul Gheit, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet\u00a02022. AP           Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a entrepris une tourn\u00e9e dans plusieurs pays d\u2019Afrique. En visite en Egypte dimanche, il a tenu \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, en Afrique notamment. Sergue\u00ef Lavrov doit \u00e9galement visiter cette semaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/d0cf551_e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe visite plusieurs pays d\u2019Afrique","dateModified":"2022-07-25T05:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:50:04+00:00","articleBody":"     Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au Monde des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne vous demandons pas d\u2019agir comme si la France \u00e9tait, elle aussi, attaqu\u00e9e militairement, ma...","dateModified":"2022-07-25T05:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:30:00+00:00","articleBody":"     Pour la Russie, le d\u00e9fi des ressources humaines appara\u00eet d\u2019autant plus d\u00e9licat que Vladimir Poutine a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, renonc\u00e9 \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, de crainte qu\u2019elle ne soit tr\u00e8s impopulaire \u2013 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Cette situation oblige donc le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, depuis le d\u00e9but du printemps, \u00e0 une complexe strat\u00e9gie de recrutement \u00e0 bas bruit, d\u2019apr\u00e8s des \u00e9l\u00e9ments rendus publics ces derniers jours par diverses sources russes et occidentales. Pour cette nouvelle vague de mobilisation, Moscou a deux principaux leviers\u00a0: soit la voie classique de la souscription de contrat dans l\u2019arm\u00e9e, soit les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de mercenaires, comme Wagner.                    Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une des priorit\u00e9s pour Moscou est de renouveler ses forces sur le terrain","dateModified":"2022-07-25T05:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:15:06+00:00","articleBody":"      La ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, serait le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion russe.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          La guerre en Ukraine ne conna\u00eet pas de r\u00e9pit sur les autres fronts. Mykola\u00efv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e la veille au soir par \u00ab\u00a0quatre missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr\u00a0\u00bb, qui ont fait cinq bless\u00e9s dont un adolescent et endommag\u00e9 plusieurs immeubles, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0plusieurs b\u00e2timents d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels incendi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Au sol, dans la r\u00e9gion de Kherson, largement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des r\u00e9centes op\u00e9rations, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche le conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergiy Khlan.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, dans une allocution vid\u00e9o dimanche soir, ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28 juillet\u00a0\u00bb. Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la guerre russe en Ukraine \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 25 juillet 2022","dateModified":"2022-07-25T05:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:05:03+00:00","articleBody":"           Une \u00e9cole d\u00e9truite par un missile russe \u00e0 Kramatorsk, ville voisine de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Le 21 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/57eeccd_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kramatorsk-0721-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le g\u00e9ant russe Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction des livraisons \u00e0 l\u2019Eu...","dateModified":"2022-07-25T04:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html#600148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-geant-russe-gazprom-annonce-une-nouvelle-reduction-des-livraisons-a-l-europe-une-decision-politique-selon-berlin_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:02:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 152e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/684/0/3982/1991/1342/671/60/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-25T04:02:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/3982/2726/1342/918/3/0/59fc017_5755109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-3">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Police et justice             Une enquête ouverte par le parquet financier sur les biens d’oligarques russes en France      Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 19h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les autorités françaises ont saisi le yacht « Amore-Vero » (ici, le 3 mars 2022) lié à Igor Setchine, un allié de Poutine qui dirige le géant pétrolier russe Rosneft.  BISHR ELTONI / AP                 Le Parquet national financier a ouvert, le 1er juillet, une enquête visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du président Vladimir Poutine, a fait savoir, lundi 25 juillet, une source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.            Cette enquête a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière (OCRGDF). Elle survient après que l’ONG anticorruption Transparency International France (TIF) a déposé une plainte, fin mai, à Paris pour notamment des faits de « blanchiment » visant de possibles biens mal acquis en France par « des hommes d’affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’affaire des avoirs des oligarques russes en France, l’ONG Transparency porte plainte                   La plainte contre X de l’ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF expliquant ainsi « dénoncer le système de capture de l’Etat russe et de la richesse nationale par » des proches de M. Poutine. Selon l’ONG, qui ne donne pas les noms des personnes visées pour « éviter des représailles », le système élaboré « étend ses ramifications jusqu’en France, dans le secteur de l’immobilier notamment, du fait d’un manque de vigilance des intermédiaires ».            Espoir de « vastes mesures de saisie »            « L’ambition des mesures de sanctions contre la Russie et les premières annonces de gel se heurtent aux difficultés d’identifier le patrimoine des personnes sanctionnées. En France, comme ailleurs, la traque des avoirs des oligarques et des proches du régime russe piétine », avait expliqué, dans un communiqué, TIF, en mettant l’accent sur les « intermédiaires, prête-noms, sociétés-écrans ou trusts dans des paradis fiscaux ou judiciaires ».                 Grâce à diverses sources, « nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du régime russe, identifier les chaînes de propriétés mises en place à cet effet et réunir un faisceau d’indices sur l’origine illicite des ressources ayant permis l’acquisition de ce patrimoine », avait alors affirmé Patrick Lefas, président de TIF.            Selon les avocats de l’ONG, William Bourdon, Apolline Cagnat et Amélie Lefebvre, « le développement de cette plainte s’est fait avec la rigueur qu’imposent les enjeux ». « Certains oligarques de premier plan pourraient devoir rendre des comptes sur des faits qui nous apparaissent très documentés. On peut former des vœux qu’un jour la question de la restitution de ces biens mal acquis, dans le respect de l’intérêt général du peuple russe, sera sur la table », ont-ils ajouté.            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la communauté internationale a dressé une liste de noms d’oligarques russes, dont les avoirs ont été gelés. En France, plusieurs propriétés (villas, domaines, appartements) ont été recensées, sur la Côte d’Azur, en région Rhône-Alpes, à Paris mais aussi dans le Sud-Ouest.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : jeu de cache-cache géant entre les oligarques russes et les autorités européennes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/une-enquete-ouverte-par-le-parquet-financier-sur-les-biens-d-oligarques-russes-en-france_6136086_3224.html"},"headline":"Une enqu\u00eate ouverte par le parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France","dateCreated":"2022-07-25T17:48:54+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:48:54+02:00","dateModified":"2022-07-25T19:25:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International a d\u00e9pos\u00e9 une plainte \u00e0 la fin du mois de mai \u00e0 Paris. Elle a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l\u2019office central pour la r\u00e9pression de la grande d\u00e9linquance financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/324/0/3950/1975/1342/671/60/0/b1f575d_1658762592297-ap22062773030373.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-4">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             « Une chose est sûre, les Ukrainiens veulent désormais reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991 »      Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h47    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure ; des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine ; Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin… La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé ses compatriotes, dans une allocution vidéo, dimanche soir, à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ».            Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, où elle couvre, en particulier, les zones menacées d’invasion russe. Elle a répondu à vos questions dans un tchat sur l’état de la société ukrainienne, cinq mois après le début du conflit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                   Math : Au-delà de la posture d’union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu’ils pourront reprendre les régions tombées aux mains des Russes ?            Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est sûre : ils veulent, désormais, une victoire militaire sur l’armée russe davantage que la paix et donc reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire prêt à prendre les armes et à partir au Donbass. Je lui pose la question : Il s’agit de reconquérir ce territoire ? Sa réponse : « Ce que je veux surtout, c’est me battre contre les Russes. »            Matchenko : Je suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis dix-huit ans et je suis allé six fois en Ukraine. Les habitants des oblasts du sud et de l’est, je pense notamment aux personnes âgées, vous semblent-ils toujours aussi perméables à la propagande russe ? Les télés russes y sont-elles toujours accessibles ?            A l’heure actuelle, le sentiment prorusse (c’est la manière dont il est désigné aujourd’hui en Ukraine) me semble difficile à évaluer. Les gens qui ont cette opinion se font plutôt discrets en ce moment. Mais ils existent, c’est sûr, et notamment parmi les personnes âgées qui ont grandi, étudié et vécu au temps de l’Union soviétique. Il y a une fracture générationnelle, par rapport à la Russie, entre ceux qui sont nés avant l’indépendance et ceux qui sont nés après.            Le Kremlin veut « déukrainiser », mais n’est-il pas en train d’obtenir l’effet inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu’il convoite ? Je pense notamment à Kharkiv et même à Odessa.            La guerre a soudé l’Ukraine, c’est un fait, y compris dans des régions traditionnellement tournées vers la Russie, je pense à la région de l’Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familiaux, d’affaires ou culturels de l’autre côté de la frontière. Une députée locale me disait l’autre jour : « Le russe est ma langue maternelle, j’ai étudié à Moscou, mais je veux arracher de moi, aujourd’hui, tout ce qu’il y a de russe. »            123 : Quel est le sentiment des Ukrainiens par rapport à l’aide occidentale ? Est-ce qu’ils se sentent redevables ou, à l’inverse, abandonnés ? En particulier, est-ce qu’il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et Royaume-Uni qui sont très actifs, à l’inverse de la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie).            Une chose est certaine : les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l’Europe de son aide. C’est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la planète : mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton, toute interview commençait à l’inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie européenne et occidentale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »                   Sandrinoch : En fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous dire quel est le meilleur moyen d’apporter de l’aide aux Ukrainiens ?            Les Ukrainiens sont surtout sensibles, en ce moment, aux livraisons d’armes sophistiquées. Je ne suis pas sûre que vous ayez ça dans votre cuisine. Autre option : la guerre de l’info. Peut-être pourriez-vous aider des sites d’information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent sérieux.            Au secours : Quand vous indiquez « autre option : la guerre de l’info… ». S’agit-il de contribuer à la propagande ukrainienne, sachant que la France n’est pas en guerre ? Pouvez-vous préciser votre pensée ? Ne sortez-vous pas de votre rôle de journaliste ?            Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c’est l’inverse. Il existe ici une presse indépendante, critique face au gouvernement.            Pierre : Est-ce que les Ukrainiens ressentent la différence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs, tels que les Irakiens ou Yémenites ?            Pour l’instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot « Irak » ou « Yémen », ici, ces derniers temps. Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s’adresse peut-être davantage à nos diplomates et à nos militaires qu’aux Ukrainiens.            Antoine : Cela fait désormais cinq mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (à quelques rares exceptions près). Comment réagit la population face à cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d’Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles dépendaient de revenus perçus à l’étranger avant le début de la guerre ? Cela empêche-t-il certaines familles de quitter l’Ukraine et, notamment, de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autorisés à franchir la frontière ?            C’est très juste, Antoine, il y a en Ukraine une crise économique terrible, masquée aujourd’hui par les combats. Beaucoup d’emplois n’existent plus, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques : des femmes et des enfants ont massivement fui à l’étranger. Et à l’étranger les femmes travaillent, beaucoup. Une professeure de mathématiques est aujourd’hui femme de ménage à Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L’émigration économique féminine était déjà très développée avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l’argent continue d’arriver par elle. Deuxième remarque : la décision de bloquer les hommes de 18 à 60 ans dans le pays n’est pas contestée ici ou, en tout cas, pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.            Sébastopol : Les Ukrainiens que vous rencontrez considèrent-ils encore la Crimée comme ukrainienne ?            Tous les territoires faisant partie des frontières de l’Ukraine en 1991 et qui sont revendiqués par la Russie aujourd’hui pour des raisons diverses (région de Kherson, Donbass, Crimée, une partie de la région de Kharkiv, etc.) sont ici désignés sous le même nom de « territoires provisoirement occupés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                   Gentil Occidental : Etes-vous libre de vos déplacements ou bien la visite est-elle organisée par des autorités ? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir ?            Nous sommes libres de nos déplacements sur le territoire sous contrôle ukrainien, on le traverse sans problème et sans escorte policière (comme c’était le cas en Algérie, par exemple). Il faut un laisser-passer attribué par le gouvernement pour passer les checkpoints, je ne connais pas de confrères ne l’ayant pas reçu (mais il y en a peut-être). Ce qu’on ne peut pas voir, ou très difficilement : les lignes de front et les positions militaires en général (y compris les accès au port d’Odessa), certains hôpitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice, par exemple…            GG : Que pensent les Ukrainiens des récents limogeages de hauts fonctionnaires, et notamment celui sur la base de soupçon de la procureure générale ?            Beaucoup d’Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu’où ? Le débat tourne autour de ce sujet, autant que celui d’accusation de ne pas avoir protégé le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limogées n’est poursuivie personnellement à ce jour, elles sont présumées innocentes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : accusés de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limogés par Volodymyr Zelensky                   Dobriden : En temps de guerre et d’unité nationale, la corruption est-elle perçue par la population ukrainienne comme d’autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi présente ?            Les Ukrainiens font beaucoup de levées de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l’argent collecté arrive bien à destination. Certaines associations ont équipé leur hangar de caméra pour éviter les vols, les comptes bancaires sont surveillés et rendus publics. Cela dit, la corruption reste très présente, y compris dans tout ce qui touche à l’administration.            Mira_lo : Le fait que vous ne dénonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous êtes jamais rendue dans le Donbass prorusse pour y voir les deux versions ne met-il pas à mal votre prétendue « indépendance » et « objectivité » ?            Il n’est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contrôle russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a été donnée à notre correspondant Benoît Vitkine, qui s’y est rendu et a publié plusieurs reportages, il y a quelques semaines.            Usure : Les Ukrainiens que vous rencontrez sont-ils inquiets pour l’hiver ? Comment se préparent-ils ?            L’arrivée de l’hiver, où les températures chutent en dessous de zéro, est un vrai problème ici : ceux qui ont perdu leur maison sont relogés, pour l’instant, dans des bungalows sans chauffage.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/une-chose-est-sure-les-ukrainiens-veulent-desormais-reconquerir-l-ukraine-dans-ses-frontieres-de-1991_6136085_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre, les Ukrainiens veulent d\u00e9sormais reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de\u00a01991\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T17:47:36+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:47:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/b01c9a0_5796041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-5">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’usine de fabrication des systèmes antiaériens Buk a stoppé sa production après l’arrêt des livraisons de composants fabriqués en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions      L’usine de fabrication des systèmes antiaériens Buk a stoppé sa production après l’arrêt des livraisons de composants fabriqués en Allemagne.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le canon d'un tank russe s'est retrouvé propulsé au milieu d'un champ lors d'un bombardement ukrainien dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               L’endurance de l’industrie de l’armement russe est aujourd’hui une des grandes inconnues susceptibles de conditionner l’évolution du conflit ukrainien. Alors que très peu de données existent sur le sujet, dans son numéro de juin, la revue française Vortex, spécialisée dans la puissance aérienne, avance quelques éléments de réponse. Notamment en ce qui concerne l’impact sur l’industrie aérospatiale russe.                           Lire aussi la tribune (mars 2022) :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Facon : « L’armée russe, une puissance militaire fantasmée à l’épreuve »                 Depuis le début de la guerre, c’est plutôt pour des raisons tactiques et du fait de la solidité du système de défense antiaérien de Kiev que l’aviation russe n’a pas la maîtrise complète du ciel ukrainien. Mais, d’après les auteurs de Vortex, Gwenvaël Coulombel, le lieutenant Malcolm Pinel et le colonel Xavier Rival, « les sanctions occidentales font aussi déjà sentir leurs effets » sur l’industrie aérospatiale russe, autant civile que militaire. Selon eux, cela pourrait avoir un impact, à terme, sur les capacités opérationnelles des VKS, les forces aérospatiales russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien                 Manque de composants électroniques          L’usine qui fabriquait les systèmes antiaériens Buk, tels que le SA-19 Grison (2K22 Toungouska) et SA-11/17/27, située à Ulyanovsk, dans le centre de la Russie, a ainsi stoppé sa production et mis une partie de ses salariés au chômage technique après l’arrêt des livraisons de systèmes électroniques fabriqués par l’Allemagne. La Russie a aussi dû retarder l’arrivée de son nouvel avion de surveillance et de commandement, le Beriev A-100, à cause des sanctions touchant la fourniture de composants électroniques critiques.               Même si, comme l’estiment la plupart des experts, les ressources et la capacité d’adaptation de l’industrie de l’armement russe demeurent largement supérieures à celles des Ukrainiens, ces problématiques d’approvisionnement touchent aussi les munitions de précision et les bombes guidées. Le secteur de l’armement terrestre n’est pas non plus épargné. La production de chars T-90 et de T-14 Armata, dernières générations de blindés de l’armée russe, a également été entravée par le manque de composants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’UE annonce des sanctions « massives » contre la Russie mais déçoit certains Etats membres                 « Certaines stratégies de contournement sont probablement envisageables », préviennent les auteurs de Vortex, qui voient dans la Chine un possible soutien. Les Etats-Unis ont d’ailleurs commencé à envoyer des signaux sur ce point ces dernières semaines, notamment en décidant, le 29 juin, de placer sur leur liste noire six entreprises chinoises, dont des distributeurs de composants microélectroniques. Le département du commerce américain a considéré que ces sociétés cherchaient à soutenir l’effort de guerre russe en Ukraine. Une première vis-à-vis d’entreprises chinoises depuis le début du conflit.        Il vous reste 34.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/l-aviation-militaire-russe-fragilisee-par-les-sanctions_6136054_3210.html"},"headline":"L\u2019aviation militaire russe, fragilis\u00e9e par les sanctions","dateCreated":"2022-07-25T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019usine de fabrication des syst\u00e8mes antia\u00e9riens Buk a stopp\u00e9 sa production apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat des livraisons de composants fabriqu\u00e9s en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/a9681b3_1658608978181-kharkiv-saboteurs-gratacap-23.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-6">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe      L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un bâtiment scolaire détruit par un tir de missile russe, alors que l’attaque de la Russie contre l’Ukraine se poursuit, à Kramatorsk, en Ukraine, le 21 juillet 2022.  REUTERS               Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? L’armée russe est entrée en pause opérationnelle depuis deux semaines et demie. Pause étrange, en décalage avec l’agressivité verbale déployée par les dirigeants russes. Le 16 juillet, la fin de la pause opérationnelle était annoncée par le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, ordonnant au passage « une intensification des opérations dans toutes les directions ». Le 20 juillet, son homologue des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, promettait, lui, une extension territoriale du conflit « au-delà du Donbass ». Début juillet, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait : « Tout le monde devrait savoir que, dans l’ensemble, nous n’avons encore rien commencé de sérieux en Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir en Ukraine                 Lorsqu’il a annoncé la fin de la pause, le 16 juillet, Sergueï Choïgou a ordonné aux généraux d’« exclure la possibilité pour le régime de Kiev d’infliger des tirs massifs de roquettes et d’artillerie sur les infrastructures civiles et les habitants des zones habitées du Donbass et d’autres régions ». La seule traduction visible dans les faits de ces ordres fut la multiplication, pendant le mois de juillet, des tirs de missiles de croisière russes sur des villes ukrainiennes (Tchassiv Yar, Kharkiv, Bakhmout, Sloviansk, Kramatorsk, Mykolaïv), y compris éloignées du front (Odessa, Vinnytsia, Krementchouk, Dnipro, Kryvy Rih), faisant des dizaines de morts parmi la population civile.               Passé la surprise des premiers jours, le camp russe s’est montré plutôt avare en génie tactique, n’avançant que frontalement, grâce à l’écrasante supériorité de sa puissance de feu. L’objectif minimal de la conquête du Donbass est loin d’être atteint. La jonction avec la frontière moldave, pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer Noire, semble désormais improbable. Mais moins qu’un changement de régime à Kiev. « La Russie aidera obligatoirement l’Ukraine à se débarrasser du régime “antipopulaire” de Kiev », promettait encore, dimanche, le ministre des affaires étrangères russe à l’agence officielle Tass.          Désinformation sur l’état des troupes          Au départ, la conquête de l’Ukraine devait, selon les propagandistes moscovites, s’achever en une poignée de jours. Au 151e, la Russie semble se raidir sur la trajectoire de l’enlisement, pariant sur l’usure de l’Ukraine et la fatigue de ses soutiens occidentaux. A moins que l’état-major russe ne refasse usage de la maskirovka, ce « camouflage opérationnel » consistant à mener des actions démonstratives, en simulant des concentrations et des dispositions de troupes et des installations militaires. Veillant soigneusement à désinformer sur l’état de ses propres troupes et la nature des actions à venir dans la préparation et la conduite des opérations. Mais est-ce encore possible aujourd’hui face à la puissance du renseignement américain ? Face aussi aux officiers ukrainiens, qui ont appris la maskirovka à la même école soviétique ?        Il vous reste 72.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/ukraine-apres-150-jours-de-guerre-l-etrange-panne-de-l-armee-russe_6136053_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-07-25T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:41:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/9005ae3_1658732647823-664687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-7">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ En Ukraine, si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord en frappant le port d’Odessa samedi, ils en bafouent clairement l’esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n’a aucun intérêt à le rendre caduc.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Blé ukrainien : le défi de préserver un accord fragile   Éditorial   Le Monde    En Ukraine, si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord en frappant le port d’Odessa samedi, ils en bafouent clairement l’esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n’a aucun intérêt à le rendre caduc.   Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moment où la guerre entre la Russie et l’Ukraine entre dans son sixième mois, une bonne nouvelle avait enfin émergé, vendredi 22 juillet. Alors que le conflit tend à s’enliser sur le terrain militaire, Kiev et Moscou sont parvenus à signer un accord censé permettre la réouverture des ports ukrainiens pour la reprise des exportations de blé. Peu importe que les belligérants ne se soient pas assis autour de la même table pour le parapher. L’essentiel consistait à prévenir les pénuries de céréales sur le marché mondial qui menacent de famine plusieurs pays en développement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                   Encore faut-il que la solution trouvée sous l’égide des Nations unies et de la Turquie soit applicable. L’encre de l’accord à peine sèche, des missiles russes ont frappé le port d’Odessa, samedi 23 juillet, montrant que, dans ce conflit, les rares bonnes nouvelles restent d’une fragilité extrême. Si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord, ils en bafouent clairement l’esprit. Celui-ci consiste à créer des couloirs de navigation sécurisés en mer Noire afin d’acheminer le grain stocké principalement à Odessa, Tchornomorsk et Ioujne vers l’Afrique et l’Asie. Kiev entend protéger ses navires marchands des attaques russes, tandis que Moscou veut s’assurer que les bateaux entrant dans les ports ukrainiens ne transportent pas d’armes. Le défi consiste à faire appliquer efficacement ces deux postulats.                 Si cette avancée a, dans un premier temps, ramené le calme sur les marchés de négoce, Vladimir Poutine, avec ces tirs sur Odessa, a voulu rajouter un addenda consistant à rappeler que, s’il est capable de gestes de bonne volonté, il entend malgré tout rester maître du jeu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                   Pour autant, le maître du Kremlin n’a aucun intérêt à rendre caduc cet accord. D’une part, il lui permet de desserrer l’étau occidental pour ses propres exportations. Surtout, il contribue au récit de propagande de Moscou selon lequel la Russie n’est pas le fauteur de troubles dans les approvisionnements de pays africains et asiatiques qui n’ont pas souhaité, jusqu’à présent, prendre le parti de l’Occident dans cette guerre.            Premier succès diplomatique            Il est rare que l’ONU critique les agissements de l’un des membres du Conseil de sécurité. La condamnation immédiate des tirs de missiles russes par le porte-parole de l’organisation montre bien que Vladimir Poutine ne pourra pas maintenir la tension à sa guise sans mettre en danger l’application de l’accord. Celui-ci a pourtant un immense mérite : il ne fait pas de perdant. La Russie y a intérêt, mais aussi l’Ukraine qui va pouvoir vider ses silos pour accueillir la nouvelle récolte et engranger de précieuses devises. L’ONU, restée jusque-là en retrait dans cette guerre, remporte ainsi son premier succès diplomatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                   Quant à la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, c’est une étape importante pour améliorer son image au sein de l’OTAN, qui a été passablement écornée par ses ambiguïtés. Fournisseur de drones à l’Ukraine, Ankara reste néanmoins le seul membre de l’Alliance atlantique à n’avoir pas appliqué les sanctions à l’égard de la Russie. Ce qui a pu être interprété comme un manque de loyalisme apparaît, à la lueur de cet accord, comme du pragmatisme utile.                Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a débuté dimanche 24 juillet, une série de visites pour rassurer les pays qui comptent sur les livraisons de blé actuellement bloquées. Continuer parallèlement à entretenir un climat d’insécurité dans les ports ukrainiens serait contre-productif et n’aurait pour effet que de rappeler que cet accord reste à la merci du cynisme et de l’imprévisibilité de Vladimir Poutine.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/25/ble-ukrainien-le-defi-de-preserver-un-accord-fragile_6136028_3232.html"},"headline":"Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile","dateCreated":"2022-07-25T10:33:07+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:33:07+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:21:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Russie","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En Ukraine, si les Russes n\u2019ont pas viol\u00e9 la lettre de l\u2019accord en frappant le port d\u2019Odessa samedi, ils en bafouent clairement l\u2019esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le rendre caduc.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/916/0/5495/2747/1342/671/60/0/d71452e_1658669852516-483400.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-8">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après l’Agence européenne du médicament, la Commission européenne a donné son accord à l’extension de ce vaccin contre la variole humaine à la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autorisé aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Variole du singe             Variole du singe : l’Union européenne approuve le vaccin Imvanex      Après l’Agence européenne du médicament, la Commission européenne a donné son accord à l’extension de ce vaccin contre la variole humaine à la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autorisé aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Préparation d’une dose de vaccin contre la variole du singe dans un centre de vaccination de Montréal, samedi 23 juillet 2022.  GRAHAM HUGHES / AP                 Alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) a déclenché samedi son plus haut niveau d’alerte face à la virulence de l’épidémie de variole du singe, la Commission européenne a approuvé l’extension d’un vaccin du groupe pharmaceutique Bavarian Nordic contre la propagation du virus, a annoncé lundi 25 juillet le laboratoire danois.            L’autorisation de Bruxelles suit celle du régulateur européen, l’Agence européenne du médicament (AEM), qui avait donné son accord vendredi à l’extension à la variole du singe du vaccin Imvanex, déjà autorisé depuis 2013 dans l’Union européenne (UE) contre la variole humaine.                             Lire aussi :  Variole du singe : comment se transmet-elle, quels sont les symptômes ?                   Elle survient également après le choix de l’OMS, ce week-end, de recourir seulement pour la septième fois de son histoire à son plus haut niveau d’alerte sanitaire, censé déclencher toute une série d’actions des pays membres. En fin de semaine, on recensait plus de 16 000 cas, dont une majorité sur le continent européen.            Un vaccin déjà utilisé aux Etats-Unis contre la variole du singe            « Cette approbation pour la variole du singe est un exemple de bonne coopération entre Bavarian Nordic et les régulateurs européens, une extension d’emploi prenant normalement entre six à neuf mois », s’est félicité le fabricant danois dans un communiqué. Le feu vert de la Commission est valable dans tous les pays membres de l’UE ainsi qu’en Islande, au Liechtenstein et en Norvège, précise le groupe.                 Le vaccin Imvanex est commercialisé sous le nom de Jynneos aux Etats-Unis, où il jouit d’une autorisation contre la variole du singe depuis 2019. Cela en fait le seul vaccin homologué dans la prévention de la maladie. Bavarian Nordic avait annoncé une nouvelle grande commande américaine à la mi-juillet, portant à 7 millions le nombre de doses commandées aux Etats-Unis. Une commande de 1,5 million de doses par un pays européen non identifié a également été évoquée la semaine dernière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La communauté homosexuelle de New York se mobilise contre la variole du singe                   Décelée pour la première fois chez l’humain en 1970, la variole du singe est moins dangereuse et contagieuse que sa cousine la variole humaine, éradiquée en 1980. Contractée par contact proche, elle guérit généralement d’elle-même au bout de deux ou trois semaines.            La maladie, qui était jusqu’ici seulement endémique dans quelques pays d’Afrique, se caractérise par des éruptions cutanées – qui peuvent apparaître sur les organes génitaux ou dans la bouche – et peut s’accompagner de poussées de fièvre, de maux de gorge ou de douleurs au niveau des ganglions lymphatiques.                Dans la plupart des cas, les malades sont des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, mais l’OMS a vigoureusement mis en garde contre toute stigmatisation des malades.            En France, la Haute Autorité de santé s’est prononcée lundi pour le remboursement par l’Assurance-maladie des tests, notamment PCR, de détection du virus de la variole du singe, précisant qu’ils ne doivent intervenir qu’« en cas de doute persistant après examen clinique ».                                          Écouter aussi    Variole du singe : vers une nouvelle crise sanitaire ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/variole-du-singe-l-union-europeenne-approuve-le-vaccin-du-danois-bavarian-nordic_6136027_3224.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne approuve le vaccin Imvanex","dateCreated":"2022-07-25T10:30:24+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:30:24+02:00","dateModified":"2022-07-25T14:51:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Sant\u00e9","Union europ\u00e9enne","Variole du singe"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament, la Commission europ\u00e9enne a donn\u00e9 son accord \u00e0 l\u2019extension de ce vaccin contre la variole humaine \u00e0 la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autoris\u00e9 aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/334/0/3000/1500/1342/671/60/0/dceea60_d16daba036f24923840998e84b866427-d16daba036f24923840998e84b866427-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-9">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le « chemin synodal », large mouvement de réflexion des catholiques d’outre-Rhin, est considéré à Rome comme porteur de divisions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             L’Eglise catholique allemande recadrée par le Saint-Siège      Le « chemin synodal », large mouvement de réflexion des catholiques d’outre-Rhin, est considéré à Rome comme porteur de divisions.          Par Cécile Chambraud et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les évêques assistent à la messe d’ouverture de la conférence épiscopale allemande à Fulda, en Allemagne, le mardi 25 septembre 2018, en marge d’une étude sur les abus sexuels dans l’Eglise catholique en Allemagne.  ARNE DEDERT / AP               La tension est vive entre le Vatican et l’Eglise catholique allemande. Jeudi 21 juillet, une brève « déclaration du Saint-Siège », au ton très sec, a rappelé à l’ordre les catholiques d’outre-Rhin au sujet du « chemin synodal » qu’ils ont entrepris en 2019 et qui doit s’achever en 2023. « Il semble nécessaire de préciser que le “chemin synodal” en Allemagne n’a pas le pouvoir d’obliger les évêques et les fidèles à adopter de nouveaux modes de gouvernance et de nouvelles approches de la doctrine et de la morale », y est-il écrit. De « nouvelles structures ou doctrines officielles » ne peuvent être engagées qu’après « un accord au niveau de l’Eglise universelle », sous peine de faire peser une « menace pour l’unité de l’Eglise ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Eglise catholique allemande fait face à sa « plus grave crise »                 Ce « chemin synodal » est une réflexion ouverte après le traumatisme causé par les révélations sur les violences sexuelles commises pendant des décennies par des prêtres et des religieux allemands. Sous la pression des puissantes associations de laïcs, représentées au sein du Comité central des catholiques allemands (ZdK), l’épiscopat avait accepté de partager avec elles le pilotage de cet exercice d’introspection et de débat sur des sujets aussi sensibles que la place des femmes dans l’Eglise, la sexualité ou le célibat des prêtres.               Au sommet de l’Eglise comme dans d’autres pays, ce « chemin synodal » est parfois regardé avec inquiétude, voire hostilité. Certaines des questions qu’il aborde et des propositions qui ont déjà émergé remettent en cause des enseignements traditionnels de l’Eglise. Des craintes sont aussi exprimées concernant les risques de division qu’il pourrait entraîner. Le pape François s’en est agacé dans un entretien aux revues jésuites, paru le 15 juillet. « J’ai dit au président de la Conférence épiscopale allemande, Mgr Bätzing : “Il y a une très bonne Eglise évangélique [protestante] en Allemagne. Nous n’en voulons pas deux.” »          Les conservateurs saluent la déclaration          Outre-Rhin, les réactions sont contrastées. « L’Eglise, en Allemagne, ne compte pas suivre une voie particulière. Pour autant, nous considérons que notre devoir est de dire où des changements sont nécessaires », ont répondu les responsables du « chemin synodal », Mgr Bätzing et Irme Stetter-Karp, la présidente du ZdK, dans un communiqué paru jeudi soir. « Regrettant » qu’il n’y ait pas eu d’échanges avec « les autorités romaines » avant la parution du recadrage, ils déplorent également que celui-ci ne soit pas signé mais seulement présenté comme émanant du Saint-Siège, c’est-à-dire de l’autorité représentée par le pape. « Publier des déclarations non signées n’est pas une bonne façon de communiquer à l’intérieur de l’Eglise », écrivent-ils.        Il vous reste 38.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/l-eglise-catholique-allemande-recadree-par-le-saint-siege_6136025_3210.html"},"headline":"L\u2019Eglise catholique allemande recadr\u00e9e par le Saint-Si\u00e8ge","dateCreated":"2022-07-25T10:23:56+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:23:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Vatican","Pape Fran\u00e7ois","International","Europe","Allemagne","Religions"],"description":"Le \u00ab\u00a0chemin synodal\u00a0\u00bb, large mouvement de r\u00e9flexion des catholiques d\u2019outre-Rhin, est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Rome comme porteur de divisions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/09/25/463/0/5427/2713/1342/671/60/0/55b407b_0aa8a0eb1aa54167b45dc6e7532047e3-0aa8a0eb1aa54167b45dc6e7532047e3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-10">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Après l’Egypte, c’est la deuxième étape de sa tournée africaine, qui le mènera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, en visite au Congo-Brazzaville      Après l’Egypte, c’est la deuxième étape de sa tournée africaine, qui le mènera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h53       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, est arrivé dimanche 24 juillet au soir à Oyo, dans le nord du Congo-Brazzaville, où il a entamé la deuxième étape de sa tournée africaine, commencée au Caire. Son avion a atterri vers 22 h 30 à l’aéroport international d’Ollombo, a constaté un journaliste de l’AFP.            Son programme prévoit de passer une nuit dans ce fief du chef de l’Etat congolais, Denis Sassou Nguesso, à 400 km au nord de Brazzaville. Le président Sassou Nguesso et Sergueï Lavrov auront des entretiens en tête-à-tête lundi. Depuis que la Russie a envahi l’Ukraine, en février, le Congo-Brazzaville s’affiche comme un pays « neutre » dans ce conflit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                   Le ministre russe se rendra ensuite en Ouganda et en Ethiopie. Au Caire, il s’est efforcé de rassurer ses partenaires égyptiens quant aux risques d’insécurité alimentaire, en Afrique notamment, après l’accord sur des « couloirs sécurisés » pour les exportations de céréales.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/25/le-ministre-russe-des-affaires-etrangeres-serguei-lavrov-en-visite-au-congo-brazzaville_6136022_3212.html"},"headline":"Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, en visite au Congo-Brazzaville","dateCreated":"2022-07-25T09:53:19+02:00","datePublished":"2022-07-25T09:53:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Ethiopie","Ouganda","Egypte","International","Europe","Russie","Le Monde Afrique","Congo-Brazzaville"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Egypte, c\u2019est la deuxi\u00e8me \u00e9tape de sa tourn\u00e9e africaine, qui le m\u00e8nera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/1167/0/7815/3907/1342/671/60/0/5ec4ee9_1658735294395-000-32fd7e3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-11">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (1/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il observe deux capitales que tout séparait ou presque et qui, désormais, semblent se confondre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Les saveurs de l'été          Une personnalité, un objet          Successions                                                   Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         Londres et Paris : si lointaines et si proches   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 12h23     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (1/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il observe deux capitales que tout séparait ou presque et qui, désormais, semblent se confondre.                                 JULES LE BARAZER               Au début du siècle, je suis installé à Londres dans un appartement insalubre, juste au-dessus d’une boutique de vins et spiritueux. Quand le nouveau propriétaire menace de faire démolir l’immeuble entier, je me retrouve dans l’un de ces grands dilemmes que doit affronter tout Londonien : dois-je vraiment sauter le pas et dépenser une fortune (que je suis loin de posséder) dans l’achat d’un petit appartement étriqué dans une banlieue morose et consacrer ma vie au remboursement du prêt ? Mon but dans la vie est pourtant simple : vivre au cœur d’une grande ville, vivre de ma plume, vivre sans jamais perdre mon temps à me soucier de choses aussi assommantes que l’argent. A vrai dire, je commence à prendre conscience de l’irréalisme de telles ambitions.          Au hasard d’une conversation, un cousin mentionne alors le prix d’achat de son appartement parisien : environ 50 000 euros. Je sens une idée germer en moi. « Mais ça remonte à 1998, m’avertit-il, aujourd’hui ce serait le double. » Deux-trois jours plus tard, je prends l’Eurostar, direction gare du Nord. A l’époque, l’euro fait figure de monnaie « poubelle », et les Français n’ont pas encore compris que, par nature, les prix de l’immobilier ne font que monter. En quelques jours à peine et pour 100 000 euros environ, je deviens le propriétaire d’un appartement dans le 11e arrondissement, situé dans une jolie petite rue haussmannienne. ­­­C’est pour moi un pur investissement : il n’est pas question que j’y habite, d’autant que je n’apprécie pas particulièrement la ville et que mes cours de français ne m’ont laissé que de maigres reliquats. Pourtant, je décide de passer le printemps à Paris, pour le plaisir. Un matelas et quelques assiettes chinées plus tard, j’emménage.               Je ne suis jamais retourné vivre à Londres. Cela fait vingt ans que j’habite à Paris, durant lesquels j’ai acquis la nationalité française et élevé trois enfants parisiens avec mon épouse américaine (désormais française, elle aussi). J’ai pu voir Londres et Paris s’épanouir de manière similaire, et leurs trajectoires se croiser.           A Paris, bon nombre de mes voisins semblent vivre sans aucun revenu apparent, un peu comme leurs chiens          Comme beaucoup de Londoniens, la vie dans la capitale britannique me semblait dure et grise. Parfois, je ne voyais la lumière du jour que deux minutes à peine dans la journée : le matin, en marchant de mon domicile à la station de métro. Quand, par miracle, je sortais déjeuner avec mes collègues en costume-cravate, on mangeait dans des anciennes toilettes publiques reconverties en sandwicherie. En plus, j’avais l’impression d’être tout le temps en compétition avec des gens bien plus riches que moi. Je me souviens d’un dîner dans un resto chinois quelconque, peu avant mon départ, avec un vieil ami devenu banquier d’affaires qui évoquait nonchalamment son « salaire à sept chiffres avec bonus » – de quoi me saper le moral pendant un bon moment.        Il vous reste 73.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/25/londres-et-paris-si-lointaines-et-si-proches_6136011_3451060.html"},"headline":"Londres et Paris\u00a0: si lointaines et si proches","dateCreated":"2022-07-25T09:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-25T09:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-25T12:23:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","Brexit","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (1\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Il observe deux capitales que tout s\u00e9parait ou presque et qui, d\u00e9sormais, semblent se confondre.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/63/0/2558/1279/1342/671/60/0/4f05940_1658494103610-lemonde-serieuk-fr-londres-paris-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-12">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Moscou ne lésine pas sur la paie et les avantages promis aux engagés et se tourne également vers les sociétés privées de mercenaires, comme Wagner.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir en Ukraine      Moscou ne lésine pas sur la paie et les avantages promis aux engagés et se tourne également vers les sociétés privées de mercenaires, comme Wagner.          Par Emmanuel Grynszpan et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Alors que la guerre d’usure que la Russie livre à l’Ukraine entre dans son sixième mois, une des priorités pour Moscou est désormais de renouveler ses forces sur le terrain. Si ce problème concerne aussi l’Ukraine, Kiev a surtout pour défi son approvisionnement en armes. Or, pour la Russie, le défi des ressources humaines apparaît d’autant plus délicat que Vladimir Poutine a jusqu’à présent renoncé à la mobilisation générale de crainte qu’elle ne soit très impopulaire – l’invasion de l’Ukraine est toujours officiellement une « opération militaire spéciale ». Cette situation l’oblige donc, depuis le début du printemps, à une complexe stratégie de recrutement à bas bruit, d’après des éléments rendus publics ces derniers jours par diverses sources russes et occidentales.          Comme dans beaucoup d’armées du monde, en Russie, le recrutement est un problème ancien. Mais le sujet s’est aggravé ces dix dernières années sous l’effet d’une tentative non aboutie de réduction du format de l’armée russe. « Dans les années 1990-2000, lors des guerres de Tchétchénie, le manque d’hommes est allé jusqu’au recrutement forcé et des formes de raids, rappelle Dimitri Minic, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI). Cette fois, la méthode est différente, le gros de l’effort consiste à tenter de former des bataillons de volontaires. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle                 Pour cette nouvelle vague de mobilisation, Moscou a deux principaux leviers : soit la voie classique de la souscription de contrat dans l’armée, soit les sociétés privées de mercenaires, comme Wagner. Pour la voie ordinaire, « l’objectif est que chacun des 85 districts de la fédération de Russie mette sur pied au moins un bataillon de volontaires [BTG, selon la terminologie militaire russe], soit 400 hommes », détaille M. Minic de l’IFRI. Système qui permettrait à Moscou de gagner jusqu’à 35 000 nouvelles recrues, selon les analystes, et ainsi combler les pertes. Soit 3 800 morts selon Moscou, autour de 15 000 selon les dernières estimations des services occidentaux et 39 000 d’après l’armée ukrainienne – sans compter les blessés.          Pressions sur les conscrits pour qu’ils signent          Mais cette stratégie consistant in fine à tenter de recruter plus vite que ne le permet en temps normal la conscription – obligatoire en Russie – est délicate à conduire pour le Kremlin. Actuellement, un appelé ne peut être envoyé au front, sauf en souscrivant un contrat après trois mois minimum de service. Un amendement supprimant ce délai est donc en voie d’adoption au Parlement russe. Des représentants de la société civile s’alarment que des pressions plus ou moins systématiques soient exercées sur les conscrits afin qu’ils signent un engagement avec l’armée.             Il vous reste 70.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/la-chasse-aux-volontaires-enjeu-prioritaire-de-l-armee-russe-pour-tenir-en-ukraine_6135989_3210.html"},"headline":"La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine","dateCreated":"2022-07-25T05:15:21+02:00","datePublished":"2022-07-25T05:15:21+02:00","dateModified":"2022-07-25T10:42:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"Moscou ne l\u00e9sine pas sur la paie et les avantages promis aux engag\u00e9s et se tourne \u00e9galement vers les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de mercenaires, comme Wagner.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8417507_5d41a91946604f6583adb1208a7f4408-5d41a91946604f6583adb1208a7f4408-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-13">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le port d’Odessa est crucial pour la reprise des exportations de céréales ukrainiennes après l’accord signé vendredi. Sans réagir directement, Moscou a nié toute implication dans ces frappes auprès d’Ankara.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce dimanche 24 juillet à 23 h 30         La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Alexandre Priam      Image de couverture :  Des pompiers éteignent un incendie sur le port d’Odessa, en Ukraine, frappé par des missiles russes, le 23 juillet 2022.   STR / AFP          Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » de l’ONU et de la Turquie et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit sur les autres fronts. « Mykolaïv a de nouveau été bombardée » dimanche matin après avoir été visée la veille au soir soir par « quatre missiles de croisière de type Kalibr », qui ont fait cinq blessés dont un adolescent et endommagé plusieurs immeubles, selon la présidence ukrainienne. Elle a également fait état de bombardements dans la région de Kharkiv, où « plusieurs bâtiments d’habitation ont été endommagés et des bâtiments résidentiels incendiés ».Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Au sol, dans la région de Kherson, largement occupée par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. « Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des récentes opérations, ce sont les forces armées ukrainiennes qui ont eu l’avantage », a assuré dimanche le conseiller du chef de l’administration militaire régionale fidèle à Kiev, Sergiy Khlan.Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a appelé dimanche soir ses compatriotes à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ». Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant à lui estimé que la guerre russe en Ukraine était aussi « une guerre contre l’unité de l’Europe ».            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce dimanche 24 juillet à 23 h 30         La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-24T21:38:03+00:00","coverageEndTime":"2022-07-25T09:38:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le bombardement d’Odessa fragilise l’accord sur les céréales, le conflit entre dans son sixième mois","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/4496/3000/1342/895/3/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-24T21:38:03+00:00"
,"endDate":"2022-07-25T09:38:03+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-25T03:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-25T01:30:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-25T01:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-25T00:00:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-25T00:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T23:00:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 dimanche 24 juillet au soir ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28 juillet\u00a0\u00bb.          Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la guerre russe en Ukraine \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas nous laisser diviser, nous ne devons pas laisser d\u00e9truire la grande oeuvre d\u2019une Europe unie que nous avons entam\u00e9e de mani\u00e8re si prometteuse\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-24T23:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T22:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T22:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T22:00:01+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Nord, qui vient de reconna\u00eetre officiellement les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses autoproclam\u00e9es de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a pour sa part accus\u00e9 les Am\u00e9ricains de fabriquer des armes biologiques en Ukraine, faisant \u00e9cho \u00e0 une accusation d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9e par Moscou et rejet\u00e9e par l\u2019ONU en mars.          Les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0install\u00e9 de nombreux laboratoires biologiques dans des dizaines de pays et de r\u00e9gions, dont l\u2019Ukraine, au m\u00e9pris des trait\u00e9s internationaux\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence de presse officielle nord-cor\u00e9enne KCNA, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments \u00ab\u00a0d\u00e9tect\u00e9s\u00a0\u00bb par la Russie.          Washington et Kiev r\u00e9futent de leur c\u00f4t\u00e9 l\u2019existence d\u2019installations destin\u00e9es \u00e0 produire des armes biologiques en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord accuse les Etats-Unis","dateModified":"2022-07-24T22:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T21:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T21:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T21:30:00+00:00","articleBody":"      Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25\u00a0millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          La guerre en Ukraine ne conna\u00eet pas de r\u00e9pit sur les autres fronts. \u00ab\u00a0Mykola\u00efv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e\u00a0\u00bb dimanche matin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e la veille au soir soir par \u00ab\u00a0quatre missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr\u00a0\u00bb, qui ont fait cinq bless\u00e9s dont un adolescent et endommag\u00e9 plusieurs immeubles, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0plusieurs b\u00e2timents d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels incendi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Au sol, dans la r\u00e9gion de Kherson, largement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 3\u00a0mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des r\u00e9centes op\u00e9rations, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche le conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergiy Khlan.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 dimanche soir ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28\u00a0juillet\u00a0\u00bb. Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la guerre russe en Ukraine \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche 24\u00a0juillet \u00e0 23\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-07-24T21:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T21:25:13+00:00","articleBody":"           Des pompiers \u00e9teignent un incendie sur le port d\u2019Odessa, en Ukraine, frapp\u00e9 par des missiles russes, le 23 juillet 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787e7c1_5788338-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T21:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T20:48:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 dimanche soir ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28 juillet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle les Ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-24T20:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#600111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T19:14:56+00:00","articleBody":"     La guerre que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0est aussi\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident allemand Frank-Walter Steinmeier. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas nous laisser diviser, nous ne devons pas laisser d\u00e9truire la grande \u0153uvre d\u2019une Europe unie que nous avons entam\u00e9e de mani\u00e8re si prometteuse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un discours \u00e0 Paderborn..          \u00ab\u00a0Cette guerre ne concerne pas seulement le territoire de l\u2019Ukraine, elle touche au fondement doublement commun de nos valeurs et de notre ordre de paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Mais d\u00e9fendre ces valeurs et s\u2019en porter garant signifie aussi \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0accepter des inconv\u00e9nients sensibles\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident allemand, sans donner plus de d\u00e9tails sur les inconv\u00e9nients en question.          \u00ab\u00a0Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 cela\u00a0? Nous sommes tous confront\u00e9s \u00e0 cette question \u2013 aujourd\u2019hui et dans les jours, semaines et mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La Russie ne se contente pas de remettre en question les fronti\u00e8res, elle ne se contente pas d\u2019occuper les territoires d\u2019un \u00c9tat voisin ind\u00e9pendant et souverain, elle va jusqu\u2019\u00e0 contester la nature \u00e9tatique de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement accus\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce le pr\u00e9sident allemand","dateModified":"2022-07-24T19:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:30+00:00","articleBody":"     Une somme de 4,7 millions d\u2019euros a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9e aupr\u00e8s de la population polonaise en vue d\u2019offrir un drone de combat turc Bayraktar \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019initiateur de ce projet. \u00ab\u00a022 500 000 zlotys\u00a0! Made in Poland\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le journaliste Slawomir Sierakowski sur le site Internet de la revue de gauche polonaise Krytyka Polityczna, dont il est le cofondateur.          Cette collecte en Pologne fait suite \u00e0 un projet semblable r\u00e9alis\u00e9 en mai dernier, avec succ\u00e8s, en Lituanie voisine. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons juste pu regarder toutes ces choses terribles \u00e0 travers les m\u00e9dias. L\u00e0, nous nous sommes donn\u00e9s la chance (...) de faire quelque chose de r\u00e9el pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, pour les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN24.          Plus de 200 000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette qu\u00eate publique ayant pour objectif d\u2019acheter ce drone militaire turc TB2 et de l\u2019offrir \u00e0 l\u2019Ukraine. Fiert\u00e9 d\u2019Ankara, les drones de combat turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont av\u00e9r\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De l\u2019argent collect\u00e9 en Pologne pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T17:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T16:38:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premiers propos un peu plus t\u00f4t lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a poursuivi sur le m\u00eame ton un peu plus tard, devant les repr\u00e9sentants des vingt-deux Etats de la Ligue arabe, qui si\u00e8ge au\u00a0Caire. \u00ab\u00a0La pr\u00e9tendue crise alimentaire, qui est toujours attribu\u00e9e sans honte \u00e0 la Russie, est une histoire fausse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Comme si la crise alimentaire avait commenc\u00e9 le jour o\u00f9 nous avons lanc\u00e9 notre op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine.\u00a0\u00bb           Pour lui, \u00ab\u00a0la crise a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par les sanctions occidentales ill\u00e9gales contre la Russie\u00a0\u00bb. D\u00e9pendantes des c\u00e9r\u00e9ales ou des armes russes, la plupart des capitales arabes n\u2019ont jusqu\u2019ici pas pris position sur le conflit en Ukraine, soucieuses de m\u00e9nager Moscou sans toutefois se mettre \u00e0 dos les Etats-Unis, qui ont pris fait et cause pour Kiev.          Devant la Ligue arabe, M.\u00a0Lavrov a salu\u00e9 des \u00ab\u00a0positions \u00e9quilibr\u00e9es, justes et responsables\u00a0\u00bb, et \u00e9voqu\u00e9 un sommet organis\u00e9 \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb avec ses homologues arabes ainsi qu\u2019un autre avec les pays africains mi-2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soi-disant crise alimentaire (\u2026) est une histoire fausse\u00a0\u00bb, juge Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T15:20:20+00:00","articleBody":"                     Un convoi blind\u00e9 de troupes russes circule dans la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia tenue par la Russie, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/edad56e_1658675928815-2022-07-24t121240z-738828677-rc2ohv9f14j1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T16:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T14:12:53+00:00","articleBody":"                     Une enseignante dans une \u00e9cole d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un bombardement \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 24\u00a0juillet 2022. IGOR TKACHEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/a727851_1658671889252-854170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T14:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T13:33:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, en visite en Egypte, a tenu dimanche \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique notamment. \u00ab\u00a0Nous avons confirm\u00e9 l\u2019engagement des exportateurs russes de produits c\u00e9r\u00e9aliers \u00e0 respecter toutes leurs obligations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers avec son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukri. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a \u00e9galement soulign\u00e9 cela lors d\u2019une r\u00e9cente discussion t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, [Abdel Fattah] Al-Sissi\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Lavrov, qui doit \u00e9galement visiter la semaine prochaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.                Sergue\u00ef Lavrov et son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukry, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet 2022. AMR ABDALLAH DALSH \/ REUTERS           L\u2019accord sign\u00e9 vendredi \u00e0 Istanbul entre la Russie et l\u2019Ukraine, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, pr\u00e9voit l\u2019instauration de \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands, que Moscou et Kiev s\u2019engagent \u00e0 ne pas attaquer. Il doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25\u00a0millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine et de faciliter les exportations agricoles russes, r\u00e9duisant ainsi le risque d\u2019une crise alimentaire mondiale, en particulier en Afrique.          La Russie a obtenu la garantie que les sanctions occidentales ne s\u2019appliqueront pas, ni directement ni indirectement, \u00e0 ses exportations de produits agricoles et d\u2019engrais. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral [de l\u2019ONU] a pris la responsabilit\u00e9 de lever ces restrictions illicites, prises par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne, contre les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res [russes]\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 dimanche M.\u00a0Lavrov depuis Le\u00a0Caire. Par ailleurs, il a salu\u00e9 une \u00ab\u00a0satisfaction mutuelle\u00a0\u00bb concernant les relations entre Moscou et Le\u00a0Caire, et \u00e9voqu\u00e9 la construction en cours de la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire en Egypte, confi\u00e9e \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/6509e7b_1658672118365-668094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales russes\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov cherche \u00e0 rassurer lors d\u2019une visite en Egypte","dateModified":"2022-07-24T16:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T12:51:51+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes d\u2019ici \u00e0 septembre, a promis dimanche Serhi Khlan, conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kherson fid\u00e8le \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Tous les plans des occupants \u00e9choueront\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce responsable local, dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a commenc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Lors des op\u00e9rations r\u00e9centes, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage, a ajout\u00e9 M.\u00a0Khlan. Notre arm\u00e9e avance franchement, nous passons d\u2019une phase d\u00e9fensive \u00e0 une contre-offensive.\u00a0\u00bb          Les Russes ont pris le contr\u00f4le de la principale ville de la r\u00e9gion, Kherson, le 3\u00a0mars. Il s\u2019agissait alors de la premi\u00e8re grande ville \u00e0 c\u00e9der \u00e0 l\u2019offensive de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Essentielle pour l\u2019agriculture ukrainienne, la r\u00e9gion est limitrophe de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kherson sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 septembre, selon un responsable lo...","dateModified":"2022-07-24T14:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:33:09+00:00","articleBody":"                     Des pompiers \u00e9teignent un incendie sur le port d\u2019Odessa, en Ukraine, frapp\u00e9 par des missiles russes samedi 23\u00a0juillet 2022. ARMEE UKRAINIENNE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T14:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:22:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 dimanche que l\u2019\u00e9ventuelle fermeture de l\u2019Agence juive \u00e0 Moscou serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb qui pourrait affecter les relations entre les deux pays. Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01929, l\u2019Agence juive s\u2019occupe notamment d\u2019organiser l\u2019\u00e9migration de juifs vers Isra\u00ebl. La volont\u00e9 de Moscou de fermer l\u2019agence paragouvernementale, en arguant d\u2019infractions \u00e0 la loi, a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9nonc\u00e9e en Isra\u00ebl, qui y voit une mesure punitive en r\u00e9action aux positions du nouveau gouvernement de l\u2019Etat h\u00e9breu contre l\u2019offensive russe en Ukraine. Les officiels russes justifient leur d\u00e9cision de fermer l\u2019agence juive par \u00ab\u00a0le respect de la loi russe\u00a0\u00bb.          Promettant d\u2019\u00ab\u00a0agir par la voie diplomatique\u00a0\u00bb pour permettre \u00e0 l\u2019organisation de continuer son travail, M.\u00a0Lapid a annonc\u00e9 dimanche l\u2019envoi d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne \u00ab\u00a0d\u00e8s que l\u2019approbation de la Russie pour les pourparlers sera re\u00e7ue\u00a0\u00bb. Celle-ci mettra \u00ab\u00a0tout en \u0153uvre\u00a0\u00bb pour faire avancer le dialogue sur le sujet, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Lapid, ajoutant que \u00ab\u00a0les relations avec la Russie sont importantes pour Isra\u00ebl\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine en f\u00e9vrier, Isra\u00ebl a d\u2019abord adopt\u00e9 une position prudente, le premier ministre alors en poste, Naftali Bennett, faisant valoir des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les deux pays. Ya\u00efr Lapid, alors chef de la diplomatie, avait lui vivement condamn\u00e9 \u00ab\u00a0une grave violation de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est clair pour toutes les personnes impliqu\u00e9es dans les relations isra\u00e9lo-russes que la d\u00e9cision [concernant l\u2019Agence juive] est politique, du fait de la position d\u2019Isra\u00ebl et de Lapid sur la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, selon le quotidien Yediot Aharonot.          Ya\u00efr Lapid a, depuis sa prise de fonctions, renouvel\u00e9 sa critique envers la Russie tout en restant prudent afin de pr\u00e9server les liens avec Moscou, consid\u00e9r\u00e9s comme cruciaux pour pr\u00e9server la capacit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes en Syrie, o\u00f9 Moscou est pr\u00e9sent en soutien au r\u00e9gime. Isra\u00ebl y cible notamment des groupes proches de l\u2019Iran, son ennemi num\u00e9ro un.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fermeture de l\u2019Agence juive en Russie serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb, selon le premier ministre is...","dateModified":"2022-07-24T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:31:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait exporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit \u00e0 neuf mois si ses ports n\u2019\u00e9taient pas bloqu\u00e9s, mais le bombardement russe du port d\u2019Odessa montre que cela ne sera certainement pas possible, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche un conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine pourrait engranger 10\u00a0milliards de dollars (9,8\u00a0milliards d\u2019euros) en vendant 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement dans des silos et 40\u00a0millions de tonnes de sa nouvelle r\u00e9colte, a dit Oleg Ustenko. La r\u00e9colte est au total de 60\u00a0millions de tonnes, dont 20 sont destin\u00e9es au march\u00e9 int\u00e9rieur ukrainien, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Si les ports \u00e9taient d\u00e9bloqu\u00e9s maintenant et que nous disons que nous devons exp\u00e9dier 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales (\u2026) alors nous pourrions transporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit-neuf mois\u00a0\u00bb, a dit ce conseiller. \u00ab\u00a0Mais (\u2026) avec ce que fait la Russie en mer Noire, le bombardement d\u2019hier montre que cela ne fonctionnera assur\u00e9ment pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il faudra vingt \u00e0 vingt-quatre mois \u00e0 l\u2019Ukraine pour exp\u00e9dier ces volumes si ses ports ne fonctionnent pas normalement, a dit Oleg Ustenko.          Des missiles russes ont atteint samedi le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature d\u2019un accord entre la Russie et l\u2019Ukraine cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales. La Russie dit avoir bombard\u00e9 l\u2019infrastructure militaire du port.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, dit l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T11:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:17:05+00:00","articleBody":"                     Un DJ se produit pendant que des b\u00e9n\u00e9voles enl\u00e8vent les d\u00e9bris de la Maison de la culture dans le village de Iahidne, qui a \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9e par une attaque russe, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10e40f7_1658657729237-668022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T10:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:02:43+00:00","articleBody":"     La relation entre l\u2019Ukraine et la Russie est l\u2019histoire d\u2019une longue travers\u00e9e d\u2019interconnexions et de d\u00e9connexions des identit\u00e9s dont les origines remontent au IXe\u00a0si\u00e8cle, explique l\u2019historien Andreas Kappeler, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine-Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime e...","dateModified":"2022-07-24T10:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T08:54:13+00:00","articleBody":"                     Des mannequins repr\u00e9sentant des soldats russes sont suspendus pr\u00e8s de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/597b120_1658652769467-488234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, le con...","dateModified":"2022-07-24T08:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:55:05+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe a affirm\u00e9 dimanche que des missiles russes avaient d\u00e9truit la veille des infrastructures militaires dans le port d\u2019Odessa, vital pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Des missiles Kalibr ont d\u00e9truit des infrastructures militaires du port d\u2019Odessa, avec une frappe de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Maria Zakharova sur son compte Telegram, en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirmant que ces frappes avaient d\u00e9truit la possibilit\u00e9 d\u2019un dialogue ou d\u2019une entente avec Moscou.          Apr\u00e8s ces tirs sur Odessa, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 vendredi sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par le conflit.          Samedi, la Russie avait pourtant d\u00e9menti aupr\u00e8s de la Turquie avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans ces frappes\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.          Selon porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, deux missiles ont frapp\u00e9 le territoire portuaire d\u2019Odessa, et deux autres ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes avant d\u2019atteindre leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconna\u00eet avoir d\u00e9truit des \u00ab\u00a0infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-07-24T08:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:37:42+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley se tient devant les restes de l\u2019Antonov An-225, le plus gros avion cargo du monde, d\u00e9truit lors des  combats entre les forces russes et ukrainiennes, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Antonov d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           A la mi-juillet, notre reporter Florence Aubenas avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur ce tarmac repris par les Ukrainiens. Elle \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 l\u2019Antonov An-225\u00a0:           Un symbole de la victoire russe parach\u00e8ve le d\u00e9cor\u00a0: l\u2019Antonov An-225, fiert\u00e9 de l\u2019Ukraine, exhib\u00e9 comme un butin de guerre. Unique exemplaire du plus gros avion du monde, ce cargo long de 85 m\u00e8tres et autant d\u2019envergure avait en effet Hostomel pour port d\u2019attache. Le nom de l\u2019appareil\u00a0: Mri\u00efa, \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb en ukrainien. Les frappes russes semblent l\u2019avoir d\u00e9capit\u00e9 pendant les combats. L\u2019image est d\u2019une photog\u00e9nie monstrueuse\u00a0: l\u2019avant de l\u2019appareil g\u00eet \u00e0 terre, sectionn\u00e9 net, tandis que la carlingue, rest\u00e9e sur son train d\u2019atterrissage, laisse entrevoir par un trou b\u00e9ant les entrailles du g\u00e9ant d\u00e9chu. Une de ces ailes pend, bris\u00e9e. \u00c7a y est, tout est en place, la parade peut commencer. Mais rien ne va se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/94cbdf1_1658646780644-486354.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley devant les restes de l\u2019Antonov An-225","dateModified":"2022-07-24T07:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T04:00:02+00:00","articleBody":"      Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Des tirs d\u2019artillerie ont aussi vis\u00e9 Kharkiv (Nord), o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Un homme a en outre \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un bombardement dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv.          Deux autres personnes, dont un adolescent, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des frappes sur Mikola\u00efv (Sud). Toutefois, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, pas \u00e0 pas, avance dans la r\u00e9gion de Kherson \u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) confirme que \u00ab\u00a0 les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent probablement \u00e0 lancer, ou ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, une contre-offensive\u00a0\u00bb cette r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-24T05:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html#599256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-le-conflit-dure-desormais-depuis-six-mois_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T03:56:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 151e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/103/0/4496/2248/1342/671/60/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-24T05:34:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/4496/3000/1342/895/3/0/787e7c1_5788338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-14">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             Plus d’un millier de migrants débarquent en Italie en quelques heures      Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h30, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants secourus au large des côtes de Lampedusa, en Italie, le 25 janvier 2022.  PAU DE LA CALLE / AP                 Plus d’un millier de migrants ont débarqué ces dernières heures en Italie et des centaines d’autres patientent, samedi 23 juillet, à bord de navires humanitaires. Plus de 600 personnes qui tentaient de traverser la Méditerranée à bord d’un bateau de pêche ont été secourues par un navire marchand et les gardes-côtes au large de la Calabre, à l’extrême sud de la Botte. Elles ont été débarquées dans plusieurs ports de Sicile. Les autorités ont aussi trouvé à bord cinq corps de migrants morts dans des circonstances encore indéterminées.            Sur l’île de Lampedusa, 522 personnes, originaires d’Afghanistan, du Pakistan, du Soudan, d’Ethiopie et de Somalie notamment, sont arrivées dans la nuit du samedi 23 au dimanche 24 juillet à bord d’une quinzaine d’embarcations différentes, en provenance de Tunisie et de Libye. Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA.                 Entre le 1er janvier et le 22 juillet, 34 000 personnes sont arrivées par la mer en Italie, contre 25 500 sur la même période de 2021 et 10 900 en 2020, selon le ministère de l’intérieur. « La Méditerranée est en train de devenir le plus grand cimetière de désespérés », a réagi le président de la région Sicile, Nello Musumeci, dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, les nouveaux migrants sont laissés loin des regards                   Des centaines de migrants récupérés par les ONG            Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA. Les migrants qui parviennent à rejoindre les côtes de Lampedusa ou de la Sicile voyagent sur des esquifs anciens et surchargés, dans des conditions sanitaires déplorables, souvent sans gilets de sauvetage, avec de maigres vivres et, en cette période, sous un soleil de plomb.            Le quotidien La Sicilia précise que les derniers débarquements à Lampedusa ont vu des navires avec à bord des dizaines, voire des centaines de personnes, mais aussi de petits pneumatiques. Ainsi quatre Tunisiens, dont une femme, se sont échoués dans la nuit sur la plage de Cala Pisana après avoir traversé le petit bras de mer qui sépare la Tunisie de l’île. Simultanément, les gardes-côtes ont intercepté un navire de 13 mètres, parti de Zawija en Libye, avec à son bord 123 Pakistanais, Bangladais, Egyptiens et Soudanais.                Par ailleurs, les ONG de secours en mer continuent de récupérer des centaines de migrants en perdition en Méditerranée. Sea-Watch a annoncé dimanche avoir effectué quatre opérations de sauvetage samedi. « A bord du Sea-Watch 3, nous avons 428 personnes, dont des femmes et des enfants, une femme enceinte de neuf mois et un patient présentant de graves brûlures », précise-t-elle sur son compte Twitter.            L’Ocean-Viking, de l’ONG SOS Méditerranée, a dit avoir réalisé deux opérations de sauvetage dans la journée de dimanche. Il a dans un premier temps récupéré 87 personnes, dont 57 mineurs non accompagnés, entassées sur « une embarcation pneumatique surpeuplée en détresse dans les eaux internationales au large de la Libye ». Puis 108 personnes, dont de nombreux femmes et enfants, ont été retrouvées dans des conditions similaires. L’ONG précise dans un communiqué que « 195 personnes sont maintenant prises en charge à bord de l’Ocean-Viking ».            Procès contre l’ex-ministre de l’immigration            La route migratoire de la Méditerranée centrale est la plus dangereuse du monde. L’Organisation internationale pour les migrations y estime le nombre de morts et de disparus à 990 depuis le début de l’année. Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.                Le premier ministre, Mario Draghi, lâché par plusieurs partis composant son gouvernement d’unité nationale, a démissionné. Le président de la République, Sergio Mattarella, a dissous le Parlement et fixé au 25 septembre des élections pour lesquelles la droite et l’extrême droite sont données favorites. Dimanche matin sur Twitter, Matteo Salvini, leader de la Ligue (anti-immigration), a déploré l’arrivée de « 411 clandestins en quelques heures à Lampedusa ». « Le 25 septembre, les Italiens pourront enfin choisir le changement : pour le retour de la sécurité, du courage et du contrôle des frontières », a-t-il écrit.            M. Salvini répond devant la justice italienne de « séquestration » pour avoir bloqué illégalement en mer 147 migrants en 2019 dans des conditions sanitaires désastreuses, en leur refusant de débarquer, alors qu’il était ministre de l’immigration. Les prochaines audiences doivent se tenir en septembre devant le tribunal de Palerme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/24/plus-d-un-millier-de-migrants-debarquent-en-italie-en-quelques-heures_6135952_3210.html"},"headline":"Plus d\u2019un millier de migrants d\u00e9barquent en Italie en quelques heures","dateCreated":"2022-07-24T14:30:34+02:00","datePublished":"2022-07-24T14:30:34+02:00","dateModified":"2022-07-25T11:49:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette recrudescence saisonni\u00e8re des arriv\u00e9es pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 co\u00efncide cette ann\u00e9e en Italie avec un contexte politique mouvement\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/156/0/4000/2000/1342/671/60/0/87de4dc_1658663913196-ap22025430378693.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-15">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Grèce             La Grèce, touchée par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de forêt      Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 juillet 2022 à 22h01, mis à jour hier à 19h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Près de la côté de Vatera, sur l’île de Lesbos, le 23 juillet 2022.  MANOLIS LAGOUTARIS / AFP                 La Grèce luttait, dimanche 24 juillet, contre trois importants incendies de forêts dans le Nord, le Sud et l’Est, obligeant à évacuer touristes et habitants. Sur l’île de Lesbos, près des côtes turques, quelque 200 personnes ont été évacuées dimanche midi du village de Vrisa, où le feu se trouve à environ 500 mètres des habitations, a déclaré le maire adjoint de l’ouest de Lesbos, Andreas Aksis, à la radio Skai.            Des femmes âgées ont emporté quelques effets personnels dans des sacs plastique en montant dans les premiers bus pour quitter Vrisa, tandis que d’épais nuages de fumée recouvraient les premières maisons du village. En début d’après-midi, le village de Stavros a également été évacué.                 L’incendie, qui s’est déclaré samedi, avait déjà provoqué l’évacuation de centaines de touristes et d’habitants de la station balnéaire de Vatera, et continue de faire rage selon les pompiers. Dimanche matin, des dizaines de pompiers étaient à pied d’œuvre pour contrer les flammes, avec quatre avions bombardiers d’eau et deux hélicoptères. Au moins quatre habitations ont été détruites, selon la chaîne publique ERT, tandis que plusieurs magasins, hôtels et bars de plage du village ont été endommagés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’été 2021 a été le plus chaud jamais enregistré                   Un feu exceptionnellement difficile            Depuis samedi, la Grèce est touchée par une vague de chaleur prévue pour durer dix jours et des températures de 42 degrés sont attendues dans certaines régions, ce qui fait craindre d’autres incendies. Dans le nord du pays, plus de trois cents pompiers, assistés par des volontaires, continuent de lutter pour le quatrième jour d’affilée contre un violent incendie dans le parc national Dadia, le plus grand site Natura 2 000 de Grèce, connu pour sa colonie de vautours.            Le feu, exceptionnellement difficile, selon le porte-parole des pompiers, Yiannis Artopoios, a forcé les autorités à évacuer le village de Dadia samedi soir. Il a déjà détruit près de 500 hectares de forêt. Le feu a atteint l’observatoire des rapaces et se rapprochait des bâtiments d’une unité de gestion de la zone protégée.                « La chose la plus importante pour nous est la sécurité des villageois et toutes les forces seront déployées sur place », a assuré le gouverneur d’Evros, Dimitris Petrovits, à l’agence de presse Athens News Agency. Le soin apporté aux animaux blessés est une priorité absolue pour les autorités, a-t-il ajouté.                              Lire aussi   En images : en Grèce, l’île d’Eubée ravagée par des incendies apocalyptiques                   Multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes            A l’ouest de la péninsule du Péloponnèse, dans l’Elide, un feu qui a démarré samedi après-midi près de Krestina a entraîné l’évacuation des villages de Krestina, Makrisia et Skilountia. Un camp de vacances pour enfants a également été évacué à Frixa, a précisé Vassilis Giannopoulos, vice-gouverneur de l’Elide, à Athens News Agency. Plus de soixante-dix pompiers sont déployés sur la zone pour éteindre l’incendie, au moyen de vingt-quatre véhicules, deux avions bombardiers et un hélicoptère.            Plus au sud, sur l’île de Crète, un incendie s’est déclaré près de Festos et brûlait à l’intérieur d’un ravin. Mercredi, un feu de forêt dans des montagnes près d’Athènes avait endommagé des habitations et forcé plusieurs centaines de personnes à partir, à quelques kilomètres du village côtier de Mati, théâtre en 2018 de la pire catastrophe provoquée par un feu de forêt en Grèce, qui avait fait 102 morts.                La multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes est une conséquence directe du réchauffement climatique selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leur fréquence. L’année dernière, une précédente vague de chaleur et des feux de forêt avaient détruit 103 000 hectares et causé la mort de trois personnes en Grèce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégafeux, des phénomènes appelés à se multiplier sous l’effet du dérèglement climatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/23/incendie-sur-l-ile-grecque-de-lesbos-des-centaines-d-habitants-et-de-touristes-evacues_6135900_3244.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce, touch\u00e9e par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de for\u00eat","dateCreated":"2022-07-23T22:01:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T22:01:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T19:38:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le pays conna\u00eet depuis samedi une vague de chaleur pr\u00e9vue pour durer dix jours. Alors que des temp\u00e9ratures de 42\u00a0degr\u00e9s sont attendues, trois importants incendies de for\u00eat sont en cours, dans le Nord, le Sud et l\u2019Est.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/021dbe7_5780719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-16">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les participants ont condamné le texte adopté l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Hongrie             En Hongrie, des milliers de personnes défilent lors de la marche des fiertés      Les participants ont condamné le texte adopté l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 juillet 2022 à 20h01, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors de la marche des fiertés budapestoise, samedi 23 juillet 2022, en Hongrie.  AP                 Un an après l’entrée en vigueur d’une loi jugée discriminatoire, plusieurs milliers de Hongrois ont défilé samedi 23 juillet à Budapest pour défendre les droits des LGBT+. Cœur géant, drapeaux et ombrelles aux couleurs de l’arc-en-ciel, la manifestation s’est déroulée en toute légalité le long du Danube par une chaleur caniculaire.            Les participants, parmi lesquels des diplomates étrangers, ont condamné le texte adopté à l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs. Sur un pont de la ville, des contre-manifestants avaient déployé une banderole faisant l’amalgame entre homosexualité et pédophilie, à l’image de la loi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Il était une fois l’homophobie en Hongrie                   Tollé en Europe            La loi hongroise, qui visait à l’origine à lutter contre la pédocriminalité, avait soulevé l’an dernier un tollé en Europe : la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait parlé de « honte ». Dans la foulée, l’exécutif européen avait lancé une procédure d’infraction contre la Hongrie, avant de saisir mi-juillet la Cour de justice de l’Union européenne.                 Le premier ministre nationaliste et ultraconservateur Viktor Orban, dont le pays est dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit, assure que la loi n’est pas homophobe et vise à « protéger les droits des enfants ». Samedi, à l’occasion d’un discours en Roumanie, il a réaffirmé la position du gouvernement : « Le père est un homme, la mère est une femme, laissez nos enfants tranquilles ». Il rejette « les absurdités occidentales » sur le sujet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Loi anti-LGBT : l’Union européenne à l’offensive contre Budapest                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/en-hongrie-des-milliers-de-personnes-defilent-lors-de-la-marche-des-fiertes_6135896_3210.html"},"headline":"En Hongrie, des milliers de personnes d\u00e9filent lors de la marche des fiert\u00e9s","dateCreated":"2022-07-23T20:01:10+02:00","datePublished":"2022-07-23T20:01:10+02:00","dateModified":"2022-07-25T10:45:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Les participants ont condamn\u00e9 le texte adopt\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, qui interdit \u00ab\u00a0la repr\u00e9sentation ou la promotion\u00a0\u00bb de l\u2019homosexualit\u00e9 et du changement de sexe aupr\u00e8s des mineurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/51dcf79_89f08075ecff44d08d10248ba91dd129-89f08075ecff44d08d10248ba91dd129-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-17">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Selon l’armée ukrainienne, la Russie a bombardé le port d’Odessa samedi, au lendemain de la signature d’un accord entre Moscou et Kiev censé permettre la réouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg      Image de couverture :   Adrien Vautier / Le Pictorium po          L’envoi de contributions dans ce direct consacré à l’actualité liée à la guerre en Ukraine est suspendu le week-end.         La guerre entre dans sa 150e journée, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans relâche, notamment dans la région de Donetsk. La présidence ukrainienne y a recensé, vendredi, « cinq personnes tuées et dix blessés au cours des dernières vingt-quatre heures ». De nouveaux bombardements russes à Sloviansk ont aussi fait trois blessés et ont endommagé six immeubles et plusieurs maisons, a annoncé sur Telegram le gouverneur de la région, Pavlo Kyrylenko.L’Ukraine et la Russie ont signé, vendredi à Istanbul, deux textes identiques mais séparés – à la demande des Ukrainiens, qui refusaient de signer avec les Russes – permettant l’exportation des céréales et produits agricoles bloqués dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement défaut aux marchés mondiaux. Cet accord, signé pour quatre mois reconductibles, prévoit notamment : des inspections au départ et à l’arrivée en Turquie, des couloirs de navigation sécurisés et une contrepartie pour les céréales et engrais russes.Côté prorusse, les autorités des deux territoires séparatistes de Donetsk et Louhansk ont annoncé avoir bloqué Google, l’accusant de faire « la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes ».Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la région de Kherson, où l’armée ukrainienne tente de récupérer les zones prises par Moscou dans la foulée du déclenchement de son invasion à la fin du mois de février. Kiev a ainsi revendiqué avoir frappé une position russe près de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou, avec « un drone kamikaze ».Les Etats-Unis ont annoncé, vendredi, une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine à hauteur de 270 millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars, 36 000 obus et 580 drones kamikazes Phoenix Ghost.Les Européens ont adopté une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l’or et une liste noire actualisée. Contrairement aux six paquets précédents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d’abord comme objectif de corriger celles qui ont déjà été prises, afin de les rendre plus efficaces et d’empêcher, autant que faire se peut, qu’elles soient contournées.L’ONG Human Rights Watch a accusé, vendredi, l’armée russe de perpétrer tortures, détentions illégales et enlèvements de civils dans la partie méridionale de l’Ukraine sous son contrôle.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. En Bessarabie, dans l’enfer des nouvelles routes du blé ukrainien         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-23T21:33:57+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T05:31:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des missiles tirés sur le port d’Odessa ; Moscou nie toute implication","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-07-23T21:33:57+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T05:31:44+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-24T02:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#599191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T21:26:49+00:00","articleBody":"     Les \u00c9tats-Unis ont \u00e0 leur tour condamn\u00e9 les frappes de missiles russes contre Odessa, affirmant qu\u2019elles \u00ab\u00a0jettent un doute s\u00e9rieux\u00a0\u00bb sur l\u2019engagement de la Russie concernant le d\u00e9blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales dans le cadre de l\u2019accord qu\u2019elle a sign\u00e9 la veille \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0Cette attaque jette un doute s\u00e9rieux sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019engagement de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019accord d\u2019hier et sape le travail de l\u2019ONU, de la Turquie et de l\u2019Ukraine pour acheminer des denr\u00e9es alimentaires essentielles vers les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain Antony Blinken dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis condamnent les frappes russes sur le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T21:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T20:39:01+00:00","articleBody":"     Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T20:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T17:34:18+00:00","articleBody":"     Les frappes de missiles russes samedi sur le port de la ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait des bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, sans pr\u00e9ciser leur nombre. \u00ab\u00a0Malheureusement, quelques personnes sont bless\u00e9es. Les infrastructures portuaires sont endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maksym Martchenko, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs bless\u00e9s dans les frappes sur Odessa, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-07-23T17:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T17:10:25+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a condamn\u00e9 samedi l\u2019attaque \u00ab\u00a0absolument \u00e9pouvantable\u00a0\u00bb contre le port ukrainien d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il est absolument \u00e9pouvantable qu\u2019un jour seulement apr\u00e8s cet accord\u00a0\u00bb pour autoriser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 travers la mer Noire, le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ait lanc\u00e9 une attaque compl\u00e8tement injustifi\u00e9e contre Odessa\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss.          \u00ab\u00a0Cela montre que l\u2019on ne peut pas se fier \u00e0 un mot de ce qu\u2019il dit, a-t-elle ajout\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement dans le cadre de sa campagne pour succ\u00e9der au premier ministre Boris Johnson. Nous devons travailler urgemment avec nos partenaires internationaux pour trouver un autre moyen de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine sans impliquer la Russie et ses promesses non tenues.\u00a0\u00bb          Les membres du Parti conservateur britannique doivent voter le 5\u00a0septembre pour d\u00e9signer qui, de Mme\u00a0Truss ou de l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak, sera le prochain chef du gouvernement du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres condamne l\u2019attaque \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb du port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T17:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T15:40:13+00:00","articleBody":"                     Des pancartes en faveur de l\u2019Ukraine lors de la marche annuelle des fiert\u00e9s dans la capitale allemande, samedi 23\u00a0juillet 2022, en Allemagne. CHRISTOPH SOEDER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/efa66e4_36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin","dateModified":"2022-07-23T15:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:25+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019\u00e9lus am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 samedi la Russie de violer syst\u00e9matiquement ses engagements, apr\u00e8s que les forces russes ont bombard\u00e9 selon Kiev le port d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0:           \u00ab\u00a0Cela ne prouve qu\u2019une seule chose\u00a0: peu importe ce que la Russie dit et promet, elle trouvera des moyens de ne pas l\u2019appliquer.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou trouvera toujours \u00ab\u00a0des moyens\u00a0\u00bb de ne pas tenir ses \u00ab\u00a0promesses\u00a0\u00bb, juge Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-23T15:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:34:16+00:00","articleBody":"     La Russie a ni\u00e9 samedi aupr\u00e8s d\u2019Ankara toute implication dans les frappes contre le port ukrainien d\u2019Odessa, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar\u00a0:           \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s.\u00a0\u00bb           Cette frappe intervient au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur le port d\u2019Odessa\u00a0: Moscou nie toute implication, selon le ministre de la d\u00e9fense turc","dateModified":"2022-07-23T14:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:32:09+00:00","articleBody":"                     Une exposition de v\u00e9hicules militaires et d\u2019armes russes d\u00e9truits, sur la place Mykha\u00eflivska, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Un homme bless\u00e9 par un bombardement russe marche pr\u00e8s de son immeuble, \u00e0 Kharkiv, le 23\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/e31b4a1_1658586637200-2022-07-23t130605z-891322210-rc2mhv972pfn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T14:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:30:24+00:00","articleBody":"     Le port d\u2019Odessa, o\u00f9 sont trait\u00e9es les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles russes, et non pas une usine de traitement de c\u00e9r\u00e9ales sur le port, comme \u00e9crit par erreur dans un post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rectificatif\u00a0: les missiles russes ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-23T15:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:00:43+00:00","articleBody":"     Ankara s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb samedi, alors que des missiles ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Le fait qu\u2019un tel incident se soit produit juste apr\u00e8s l\u2019accord que nous avons conclu hier (\u2026) nous pr\u00e9occupe vraiment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les frappes russes contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T14:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T13:55:33+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains sont morts dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 la guerre fait rage entre les forces de Kiev et celles de Moscou, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse samedi le d\u00e9partement d\u2019Etat, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait bien de combattants.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, de nombreux volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus en Ukraine afin d\u2019aider les forces de Kiev. Leur nombre exact est difficile \u00e0 estimer. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la mort r\u00e9cente de deux citoyens am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion ukrainienne du Donbass\u00a0\u00bb, frontali\u00e8re de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole, sans pr\u00e9ciser la date et les circonstances de leur d\u00e9c\u00e8s, ou les raisons de leur pr\u00e9sence dans le pays. \u00ab\u00a0Nous sommes en contact avec les familles et leur apportons toute l\u2019assistance consulaire possible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que le d\u00e9partement d\u2019Etat ne fournirait pour l\u2019heure pas plus de d\u00e9tails, \u00ab\u00a0par respect pour les proches\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 la mort de deux de leurs ressortissants dans des combats en Ukraine. Deux anciens militaires am\u00e9ricains ont aussi \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s d\u00e9but juin dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de leur imposer la peine de mort, avait r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0cela [d\u00e9pendrait] de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb. La Russie, qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement la pr\u00e9sence de ces combattants sur le sol ukrainien, avait affirm\u00e9 mi-juin avoir tu\u00e9 pr\u00e8s de 2 000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit.          Le bassin du Donbass, industriel et ouvrier, est en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Les forces de Moscou y ont progress\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Am\u00e9ricains tu\u00e9s dans le Donbass","dateModified":"2022-07-23T14:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T12:15:26+00:00","articleBody":"                     Dans un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 apr\u00e8s un bombardement dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/f019a86_1658578418064-848252.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T12:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:56:16+00:00","articleBody":"     Josep Borrell a accus\u00e9, samedi, la Russie d\u2019avoir men\u00e9 une attaque de missiles \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb sur le port ukrainien d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord sign\u00e9 avec Kiev pour autoriser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir du terminal de la mer Noire. \u00ab\u00a0Frapper une cible cruciale pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales un jour apr\u00e8s la signature des accords d\u2019Istanbul est particuli\u00e8rement r\u00e9pr\u00e9hensible et d\u00e9montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit international et les engagements\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne juge la frappe russe sur Odessa \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-23T11:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:40:28+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0condamnait sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb les attaques de missiles samedi contre le port ukrainien d\u2019Odessa, lieu crucial pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre.          \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral condamne sans \u00e9quivoque les frappes signal\u00e9es aujourd\u2019hui dans le port ukrainien d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0la mise en \u0153uvre int\u00e9grale [de l\u2019accord] par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie est imp\u00e9rative\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU \u00ab\u00a0condamne sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb l\u2019attaque contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T11:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:57:05+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga, Maksim et leurs enfants profitent de l\u2019\u00e9t\u00e9 pour parfaire leur fran\u00e7ais et faire du sport. Nina, qui a pas mal voyag\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, doit rejoindre Moscou mi-ao\u00fbt, mais la situation la plonge dans de grands moments de tristesse, car elle ne peut envisager ni la d\u00e9faite ni la victoire pour la Russie. Ivan et sa famille se pr\u00e9parent au grand saut\u00a0: ils quittent Bures-sur-Yvette (Essonne) pour Boston, aux Etats-Unis. Quant \u00e0 Veronika, elle a accept\u00e9 un travail dans un abattoir de canards et commence en ao\u00fbt.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de mon choix de rester ici\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France : \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de m...","dateModified":"2022-07-23T11:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:36:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne doit adopter une nouvelle strat\u00e9gie au sujet du conflit en Ukraine car les sanctions contre la Russie sont un \u00e9chec, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Une nouvelle strat\u00e9gie est n\u00e9cessaire qui devrait se concentrer sur des n\u00e9gociations de paix et l\u2019\u00e9laboration d\u2019une bonne proposition de paix (...) au lieu de vouloir gagner la guerre\u00a0\u00bb, a dit Viktor Orban dans un discours prononc\u00e9 en Roumanie.          Le premier ministre hongrois, r\u00e9\u00e9lu en avril pour un quatri\u00e8me mandat cons\u00e9cutif, a d\u00e9taill\u00e9 ce qui constitue selon lui les quatre hypoth\u00e8ses fondant la strat\u00e9gie occidentale\u00a0: que l\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie avec des armes fournies par l\u2019OTAN, que des sanctions affaibliraient la Russie et d\u00e9stabiliseraient ses dirigeants, que des sanctions affecteraient davantage la Russie que l\u2019Europe, et que le monde soutiendrait l\u2019Europe.          Pour Viktor Orban, cette strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9 car les gouvernements en Europe s\u2019effondrent \u00ab\u00a0comme des dominos\u00a0\u00bb et les prix de l\u2019\u00e9nergie se sont envol\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous sommes assis dans une voiture dont les quatre pneus sont crev\u00e9s\u00a0: il est absolument \u00e9vident que la guerre ne peut pas \u00eatre gagn\u00e9e de cette mani\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019Ukraine ne pourra jamais gagner la guerre de cette fa\u00e7on \u00ab\u00a0tout simplement parce que l\u2019arm\u00e9e russe est en situation de domination asym\u00e9trique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre hongrois, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 ces derniers mois \u00e0 tout embargo europ\u00e9en sur le gaz russe susceptible de nuire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Viktor Orban, les sanctions contre la Russie ont \u00e9chou\u00e9, l\u2019UE doit changer de strat\u00e9gie","dateModified":"2022-07-23T10:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:21:06+00:00","articleBody":"                     Transfert de c\u00e9r\u00e9ales d'un camion \u00e0 un autre gr\u00e2ce \u00e0 un appareil \u00e9l\u00e9vateur. Oblast d'Odessa le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales attendent leur exportation vers l'\u00e9tranger. Oblast d'Odessa, le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/32d4d60_1658523866830-cei-rei-ales-ukraine-19.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T10:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:53:57+00:00","articleBody":"                     Un volontaire r\u00e9pare le toit de la maison d\u2019une femme \u00e2g\u00e9e, d\u00e9truit par des bombardements dans le village de Zalissya, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 22 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/72919a0_1658569831952-000-32f87wt.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T09:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:51:30+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont vis\u00e9, samedi, le port d\u2019Odessa sur la mer Noire, a annonc\u00e9 l\u2019Ukraine. L\u2019attaque intervient au lendemain de la signature par Kiev et Moscou d\u2019un accord devant permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a attaqu\u00e9 le port d\u2019Odessa avec des missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr. Deux missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 un porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergui\u00ef Bratchouk, dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.          Cette frappe est intervenue au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul d\u2019un accord paraph\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment par les deux bellig\u00e9rants qui doit permettre d\u2019exporter entre 20 et 25 millions de tonnes de grain bloqu\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Il a fallu moins de 24 heures \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour remettre en cause, avec des attaques de missiles sur le territoire du port d\u2019Odessa, les accords et les promesses qu\u2019elle a faites \u00e0 l\u2019ONU et la Turquie dans le document sign\u00e9 hier \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res Oleg Nikolenko.          En tirant des missiles sur Odessa, le pr\u00e9sident russe a \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres et du pr\u00e9sident turc Recep (Tayyip) Erdogan, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00e9normes efforts pour parvenir \u00e0 cet accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a affirm\u00e9 que Moscou assumerait \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9chec de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Si l\u2019accord conclu n\u2019est pas respect\u00e9, la Russie assumera l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l\u2019aggravation de la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le porte-parole. Cet accord doit soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien - 30% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 les Nations unies et la Turquie, qui ont parrain\u00e9 l\u2019accord conclu vendredi, \u00e0 faire en sorte que la Russie respecte ses engagements concernant la s\u00e9curit\u00e9 des couloirs maritimes pr\u00e9vus en mer Noire pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa, lieu crucial pour l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-23T11:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T08:28:01+00:00","articleBody":"     En Bessarabie, dans l\u2019extr\u00eame sud-ouest de l\u2019Ukraine, il y a une histoire qui circule en ce moment le long des petits ports du Danube. Un roi, un homme d\u2019affaires et un logisticien arrivent en enfer. Le diable leur dit qu\u2019ils ont droit \u00e0 un unique coup de t\u00e9l\u00e9phone payant. Le roi appelle sa reine pour choisir son dauphin. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. L\u2019homme d\u2019affaires appelle son adjoint et nomme son successeur. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. \u00ab\u00a0Qui veux-tu appeler\u00a0?\u00a0\u00bb, demande, enfin, le diable au logisticien. \u00ab\u00a0Le port\u00a0\u00bb, r\u00e9pond l\u2019autre. Il appelle. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on a les wagons\u00a0? Et le navire, il est \u00e0 l\u2019heure\u00a0? Et les certificats\u00a0? Et le pilote de barge\u00a0?\u00a0\u00bb Et ainsi de suite, avant de raccrocher. Le diable lui tend la note\u00a0: un dollar. Le roi et l\u2019homme d\u2019affaires s\u2019insurgent. Le diable r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez compos\u00e9 des num\u00e9ros \u00e0 l\u2019international. Lui, il a pass\u00e9 un appel local, de l\u2019enfer vers l\u2019enfer.\u00a0\u00bb          Bienvenue en Bessarabie, l\u2019enfer des logisticiens et n\u00e9gociants ukrainiens qui tentent par tous les moyens de sortir les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine en guerre pour sauver des pays entiers de la famine. Et, accessoirement, \u00e9viter la banqueroute \u00e0 des milliers de fermiers ukrainiens.                    Lire aussi :  En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bessarabie, dans l\u2019enfer des nouvelles routes du bl\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-07-23T10:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T07:57:02+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes, dont un militaire, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de la chute de missiles russes sur des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire dans le centre de l\u2019Ukraine samedi, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kirovograd.          \u00ab\u00a0Neuf militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et un soldat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Selon les informations pr\u00e9liminaires, deux gardiens d\u2019une sous-station \u00e9lectrique ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andri Ra\u00efkovytch, chef de la r\u00e9gion de Kirovograd, aux m\u00e9dias ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts, dont un militaire dans des frappes russes sur le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T05:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:47:01+00:00","articleBody":"     H\u00f4tels particuliers (1\/5). Ce sont des \u00e9tablissements r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9e. Mais ces h\u00f4tels ont aussi en commun d\u2019\u00eatre devenus des lieux de pouvoir ou le th\u00e9\u00e2tre d\u2019\u00e9v\u00e9nements majeurs. Premi\u00e8re escale au Cala di Volpe, sur la Costa Smeralda, o\u00f9 les milliardaires russes avaient leurs habitudes jusqu\u2019au d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes","dateModified":"2022-07-23T08:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:05:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Union africaine s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb, samedi, de l\u2019accord sign\u00e9 entre la Russie et l\u2019Ukraine pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, un \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent qui fait face \u00e0 un risque accru de famine.          Cet accord est \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb \u00e0 la visite en juin en Russie du chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019UA, et de Moussa Faki, pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, qui avaient soulign\u00e9 aupr\u00e8s de Vladimir Poutine \u00ab\u00a0l\u2019urgence du retour des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie sur les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, souligne l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union africaine \u00ab\u00a0se f\u00e9licite\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales entre la Russie et...","dateModified":"2022-07-23T08:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:01:24+00:00","articleBody":"     Les textes sign\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, vendredi, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, par l\u2019Ukraine et la Russie, pr\u00e9voient l\u2019ouverture de couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vl...","dateModified":"2022-07-23T08:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:00:01+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9, vendredi \u00e0 Istanbul, deux textes identiques mais s\u00e9par\u00e9s \u2013 \u00e0 la demande des Ukrainiens qui refusaient de signer avec les Russes \u2013 permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Cet accord, sign\u00e9 pour quatre mois reconductibles, contient notamment\u00a0: des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie, des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s et une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes.          La guerre entre dans sa 150e\u00a0journ\u00e9e, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans rel\u00e2che, notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk. La pr\u00e9sidence ukrainienne y a recens\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0cinq personnes tu\u00e9es et dix bless\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb. De nouveaux bombardements russes \u00e0 Sloviansk ont aussi fait trois bless\u00e9s et ont endommag\u00e9 six immeubles ainsi que plusieurs maisons, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          C\u00f4t\u00e9 prorusse, les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes du bassin minier du Donbass ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 Google, l\u2019accusant de faire \u00ab\u00a0la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes\u00a0\u00bb.          Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente de r\u00e9cup\u00e9rer les zones prises par Moscou dans la foul\u00e9e du d\u00e9clenchement de son invasion, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Kiev a ainsi revendiqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une position russe pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou, avec \u00ab\u00a0un drone kamikaze\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 hauteur de 270\u00a0millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, 36\u00a0000\u00a0obus et 580\u00a0drones kamikazes Phoenix Ghost.          Les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l\u2019or et liste noire actualis\u00e9e. Contrairement aux six paquets pr\u00e9c\u00e9dents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d\u2019abord comme objectif de corriger celles qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, afin de les rendre plus efficaces et d\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, qu\u2019elles soient contourn\u00e9es.          L\u2019ONG Human Rights Watch a accus\u00e9, vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe de perp\u00e9trer tortures, d\u00e9tentions ill\u00e9gales et enl\u00e8vements de civils dans la partie m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-23T08:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T03:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 150e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-23T03:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-18">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de manière exponentielle, soulignent dans une tribune au « Monde » des représentants des autorités et collectivités locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel à leurs homologues français.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »   Tribune        Collectif        Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de manière exponentielle, soulignent dans une tribune au « Monde » des représentants des autorités et collectivités locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel à leurs homologues français.   Publié le 23 juillet 2022 à 16h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    C’est abrupt, mais, depuis le début de l’agression militaire russe de grande ampleur contre notre pays, le 24 février 2022, nous avons dû apprendre à aller directement à l’essentiel : Nous avons besoin de votre aide. La guerre dure. Nous le savons : elle ne va pas se terminer demain. Face à cette épreuve, le peuple ukrainien déploie une résistance admirable dont peu, mis à part nous-mêmes, nous savaient capables.          C’est aussi grâce au soutien international, dans les pays frontaliers comme à travers le monde, que les Ukrainiennes et les Ukrainiens trouvent la force de continuer à se battre pour exister, comme individus et comme nation. Ce combat, c’est aussi celui pour la paix en Europe, pour les valeurs de la démocratie et pour l’avenir de nos enfants sur notre continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                 Plus que jamais, nos destins sont liés. Les pertes, matérielles et humaines, sont immenses. Certaines de nos villes ont été rasées. Certaines de nos régions sont occupées par les chars russes. Plus d’un quart de notre population a dû subitement fuir, en Ukraine même ou à l’étranger. A l’échelle de la France, cela représenterait plus de 17 millions de personnes.          Nous résistons, nous nous battons, nous vivons          Nos enfants ont en permanence mal au ventre par anxiété et des cauchemars peuplent leurs nuits. Nos mères ont peur, constamment, que leurs enfants soient encore plus traumatisés, que leurs maris soient tués au front. Nos femmes, quand elles trouvent l’écoute et la force, racontent les atrocités dont elles ont été victimes. Nos civils qui ont eu le malheur de rencontrer l’armée russe témoignent de la brutalité extrême qui les cible, et de la mort.               Nos rêves d’hier sont brisés, ceux d’aujourd’hui nous auraient fait sourire il y a quatre mois : pour certains d’entre nous, l’obtention d’une boîte de conserve de viande nous procure autant de joie que l’aurait fait alors la découverte d’un trésor, nous sommes heureux simplement de joindre une proche en territoire occupé et d’entendre « allô », et se réveiller le matin en vie et dans un immeuble intact nous semble relever du miracle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes                 Malgré tout cela, nous résistons, nous nous battons, nous vivons. Pour continuer à le faire, nous disons simplement à nos homologues français, présidentes et présidents de régions, de départements et d’agglomérations, maires de villes et de villages : « Nous avons besoin de votre aide. » Les efforts que vous avez déployés depuis le 24 février, avec la société civile et l’Etat, sont admirables.          Le besoin d’un « prykhystok », d’un asile, d’un refuge        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/23/la-guerre-en-ukraine-ne-va-pas-se-terminer-demain-nous-avons-besoin-de-votre-aide_6135883_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T16:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/23/0/3500/1750/1342/671/60/0/cf356c0_ppp-gar09-ukraine-crisis-kramatorsk-aftermath-0721-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-19">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ « Les hérauts des forêts » (6/6). Dans la capitale du Portugal, Monsanto offre une vaste étendue de pins et de chênes. Une forêt urbaine créée il y a 85 ans, et qui semble pourtant avoir toujours été là. Visite avec l’ingénieur forestier Fernando Louro Alves.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Les saveurs de l'été          Une personnalité, un objet          Successions                                      VASSILI FEODOROFF POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Les hérauts des forêts         A Lisbonne, 1 000 hectares de paradis vert au cœur de la ville   Par Anne-Lise Carlo (Lisbonne (Portugal), envoyée spéciale)   Publié le 23 juillet 2022 à 15h00, mis à jour à 11h50     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les hérauts des forêts » (6/6). Dans la capitale du Portugal, Monsanto offre une vaste étendue de pins et de chênes. Une forêt urbaine créée il y a 85 ans, et qui semble pourtant avoir toujours été là. Visite avec l’ingénieur forestier Fernando Louro Alves.                      






















<article-nb="2022/07/25/19-20">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Inquiet du risque de prolifération de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats américains et acquérir des sous-marins français.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Roumanie             La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire      Inquiet du risque de prolifération de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats américains et acquérir des sous-marins français.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié le 23 juillet 2022 à 10h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et le président roumain, Klaus Iohannis, font une revue des troupes roumaines présentes sur la base aérienne de l’OTAN Mihail-Kogalniceanu, en Roumanie, le 15 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP               L’image ressemble à un tableau où rien ne bouge. Une centaine de bateaux figés dans les eaux roumaines patientent pour atteindre le port de Sulina, situé dans le sud-est de la Roumanie. C’est là que le Danube se jette dans la mer Noire après avoir parcouru 2 850 kilomètres depuis sa source située en Allemagne, dans la Forêt-Noire. L’embouteillage est devenu quotidien dans ce port, situé à 170 kilomètres du port ukrainien d’Odessa bloqué par l’armée russe. La guerre menée par Moscou en Ukraine inquiète la Roumanie, pays situé à l’extrémité orientale de l’OTAN et de l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Roumanie compte sur le soutien des Etats-Unis et de l’OTAN                 C’est grâce à son appartenance à l’Alliance atlantique, qu’elle a intégrée en 2004, que la Roumanie a pu sécuriser son espace aérien et renforcer ses dispositifs militaires. Mais elle ne dispose que d’un vieux sous-marin qui ne lui permet pas d’assurer sa défense maritime. C’est pourquoi Bucarest s’est tournée vers la France pour acquérir des sous-marins.               « J’ai signé une lettre d’intention avec le ministre français de la défense pour l’achat de sous-marins Scorpène et d’hélicoptères, a déclaré le ministre de la défense, Vasile Dîncu, le 19 juillet. Pour l’instant, on envisage d’acquérir deux sous-marins et deux hélicoptères. Nous sommes obligés d’agir ainsi, car la mer Noire est de plus en plus encombrée et pleine de “requins”. Jusqu’à maintenant, nous avons réussi à désamorcer une vingtaine de mines dans nos eaux territoriales depuis la zone de conflits entre la Russie et l’Ukraine. »          Six bases à disposition de l’OTAN          Les sous-marins Scorpène sont fabriqués par le français Naval Group, qui avait déjà signé un accord avec le gouvernement roumain en 2019 pour la construction en Roumanie de quatre corvettes et la modernisation de deux frégates. « Les sous-marins Scorpène peuvent détecter tout mouvement suspect sans être eux-mêmes détectés, explique le contre-amiral Constantin Ciorobea. Ils peuvent communiquer les coordonnées d’un navire hostile aux batteries de missiles situées sur la côte et ils permettent d’agir de façon très efficace. »          Face aux visées expansionnistes de la Fédération de Russie, la Roumanie connaît une effervescence militaire sans précédent. Bucarest a décidé d’acheter 32 avions de chasse F-16 et, selon le président, Klaus Iohannis, l’armée roumaine est également intéressée par le F-35, le dernier cri américain en matière de sécurité aérienne. La base militaire de Mihail Kogalniceanu, située à 185 kilomètres à l’est de Bucarest, compte 2 000 soldats américains auxquels s’ajoutent 500 Français, plusieurs centaines de Néerlandais, d’Italiens et d’Allemands et 250 Belges. Ce déploiement a lieu dans le cadre d’une force de réaction rapide de l’OTAN dont la France assure le commandement.        Il vous reste 49.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/la-roumanie-saisie-d-une-poussee-de-fievre-militaire_6135864_3210.html"},"headline":"La Roumanie saisie d\u2019une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre militaire","dateCreated":"2022-07-23T10:58:58+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:58:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9fense","Roumanie","International","Europe","OTAN"],"description":"Inquiet du risque de prolif\u00e9ration de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats am\u00e9ricains et acqu\u00e9rir des sous-marins fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/484/0/5650/2825/1342/671/60/0/a613d70_1658524862722-lgeai-vo-roumanie-15juin2022-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


        
  
