<FILE-date="2022/07/25/19">

<article-nb="2022/07/25/19-1">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France      Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 18h27, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron, lundi 25 juillet 2022, lors d’un conseil olympique et paralympique à l’Elysée.  LEWIS JOLY / AFP                 Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif.            A l’approche du rendez-vous planétaire, programmé du 26 juillet au 11 août 2024, le chef de l’Etat a voulu que chacun « mesure l’importance assez exceptionnelle de ce que représentent les Jeux olympiques et paralympiques en France de par leur envergure, leur audience, leurs impacts sociaux, culturels, économiques, notamment sur l’image du pays dans le monde », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence Reuters. Quatorze ministres ont participé à ce conseil, ainsi que les préfets concernés, le délégué interministériel Michel Cadot et le président du Comité d’organisation, Tony Estanguet.                 Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées ». « Il faut accélérer ou en tout cas continuer de maintenir la vitesse actuelle, et anticiper toute forme de crise et de menace possible », alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                   « Le budget des Jeux sera tenu »            Côté finances, le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Le budget de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo) est évalué à 4,3 milliards d’euros en budget projeté 2024. Celui du Comité d’organisation est d’environ 4 milliards, financés par des recettes privées (billetterie, partenariats, produits dérivés…).            Les subventions de l’Etat et des collectivités locales, qui s’élèvent à environ 1,7 milliard au total, inflation comprise, sont actuellement de 17 millions supérieures au prévisionnel, « ce qui témoigne du sérieux des prévisions et de la bonne maîtrise de cette enveloppe budgétaire », souligne l’Elysée.                Pour corriger les écarts anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   17 500 agents de sécurité            Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.            Concernant la sécurité, 17 500 agents seront nécessaires pour acheminer chaque jour 800 000 personnes sur les sites (200 000 accrédités et 600 000 spectateurs), ce qui nécessite un programme de formation et de recrutement, selon l’Elysée. Les effectifs nécessaires, tous besoins compris, sont évalués entre 22 000 et 25 000 agents de sécurité par jour.                Les armées seront aussi mises à contribution : la marine nationale participera aux épreuves nautiques à Marseille et Tahiti et l’armée de l’air procédera à une surveillance antidrones. L’opération « Sentinelle » sera renforcée, tout comme les dispositifs en matière de cybersécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »                   Une « billetterie populaire » avec des places à moins de 50 euros            Côté transports, les Jeux doivent coïncider avec le prolongement de la ligne 14 du métro vers Saint-Denis-Pleyel au nord, et Orly au sud. Un millier de taxis seront en outre mis à la disposition des personnes à mobilité réduite.            Pour ce qui est des emplois créés, le seuil d’un million d’heures de travail fournies à des personnes en insertion a été franchi. Environ 1 500 personnes, dont 47 % issues de la Seine-Saint-Denis, département le plus pauvre et le plus jeune de France, en ont bénéficié pour l’instant. La « billetterie populaire » mise en place prévoit de fournir 50 % des billets à moins de 50 euros, dont une partie au tarif limité de 24 euros.                La flamme olympique, qui devrait traverser une grande partie de la France de la mi-avril au 26 juillet 2024, arrivera à Paris pour la cérémonie d’ouverture prévue sur et aux abords de la Seine, alors que celle des Jeux paralympiques est programmée place de la Concorde. Concernant la sécurité, les anticipations de la préfecture de police et du ministère de l’intérieur pour ces deux spectacles « nous amènent aujourd’hui à être tout à fait rassurants et à écarter toute hypothèse qui nécessiterait un plan B », assure l’Elysée.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Les JO de 2024, un grand pari risqué pour Anne Hidalgo                   Le comité olympique a par ailleurs dévoilé le slogan des JO de Paris, lundi. A l’issue d’une courte vidéo d’une minute et trente secondes, il s’affiche ainsi : « Ouvrons grand les Jeux ».            Une invitation lancée au monde entier, à venir vivre ensemble des émotions nouvelles !


<article-nb="2022/07/25/19-2">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les organismes de formation dénoncent des baisses de crédit parfois supérieures à 30 % sur des certifications, dont certaines correspondent à des métiers très recherchés par les employeurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Formation             Apprentissage : grosse inquiétude après le coup de rabot budgétaire      Les organismes de formation dénoncent des baisses de crédit parfois supérieures à 30 % sur des certifications, dont certaines correspondent à des métiers très recherchés par les employeurs.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 18h07    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olivier Dussopt (à gauche), ministre du travail, de la formation professionnelle et de l’insertion, et Pap Ndiaye, ministre de l’éducation et de la jeunesse, à l’Élysée, le 13 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La prochaine rentrée cause déjà de grosses angoisses à de nombreux acteurs de l’apprentissage. A partir du 1er septembre, les crédits accordés à certaines certifications vont subir des baisses substantielles, parfois supérieures à 30 %. Ce coup de sécateur, infligé au début de l’été, est critiqué car il pourrait mettre en difficulté des organismes de formation tout en conduisant à l’abandon de projets d’ouverture de sections. L’Elysée et le gouvernement reçoivent des messages pressants de toute part, depuis plusieurs jours, afin de reconsidérer les arbitrages.          A l’origine de cette soudaine poussée de température, il y a une délibération adoptée le 30 juin par France compétences, « l’autorité nationale » de régulation et de financement du secteur, dont le conseil d’administration est multipartite (Etat, patronat, syndicats, régions, personnalités qualifiées). Cette instance a recommandé une diminution « moyenne totale de l’ordre de 10 % » des « niveaux de prise en charge » – c’est-à-dire la dotation destinée à payer l’accompagnement du titulaire d’un contrat d’apprentissage. La cure d’amaigrissement s’effectuera en deux étapes, avec une première réduction d’environ 5 % applicable au 1er septembre, suivie d’une autre (à partir du 1er avril 2023) dont l’ampleur pourrait être équivalente. Entre 750 et 800 millions d’euros devraient être ainsi économisés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’apprentissage est dans une « impasse financière », selon la Cour des comptes                 Le but d’une telle décision, poussée par les pouvoirs publics, est de « concourir à l’objectif d’équilibre financier du système ». Une formule pudique qui fait implicitement référence au déficit structurel de France compétences : – 4,6 milliards d’euros en 2020, – 3,2 milliards en 2021… Cette année, le trou pourrait atteindre 6 milliards, selon un rapport rendu public le 23 juin par la Cour des comptes. L’Etat a dû débloquer des subventions pour renflouer l’opérateur.          Méthode pointée du doigt          Ces problèmes de trésorerie sont, à la fois, une source de préoccupations et la conséquence d’un phénomène dont la plupart des protagonistes se réjouissent : le succès sans précédent de l’apprentissage. En 2021, le nombre de contrats signés a culminé à un peu plus de 730 000, contre 290 000 cinq ans auparavant. Un essor impressionnant enclenché par la loi de septembre 2018 sur « la liberté de choisir son avenir professionnel », qui a libéralisé le secteur. La tendance à la hausse a été démultipliée grâce aux primes exceptionnelles attribuées, depuis la mi-2020, aux employeurs qui embauchent des apprentis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’apprentissage bat de nouveau des records en France                 Tous ces changements ont été facteurs d’inflation et d’effets d’aubaine. Dès 2021, il a été constaté que les dotations étaient supérieures d’environ 20 % au coût estimé des formations – ces chiffrages renvoyant à des moyennes. L’heure de la « rationalisation » a donc sonné, comme l’indique une source au cœur du dossier. Depuis la fin 2021, les parties prenantes dialoguent pour rapprocher le montant des aides avec celui des frais supportés par les organismes qui accueillent des apprentis. Ces tractations ont abouti à un résultat conforme aux attentes de France compétences pour environ 70 % des niveaux de prise en charge. Pour les autres, un tour de vis va donc être donné.             Il vous reste 51.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/25/apprentissage-grosse-inquietude-apres-le-coup-de-rabot-budgetaire_6136097_823448.html"},"headline":"Apprentissage\u00a0: grosse inqui\u00e9tude apr\u00e8s le coup de rabot budg\u00e9taire","dateCreated":"2022-07-25T18:07:25+02:00","datePublished":"2022-07-25T18:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Formation"],"keywords":["Formation","Emploi","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social"],"description":"Les organismes de formation d\u00e9noncent des baisses de cr\u00e9dit parfois sup\u00e9rieures \u00e0 30\u00a0% sur des certifications, dont certaines correspondent \u00e0 des m\u00e9tiers tr\u00e8s recherch\u00e9s par les employeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/65/0/8192/4096/1342/671/60/0/f04d002_1658764837232-803058.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-3">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Les députés ont repris, lundi 25 juillet, l’examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment validé une rallonge de 300 millions d’euros à destination des communes et des départements.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : les députés adoptent une enveloppe de 230 millions pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul Les députés ont repris, lundi 25 juillet, l’examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment validé une rallonge de 300 millions d’euros à destination des communes et des départements.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Loi de finances rectificative : les députés adoptent une enveloppe de 230 millions pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul        Dans le cadre de la poursuite, à l’Assemblée, de l’examen du projet de loi de finances rectificative, plusieurs députés, issus de diverses formations politiques, ont demandé au gouvernement de faire un geste envers les ménages qui se chauffent au fioul, confrontés aux hausses de prix. Un amendement déposé par Jérôme Nury (Les Républicains) propose ainsi d’orienter 230 millions d’euros de crédits de la politique de la ville vers ce soutien.          « Nous sommes parfaitement conscients qu’il y a des Français qui n’ont pas encore pu faire la transition » vers des énergies plus durables, leur a répondu Gabriel Attal, le ministre délégué aux comptes publics, soulignant cependant qu’il préférerait un autre « cadrage financier », et rappelant les mesures de soutien déjà adoptées par l’exécutif contre les augmentations de prix de l’énergie. Malgré cette argumentation, les députés ont adopté l’amendement.                    19:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France        Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif, après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence de presse Reuters.          « Il faut accélérer ou, en tout cas, continuer de maintenir la vitesse actuelle et anticiper toute forme de crise et de menace possible », a-t-il dit, alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.          Le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Pour corriger les écarts budgétaires anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.          Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.          Plus de détails dans notre article :                    Lire aussi :  JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France                       18:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad de retour dans l’hémicycle        L’ex-ministre des solidarités, écarté du gouvernement après l’ouverture d’une enquête préliminaire contre lui pour tentative de viol, a fait son retour à l’Assemblée nationale, lundi 25 juillet. Damien Abad retrouve ainsi son siège de député, après avoir remporté l’élection législative dans la 5e circonscription de l’Ain, en juin, avec 57,86 % des suffrages.                    18:17   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les groupes parlementaires qui ont voté pour ou contre ou se sont abstenus sur le projet de loi sanitaire ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Le nouveau projet de loi sanitaire a été voté essentiellement par les députés Renaissance, avec leurs alliés MoDem et Horizons, mais aussi avec le concours de socialistes et d’élus Les Républicains.          Les votes contre sont venus surtout du Rassemblement national et de La France insoumise. Les écologistes se sont abstenus.          Retrouver les détails de ce vote sur le site de l’Assemblée.                    18:00   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, lors du vote sur les mesures sanitaires, les députés ont-ils validé le retour du passe vaccinal pour les étrangers désirant venir en France ?    Zeppo         Bonjour Zeppo,          Le nouveau dispositif prévoit que, en cas d’apparition d’un nouveau variant du Covid particulièrement dangereux, le gouvernement pourra imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement, et non un passe sanitaire.          Un dispositif identique pourra s’appliquer pour les voyages en provenance ou à destination des outre-mer, « en cas de risque de saturation » des systèmes de santé dans ces territoires. Ce point a d’ailleurs fait l’objet de critiques, dans l’Hémicycle, certains députés y voyant un traitement différencié, voire une stigmatisation des outre-mer.          Le gouvernement pourra mettre en place ce contrôle sanitaire par décret pour deux mois. Au-delà, un vote du Parlement sera nécessaire. Nous vous rappelons que cette version du projet de loi sanitaire, désormais validée par l’Assemblée, doit être définitivement approuvée mardi par les sénateurs.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés valident la rallonge de 300 millions d’euros pour les collectivités locales        A la reprise de l’examen du projet de loi de finances rectificative, les députés ont validé l’octroi de 300 millions d’euros supplémentaires aux collectivités locales – 180 millions pour les communes « au titre du soutien exceptionnel (…) face à la croissance des prix de l’énergie et de la revalorisation du point d’indice de la fonction publique », et 120 millions pour les départements au titre de la revalorisation du revenu de solidarité active.          L’amendement du gouvernement portant cette mesure a été adopté par 227 voix pour et 61 contre.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés reprennent maintenant l’examen du projet de loi de finances rectificative                            17:12   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés adoptent le projet de loi sur la fin des régimes d’exception contre le Covid-19        Par 184 voix pour et 149 voix contre, les députés ont adopté le projet de loi sur la fin des régimes d’exception contre le Covid-19, dans sa version issue de la commission mixte paritaire qui a harmonisé les versions de l’Assemblée et du Sénat.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Félix Acquaviva se prononce également contre la suspension des soignants non vaccinés        La suspension des soignants non vaccinés « n’a pas de justification, ni sanitaire ni juridique », dénonce Jean-Félix Acquaviva (groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires), raison pour laquelle son groupe, selon lui, ne votera pas le projet de loi sanitaire, débattu en ce moment même dans l’hémicycle.                    16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député Antoine Léaument explique pourquoi LFI ne votera pas le nouveau projet de loi sanitaire        Le député de La France insoumise (LFI) Antoine Léaument assure que les députés de son groupe ne voteront pas le texte de loi sanitaire, qui n’est pas à la hauteur de « l’urgence » selon lui, notamment pour soulager un hôpital public « épuisé ».          « Voici ce qu’il faut faire », détaille-t-il : « Rouvrir les lits d’hôpitaux fermés, réintégrer les personnels suspendus et demander aux soignants partis à quelles conditions ils pourraient revenir ; revaloriser de 10 le point d’indice [pour la détermination des salaires] ; titulariser les contractuels, recruter les personnels administratifs nécessaires pour libérer du temps aux soignants. »                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas Ménagé (RN) : sur le projet de loi sanitaire, « le gouvernement a magouillé avec Les Républicains »        « Les Français doivent savoir que le gouvernement a magouillé avec Les Républicains au Sénat pour imposer » les mesures de sortie du régime d’exception contre la crise sanitaire, dénonce dans l’hémicycle le député Thomas Ménagé (Rassemblement national).          Il fustige le fait que les soignants non vaccinés contre le Covid-19, et suspendus, n’aient pas vocation à réintégrer les équipes soignantes.                    16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas Rudigoz voit dans le projet de loi sanitaire « un texte de compromis et de bon sens »        Dans l’hémicycle, Thomas Rudigoz (Renaissance), se félicite que « la protection sanitaire aux frontières métropolitaines [permette] d’exiger le résultat d’un test négatif pour les voyageurs de plus de 12 ans provenant d’un pays étranger en cas d’apparition d’un nouveau variant dangereux ».          Il voit dans le projet de loi sanitaire « un texte de compromis et de bon sens ».                    16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les antivaccins ne l’ont pas emporté », se félicite Sacha Houlié        « Le Parlement n’est pas bloqué, la démocratie n’est pas empêchée et les antivaccins ne l’ont pas emporté », se félicite, à la tribune de l’Assemblée nationale, Sacha Houlié, vice-président de la commission mixte paritaire Assemblée-Sénat qui a harmonisé les versions des deux chambres sur le projet de loi visant à arrêter les mesures d’exception contre la crise sanitaire.                              16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la santé et de la prévention, François Braun, prend la parole à l’Assemblée        François Braun défend devant les députés le projet de loi visant à sortir des mesures d’exception contre la crise sanitaire. « Le texte sur lequel vous allez vous prononcer est, je le crois, proportionné entre la nécessaire protection des Français face à une épidémie de Covid-19 qui continue – et dont de nouveaux variants inquiétants peuvent toujours émerger – et le respect des libertés publiques auxquelles, je le sais, nombre d’entre vous êtes attachés », assure-t-il.          Il se félicite au passage du maintien prévu jusqu’en juin 2023 de SI-Dep, le dispositif d’enregistrement des résultats des tests virologiques qui permet selon lui de « suivre l’évolution de l’épidémie en transparence ».                              16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés commencent la lecture du projet de loi sanitaire        « Promesse tenue », assure la députée (Renaissance) Caroline Abadie, rapporteure du projet de loi concernant la « fin des régimes d’exception » contre le Covid-19.          « Nous sortirons définitivement le 1er août prochain des régimes d’exception mis en œuvre pour lutter contre épidémie de Covid-19. C’était un engagement et nous n’avons jamais dévié de notre cap », assure Mme Abadie.          « Après le 1er août, néanmoins, une chose ne changera pas : seule la vaccination continuera de protéger des formes graves du virus, seule la vaccination continuera de protéger notre système de santé de la saturation », précise la rapporteure.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moetai Brotherson, député de la Polynésie française, élu président de la délégation aux outre-mer        Moetai Brotherson, député de la 3e circonscription de la Polynésie française, a été élu, lundi, président de la délégation aux outre-mer à l’Assemblée nationale. Cinquante-quatre députés – 27 députés ultramarins membres de droit et 27 députés de l’Hexagone – composent cette délégation créée en juillet 2012, nous rappelle la chaîne La 1ère. Ils doivent informer la représentation nationale sur toute question relative aux outre-mer, évaluer les politiques publiques et, enfin, veiller à la prise en compte des caractéristiques, des contraintes et des intérêts des outre-mer.          Le membre du groupe Gauche démocrate et républicaine, siégeant avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à l’Assemblée, prend la suite du guadeloupéen Olivier Serva (2017-2022) et du réunionnais Jean-Claude Fruteau (2012-2017).          « Les Outre-mer sont les grands oubliés » du projet de loi pouvoir d’achat avait déclaré Moetai Brotherson devant la presse, lundi 18 juillet. Pourtant, « on s’attendait à ce que ce projet comporte des éléments importants sur les outre-mer », compte tenu d’un écart de pouvoir d’achat « tout simplement scandaleux » avec la métropole, avait ajouté ce membre du groupe communiste qui comprend une dizaine d’élus ultramarins alliés.                    15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sanitaire fait son retour au Palais-Bourbon à partir de 16 heures        Les députés vont procéder, à 16 heures, à la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, après l’adoption d’un texte commun avec le Sénat en commission mixte paritaire la semaine dernière.                    14:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une tournée africaine à risque pour Emmanuel Macron        Le voyage du président de la République, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause, écrivent nos journalistes Cyril Bensimon et Philippe Ricard.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                       13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Salut nazi dans l’hémicycle de l’Assemblée : rappel à l’ordre du député Rémy Rebeyrotte (Renaissance)        Le député Rémy Rebeyrotte (Renaissance), qui a fait un salut nazi en séance à l’Assemblée nationale le 12 juillet à l’attention d’un élu du Rassemblement national (RN), a été sanctionné lundi par un rappel à l’ordre, a appris l’Agence France-Presse auprès de la présidence de l’Assemblée. Le bureau de son groupe politique doit également décider lundi d’une possible sanction.          Lors d’un vote sur le projet de loi sanitaire, lors duquel la majorité a été battue, « un grand gaillard du RN s’est levé en faisant le salut nazi » à l’arrière des travées, avait assuré M. Rebeyrotte à l’AFP. Le parlementaire de Saône-et-Loire avait alors mimé le geste en lui disant qu’« il ne faut pas faire ça ». La présidente du groupe RN, Marine Le Pen, avait demandé une sanction du député de la majorité présidentielle, et des députés d’extrême droite avaient dénoncé une « invention » dans ce geste prétendu d’un élu de leur groupe.          M. Rebeyrotte a été entendu par la présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet (Renaissance), qui a décidé d’un rappel à l’ordre, premier niveau de sanction prévu par le règlement de l’institution. Il n’a pas été retrouvé de preuve visuelle d’un salut nazi par un député RN. Le cas échéant, les deux députés fautifs auraient été sanctionnés, un tel geste étant « inacceptable ».          Dans un communiqué diffusé il y a quelques jours, M. Rebeyrotte avait écrit : « si le geste que j’ai commis pour stigmatiser un élu du FN a pu heurter des consciences, je veux m’en excuser ». « Je ne renoncerai jamais au combat contre l’extrémisme, et notamment contre l’extrême droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs xénophobes, haineuses, divisant l’Europe et la société française », avait-il ajouté.          Les députés d’extrême droite n’ont jamais été aussi nombreux, avec un groupe de 89 membres. Sans céder sur le fond de leur programme, ils sont en quête de respectabilité institutionnelle et entendent poursuivre la « dédiabolisation » du RN.                    13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Véran dénonce la « gauche pastèque » ; des élus de gauche s’en offusquent        Plusieurs responsables de gauche dénoncent lundi l’utilisation de l’expression « gauche pastèque » par le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, pour critiquer la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). L’expression est attribuée à Jean-Marie Le Pen, le fondateur du parti d’extrême droite Front national (FN).          « Je sais ce qu’est la gauche qu’on appelle – pardon ce n’est pas très sympa de dire ça – la gauche pastèque, verte dehors et rouge dedans, c’est surtout LFI post-trotskisme avec un peu de vernis écolo autour », avait critiqué dimanche soir sur LCI le ministre en dénonçant l’attitude de la Nupes à l’Assemblée. « La gauche de gouvernement, celle qui est capable de prendre des décisions difficiles (...), cette gauche-là, je ne la trouve pas aujourd’hui dans la Nupes ; il y en a dans la Nupes, ils vont se révéler, ils vont se décoller, à un moment la posture de Mélenchon leur sera insupportable », avait ajouté l’ancien député socialiste (2012-2015).          « Quelqu’un peut lui dire que cette expression a été inventée par Jean-Marie Le Pen ? », a réagi sur Twitter le député de La France insoumise, Manuel Bompard. « A force de copier les mots de la famille Le Pen, ils vont finir par en copier les idées », a renchéri l’eurodéputée LFI, Manon Aubry, sur le même réseau social. « 1) C’est une expression de Jean-Marie Le Pen. 2) C’est bon, la pastèque », a raillé le porte-parole du Parti communiste français, Ian Brossat.          « Reprendre une formule de Jean-Marie Le Pen, ils en sont là. Si l’extrême droite n’était pas aux portes du pouvoir par leur faute, ce serait seulement pathétique. Là, c’est dramatique », s’est inquiété le député Génération.s Benjamin Lucas, qui siège dans le groupe écologiste.          Le sénateur socialiste, Rachid Temal, a lui aussi réagi sur Twitter, reprochant au ministre d’« avoir comme référence Jean-Marie Le Pen... »          Désormais largement diffusée par ses détracteurs, l’expression « gauche pastèque » avait été d’abord utilisée par l’ancien président du FN, Jean-Marie Le Pen, qui, dès mai 1989, présentait une pastèque découpée à la télévision pour illustrer ce qu’était, selon lui, le parti écologiste.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Nos articles pour approfondir         Pouvoir d’achat : la « nouvelle méthode » de l’exécutif mise à l’épreuve à l’Assemblée         Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque         La France insoumise renoue avec la conflictualité, une stratégie aux résultats mitigés         « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-25T17:46:13+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T05:46:13+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir le...","description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont repris, lundi 25\u00a0juillet, l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment valid\u00e9 une rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 destination des communes et des d\u00e9partements.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Emmanuel Macron","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : les députés adoptent une enveloppe de 230 millions pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont repris, lundi 25\u00a0juillet, l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Ils ont notamment valid\u00e9 une rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 destination des communes et des d\u00e9partements.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-07-25T17:46:13+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T05:46:13+00:00"
  Dans le cadre de la poursuite, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, plusieurs d\u00e9put\u00e9s, issus de diverses formations politiques, ont demand\u00e9 au gouvernement de faire un geste envers les m\u00e9nages qui se chauffent au fioul, confront\u00e9s aux hausses de prix. Un amendement d\u00e9pos\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nury (Les R\u00e9publicains) propose ainsi d\u2019orienter 230\u00a0millions d\u2019euros de cr\u00e9dits de la politique de la ville vers ce soutien.          \u00ab\u00a0Nous sommes parfaitement conscients qu\u2019il y a des Fran\u00e7ais qui n\u2019ont pas encore pu faire la transition\u00a0\u00bb vers des \u00e9nergies plus durables, leur a r\u00e9pondu Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, soulignant cependant qu\u2019il pr\u00e9f\u00e9rerait un autre \u00ab\u00a0cadrage financier\u00a0\u00bb, et rappelant les mesures de soutien d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9es par l\u2019ex\u00e9cutif contre les augmentations de prix de l\u2019\u00e9nergie. Malgr\u00e9 cette argumentation, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 l\u2019amendement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Loi de finances rectificative\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir les m...","dateModified":"2022-07-25T17:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T17:08:46+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9, lundi 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, un conseil olympique et paralympique pour s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration des Jeux de Paris, \u00e0 deux ans de l\u2019\u00e9v\u00e9nement sportif, apr\u00e8s que la Cour des comptes s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e dans un rapport de l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des JO de Paris, le pr\u00e9sident a \u00ab\u00a0beaucoup insist\u00e9\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire, dans un budget \u00e9quilibr\u00e9, des choses \u00e0 la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fix\u00e9es\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019agence de presse Reuters.          \u00ab\u00a0Il faut acc\u00e9l\u00e9rer ou, en tout cas, continuer de maintenir la vitesse actuelle et anticiper toute forme de crise et de menace possible\u00a0\u00bb, a-t-il dit, alors que des voix inqui\u00e8tes se sont \u00e9lev\u00e9es apr\u00e8s le fiasco s\u00e9curitaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28\u00a0mai dernier.          Le co\u00fbt provisoire des Jeux atteint 8,3\u00a0milliards d\u2019euros, contre 6,8\u00a0milliards pr\u00e9sent\u00e9s lors de phase de candidature. Pour corriger les \u00e9carts budg\u00e9taires anticip\u00e9s par les auteurs de diff\u00e9rents rapports, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la r\u00e9duction du d\u00e9lai de mise \u00e0 disposition des sites de comp\u00e9tition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d\u2019activit\u00e9. \u00ab\u00a0Le budget des Jeux sera tenu\u00a0\u00bb, assure la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.          Pour ce qui est de la livraison des sites \u2013 dont 95\u00a0% sont existants ou temporaires \u2013, l\u2019avanc\u00e9e des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arr\u00eat\u00e9, qui pr\u00e9voit essentiellement la construction d\u2019un village olympique et d\u2019un centre aquatique.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  JO 2024\u00a0: Emmanuel Macron veut s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration de la France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO\u00a02024\u00a0: Emmanuel Macron veut s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration de la France","dateModified":"2022-07-25T17:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:54:05+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-ministre des solidarit\u00e9s, \u00e9cart\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire contre lui pour tentative de viol, a fait son retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 25\u00a0juillet. Damien Abad retrouve ainsi son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative dans la 5e\u00a0circonscription de l\u2019Ain, en juin, avec 57,86\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad de retour dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-25T16:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:17:13+00:00","articleBody":"    Quels sont les groupes parlementaires qui ont vot\u00e9 pour ou contre ou se sont abstenus sur le projet de loi sanitaire ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Le nouveau projet de loi sanitaire a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 essentiellement par les d\u00e9put\u00e9s Renaissance, avec leurs alli\u00e9s MoDem et Horizons, mais aussi avec le concours de socialistes et d\u2019\u00e9lus Les R\u00e9publicains.          Les votes contre sont venus surtout du Rassemblement national et de La France insoumise. Les \u00e9cologistes se sont abstenus.          Retrouver les d\u00e9tails de ce vote sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir le...","dateModified":"2022-07-25T16:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:00:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, lors du vote sur les mesures sanitaires, les d\u00e9put\u00e9s ont-ils valid\u00e9 le retour du passe vaccinal pour les \u00e9trangers d\u00e9sirant venir en France ?    Zeppo         Bonjour Zeppo,          Le nouveau dispositif pr\u00e9voit que, en cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant du Covid particuli\u00e8rement dangereux, le gouvernement pourra imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement, et non un passe sanitaire.          Un dispositif identique pourra s\u2019appliquer pour les voyages en provenance ou \u00e0 destination des outre-mer, \u00ab\u00a0en cas de risque de saturation\u00a0\u00bb des syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans ces territoires. Ce point a d\u2019ailleurs fait l\u2019objet de critiques, dans l\u2019H\u00e9micycle, certains d\u00e9put\u00e9s y voyant un traitement diff\u00e9renci\u00e9, voire une stigmatisation des outre-mer.          Le gouvernement pourra mettre en place ce contr\u00f4le sanitaire par d\u00e9cret pour deux mois. Au-del\u00e0, un vote du Parlement sera n\u00e9cessaire. Nous vous rappelons que cette version du projet de loi sanitaire, d\u00e9sormais valid\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e, doit \u00eatre d\u00e9finitivement approuv\u00e9e mardi par les s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir le...","dateModified":"2022-07-25T16:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:51:37+00:00","articleBody":"     A la reprise de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 l\u2019octroi de 300\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires aux collectivit\u00e9s locales \u2013 180\u00a0millions pour les communes \u00ab\u00a0au titre du soutien exceptionnel (\u2026) face \u00e0 la croissance des prix de l\u2019\u00e9nergie et de la revalorisation du point d\u2019indice de la fonction publique\u00a0\u00bb, et 120\u00a0millions pour les d\u00e9partements au titre de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active.          L\u2019amendement du gouvernement portant cette mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 227\u00a0voix pour et 61 contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s valident la rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros pour les collectivit\u00e9s locales","dateModified":"2022-07-25T15:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:32:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s reprennent maintenant l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative","dateModified":"2022-07-25T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:12:15+00:00","articleBody":"     Par 184\u00a0voix pour et 149\u00a0voix contre, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le projet de loi sur la fin des r\u00e9gimes d\u2019exception contre le Covid-19, dans sa version issue de la commission mixte paritaire qui a harmonis\u00e9 les versions de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent le projet de loi sur la fin des r\u00e9gimes d\u2019exception contre le Covid-19","dateModified":"2022-07-25T15:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:41:00+00:00","articleBody":"     La suspension des soignants non vaccin\u00e9s \u00ab\u00a0n\u2019a pas de justification, ni sanitaire ni juridique\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Jean-F\u00e9lix Acquaviva (groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires), raison pour laquelle son groupe, selon lui, ne votera pas le projet de loi sanitaire, d\u00e9battu en ce moment m\u00eame dans l\u2019h\u00e9micycle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-F\u00e9lix Acquaviva se prononce \u00e9galement contre la suspension des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-25T14:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:38:23+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Antoine L\u00e9aument assure que les d\u00e9put\u00e9s de son groupe ne voteront pas le texte de loi sanitaire, qui n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de \u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb selon lui, notamment pour soulager un h\u00f4pital public \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Voici ce qu\u2019il faut faire\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il\u00a0: \u00ab\u00a0Rouvrir les lits d\u2019h\u00f4pitaux ferm\u00e9s, r\u00e9int\u00e9grer les personnels suspendus et demander aux soignants partis \u00e0 quelles conditions ils pourraient revenir\u00a0; revaloriser de 10 le point d\u2019indice [pour la d\u00e9termination des salaires]\u00a0; titulariser les contractuels, recruter les personnels administratifs n\u00e9cessaires pour lib\u00e9rer du temps aux soignants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Antoine L\u00e9aument explique pourquoi LFI ne votera pas le nouveau projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-25T14:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:29:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais doivent savoir que le gouvernement a magouill\u00e9 avec Les R\u00e9publicains au S\u00e9nat pour imposer\u00a0\u00bb les mesures de sortie du r\u00e9gime d\u2019exception contre la crise sanitaire, d\u00e9nonce dans l\u2019h\u00e9micycle le d\u00e9put\u00e9 Thomas M\u00e9nag\u00e9 (Rassemblement national).          Il fustige le fait que les soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19, et suspendus, n\u2019aient pas vocation \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer les \u00e9quipes soignantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas M\u00e9nag\u00e9 (RN)\u00a0: sur le projet de loi sanitaire, \u00ab\u00a0le gouvernement a magouill\u00e9 avec Les R\u00e9publi...","dateModified":"2022-07-25T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:25:08+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019h\u00e9micycle, Thomas Rudigoz (Renaissance), se f\u00e9licite que \u00ab\u00a0la protection sanitaire aux fronti\u00e8res m\u00e9tropolitaines [permette] d\u2019exiger le r\u00e9sultat d\u2019un test n\u00e9gatif pour les voyageurs de plus de 12\u00a0ans provenant d\u2019un pays \u00e9tranger en cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant dangereux\u00a0\u00bb.          Il voit dans le projet de loi sanitaire \u00ab\u00a0un texte de compromis et de bon sens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Rudigoz voit dans le projet de loi sanitaire \u00ab\u00a0un texte de compromis et de bon sens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-25T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:19:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le Parlement n\u2019est pas bloqu\u00e9, la d\u00e9mocratie n\u2019est pas emp\u00each\u00e9e et les antivaccins ne l\u2019ont pas emport\u00e9\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Sacha Houli\u00e9, vice-pr\u00e9sident de la commission mixte paritaire Assembl\u00e9e-S\u00e9nat qui a harmonis\u00e9 les versions des deux chambres sur le projet de loi visant \u00e0 arr\u00eater les mesures d\u2019exception contre la crise sanitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les antivaccins ne l\u2019ont pas emport\u00e9\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Sacha Houli\u00e9","dateModified":"2022-07-25T14:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:15:44+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Braun d\u00e9fend devant les d\u00e9put\u00e9s le projet de loi visant \u00e0 sortir des mesures d\u2019exception contre la crise sanitaire. \u00ab\u00a0Le texte sur lequel vous allez vous prononcer est, je le crois, proportionn\u00e9 entre la n\u00e9cessaire protection des Fran\u00e7ais face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 qui continue \u2013 et dont de nouveaux variants inqui\u00e9tants peuvent toujours \u00e9merger \u2013 et le respect des libert\u00e9s publiques auxquelles, je le sais, nombre d\u2019entre vous \u00eates attach\u00e9s\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Il se f\u00e9licite au passage du maintien pr\u00e9vu jusqu\u2019en juin 2023 de SI-Dep, le dispositif d\u2019enregistrement des r\u00e9sultats des tests virologiques qui permet selon lui de \u00ab\u00a0suivre l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en transparence\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fran\u00e7ois Braun, prend la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T14:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:09:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Promesse tenue\u00a0\u00bb, assure la d\u00e9put\u00e9e (Renaissance) Caroline Abadie, rapporteure du projet de loi concernant la \u00ab\u00a0fin des r\u00e9gimes d\u2019exception\u00a0\u00bb contre le Covid-19.          \u00ab\u00a0Nous sortirons d\u00e9finitivement le 1er\u00a0ao\u00fbt prochain des r\u00e9gimes d\u2019exception mis en \u0153uvre pour lutter contre \u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. C\u2019\u00e9tait un engagement et nous n\u2019avons jamais d\u00e9vi\u00e9 de notre cap\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Abadie.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le 1er\u00a0ao\u00fbt, n\u00e9anmoins, une chose ne changera pas\u00a0: seule la vaccination continuera de prot\u00e9ger des formes graves du virus, seule la vaccination continuera de prot\u00e9ger notre syst\u00e8me de sant\u00e9 de la saturation\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la rapporteure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s commencent la lecture du projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-25T14:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T13:57:21+00:00","articleBody":"     Moetai Brotherson, d\u00e9put\u00e9 de la 3e circonscription de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, lundi, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Cinquante-quatre d\u00e9put\u00e9s \u2013 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s ultramarins membres de droit et 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Hexagone \u2013 composent cette d\u00e9l\u00e9gation cr\u00e9\u00e9e en juillet\u00a02012, nous rappelle la cha\u00eene La 1\u00e8re. Ils doivent informer la repr\u00e9sentation nationale sur toute question relative aux outre-mer, \u00e9valuer les politiques publiques et, enfin, veiller \u00e0 la prise en compte des caract\u00e9ristiques, des contraintes et des int\u00e9r\u00eats des outre-mer.          Le membre du groupe\u00a0Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, si\u00e9geant avec la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, prend la suite du guadeloup\u00e9en Olivier Serva (2017-2022) et du r\u00e9unionnais Jean-Claude Fruteau (2012-2017).          \u00ab\u00a0Les Outre-mer sont les grands oubli\u00e9s\u00a0\u00bb du projet de loi pouvoir d\u2019achat avait d\u00e9clar\u00e9 Moetai Brotherson devant la presse, lundi 18\u00a0juillet. Pourtant, \u00ab\u00a0on s\u2019attendait \u00e0 ce que ce projet comporte des \u00e9l\u00e9ments importants sur les outre-mer\u00a0\u00bb, compte tenu d\u2019un \u00e9cart de pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0tout simplement scandaleux\u00a0\u00bb avec la m\u00e9tropole, avait ajout\u00e9 ce membre du groupe communiste qui comprend une dizaine d\u2019\u00e9lus ultramarins alli\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moetai Brotherson, d\u00e9put\u00e9 de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, \u00e9lu pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer","dateModified":"2022-07-25T14:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T13:29:16+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s vont proc\u00e9der, \u00e0 16 heures, \u00e0 la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s l\u2019adoption d\u2019un texte commun avec le S\u00e9nat en commission mixte paritaire la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sanitaire fait son retour au Palais-Bourbon \u00e0 partir de 16 heures","dateModified":"2022-07-25T13:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T12:41:22+00:00","articleBody":"     Le voyage du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui visitera le Cameroun, le B\u00e9nin et la Guin\u00e9e-Bissau, de lundi \u00e0 jeudi, survient \u00e0 un moment o\u00f9 l\u2019influence fran\u00e7aise sur le continent n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 autant remise en cause, \u00e9crivent nos journalistes Cyril Bensimon et Philippe Ricard.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun et au B\u00e9nin, une tourn\u00e9e \u00e0 risque         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une tourn\u00e9e africaine \u00e0 risque pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-07-25T12:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:55:27+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 R\u00e9my Rebeyrotte (Renaissance), qui a fait un salut nazi en s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12 juillet \u00e0 l\u2019attention d\u2019un \u00e9lu du Rassemblement national (RN), a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 lundi par un rappel \u00e0 l\u2019ordre, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e. Le bureau de son groupe politique doit \u00e9galement d\u00e9cider lundi d\u2019une possible sanction.          Lors d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, lors duquel la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue, \u00ab\u00a0un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, avait assur\u00e9 M. Rebeyrotte \u00e0 l\u2019AFP. Le parlementaire de Sa\u00f4ne-et-Loire avait alors mim\u00e9 le geste en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidente du groupe RN, Marine Le Pen, avait demand\u00e9 une sanction du d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, et des d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite avaient d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0invention\u00a0\u00bb dans ce geste pr\u00e9tendu d\u2019un \u00e9lu de leur groupe.          M. Rebeyrotte a \u00e9t\u00e9 entendu par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (Renaissance), qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un rappel \u00e0 l\u2019ordre, premier niveau de sanction pr\u00e9vu par le r\u00e8glement de l\u2019institution. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 de preuve visuelle d\u2019un salut nazi par un d\u00e9put\u00e9 RN. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les deux d\u00e9put\u00e9s fautifs auraient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s, un tel geste \u00e9tant \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques jours, M. Rebeyrotte avait \u00e9crit : \u00ab\u00a0si le geste que j\u2019ai commis pour stigmatiser un \u00e9lu du FN a pu heurter des consciences, je veux m\u2019en excuser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne renoncerai jamais au combat contre l\u2019extr\u00e9misme, et notamment contre l\u2019extr\u00eame droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs x\u00e9nophobes, haineuses, divisant l\u2019Europe et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, avec un groupe de 89 membres. Sans c\u00e9der sur le fond de leur programme, ils sont en qu\u00eate de respectabilit\u00e9 institutionnelle et entendent poursuivre la \u00ab\u00a0d\u00e9diabolisation\u00a0\u00bb du RN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: rappel \u00e0 l\u2019ordre du d\u00e9put\u00e9 R\u00e9my Rebeyrotte (Rena...","dateModified":"2022-07-25T12:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:29:34+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables de gauche d\u00e9noncent lundi l\u2019utilisation de l\u2019expression \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb par le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, pour critiquer la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). L\u2019expression est attribu\u00e9e \u00e0 Jean-Marie Le Pen, le fondateur du parti d\u2019extr\u00eame droite Front national (FN).          \u00ab\u00a0Je sais ce qu\u2019est la gauche qu\u2019on appelle \u2013 pardon ce n\u2019est pas tr\u00e8s sympa de dire \u00e7a \u2013 la gauche past\u00e8que, verte dehors et rouge dedans, c\u2019est surtout LFI post-trotskisme avec un peu de vernis \u00e9colo autour\u00a0\u00bb, avait critiqu\u00e9 dimanche soir sur LCI le ministre en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019attitude de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0La gauche de gouvernement, celle qui est capable de prendre des d\u00e9cisions difficiles (...), cette gauche-l\u00e0, je ne la trouve pas aujourd\u2019hui dans la Nupes\u00a0; il y en a dans la Nupes, ils vont se r\u00e9v\u00e9ler, ils vont se d\u00e9coller, \u00e0 un moment la posture de M\u00e9lenchon leur sera insupportable\u00a0\u00bb, avait ajout\u00e9 l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste (2012-2015).          \u00ab\u00a0Quelqu\u2019un peut lui dire que cette expression a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par Jean-Marie Le Pen\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Manuel Bompard. \u00ab\u00a0A force de copier les mots de la famille Le Pen, ils vont finir par en copier les id\u00e9es\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e LFI, Manon Aubry, sur le m\u00eame r\u00e9seau social. \u00ab\u00a01) C\u2019est une expression de Jean-Marie Le Pen. 2) C\u2019est bon, la past\u00e8que\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 le porte-parole du Parti communiste fran\u00e7ais, Ian Brossat.          \u00ab\u00a0Reprendre une formule de Jean-Marie Le Pen, ils en sont l\u00e0. Si l\u2019extr\u00eame droite n\u2019\u00e9tait pas aux portes du pouvoir par leur faute, ce serait seulement path\u00e9tique. L\u00e0, c\u2019est dramatique\u00a0\u00bb, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration.s Benjamin Lucas, qui si\u00e8ge dans le groupe \u00e9cologiste.          Le s\u00e9nateur socialiste, Rachid Temal, a lui aussi r\u00e9agi sur Twitter, reprochant au ministre d\u2019\u00ab\u00a0avoir comme r\u00e9f\u00e9rence Jean-Marie Le Pen...\u00a0\u00bb          D\u00e9sormais largement diffus\u00e9e par ses d\u00e9tracteurs, l\u2019expression \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u2019abord utilis\u00e9e par l\u2019ancien pr\u00e9sident du FN, Jean-Marie Le Pen, qui, d\u00e8s mai 1989, pr\u00e9sentait une past\u00e8que d\u00e9coup\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour illustrer ce qu\u2019\u00e9tait, selon lui, le parti \u00e9cologiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb\u00a0; des \u00e9lus de gauche s\u2019en offusquent","dateModified":"2022-07-25T11:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:15:32+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez notre direct quotidien r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-25T11:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:50:02+00:00","articleBody":"     Depuis un mois, les m\u00e9lenchonistes veulent incarner l\u2019opposition la plus r\u00e9solue \u00e0 Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait \u00eatre mal comprise par les Fran\u00e7ais, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alli\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e9crit notre journaliste Abel Mestre.                    Lire aussi :  La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s","dateModified":"2022-07-25T11:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:30:03+00:00","articleBody":"     De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement sportif d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Jeux olympiques de 2024, G\u00e9rald Darmanin \u00ab\u00a0ne peut pas se planter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-25T10:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:06:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a r\u00e9uni, lundi, les principaux acteurs des Jeux olympiques 2024 pour un \u00ab\u00a0point d\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb de d\u00e9but de quinquennat, voulu par le chef de l\u2019Etat pour aborder notamment les d\u00e9fis s\u00e9curitaires et budg\u00e9taires li\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement (du 26 juillet au\u00a011\u00a0ao\u00fbt\u00a02024). A presque deux ans jour pour jour des prochains JO, Emmanuel Macron a fait \u00ab\u00a0le point sur la mobilisation des services de l\u2019Etat\u00a0\u00bb lors d\u2019un Conseil olympique et paralympique tenu dans le jardin de l\u2019Elys\u00e9e.          Autour de la table \u00e9taient assis, entre autres, Tony Estanguet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019organisation des JO, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, les ministres Bruno Le Maire (\u00e9conomie), G\u00e9rald Darmanin (int\u00e9rieur) et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra (sports). L\u2019objectif de cette r\u00e9union est avant tout d\u2019\u00e9tablir les \u00e9ventuels points de fragilit\u00e9 des JO\u00a02024, dont les principales sont la tension budg\u00e9taire li\u00e9e \u00e0 l\u2019inflation et les questions de s\u00e9curit\u00e9.          Apr\u00e8s le chaos de la finale de la Ligue des champions au Stade de France le 28 mai, des doutes sont apparus sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Jeux et la Cour des comptes a r\u00e9cemment rendu un pr\u00e9rapport alarmiste \u00e0 ce sujet.          Dans la foul\u00e9e de cette r\u00e9union, Emmanuel Macron doit s\u2019entretenir avec Thomas Bach, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO), qui \u00e9tait pr\u00e9sent dimanche \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du Tour de France cycliste, sur les Champs-Elys\u00e9es. Un autre point d\u2019\u00e9tape est pr\u00e9vu avec les \u00e9lus \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, avec la Mairie de Paris, la r\u00e9gion Ile-de-france, les \u00e9lus de la Seine-Saint-Denis ou encore le Comit\u00e9 olympique fran\u00e7ais (CNOSF), a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron re\u00e7oit les acteurs des Jeux olympiques 2024 pour un point d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-25T10:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:49:02+00:00","articleBody":"     Un suspect \u00e9tranger bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9, puis mis \u00ab\u00a0hors de cause\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019attaque de deux policiers, mercredi soir \u00e0 Lyon, devrait \u00eatre expuls\u00e9, a-t-on appris, dimanche 24 juillet, dans l\u2019entourage du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.          Plus t\u00f4t, dimanche, le ministre avait annonc\u00e9 sur Twitter que \u00ab\u00a0suite \u00e0 l\u2019inacceptable attaque contre les policiers de Lyon, des op\u00e9rations de police ont lieu. Un des d\u00e9linquants est \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Sur mon instruction, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention et sera expuls\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les d\u00e9linquants \u00e9trangers n\u2019ont pas leur place en France\u00a0\u00bb, poursuivait le ministre.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le parquet de Lyon a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0la personne plac\u00e9e en garde \u00e0 vue hier [samedi] dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate ouverte \u00e0 Lyon du chef de violences \u00e0 l\u2019encontre de policiers, place Gabriel-P\u00e9ri le 20 juillet au soir, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e ce jour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019av\u00e8re en effet qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors de cause dans le cadre des investigations men\u00e9es. L\u2019enqu\u00eate se poursuit activement pour identifier, localiser et interpeller les auteurs des faits\u00a0\u00bb, a \u00e9tabli le parquet. Selon l\u2019entourage de M. Darmanin dimanche apr\u00e8s-midi, le suspect se trouve en \u00ab\u00a0centre de r\u00e9tention administrative depuis [dimanche] matin\u00a0\u00bb.          Dans un second tweet, M. Darmanin a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0En lien avec les \u00e9v\u00e9nements ou non, connu pour de nombreuses mises en cause\u00a0: vol, violences, menace de mort sur personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique, d\u00e9tention de drogues, violences en r\u00e9union\u2026 cet individu n\u2019a rien \u00e0 faire dans notre pays qui est g\u00e9n\u00e9reux si on le respecte.\u00a0\u00bb          Le maire \u00e9cologiste de Grenoble, Eric Piolle, a r\u00e9agi \u00e0 son tour sur Twitter en accusant M. Darmanin de \u00ab\u00a0drague[r] ouvertement l\u2019extr\u00eame droite en reprenant ses mots et ses id\u00e9es\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0passe[r] outre l\u2019Etat de droit en pr\u00e9voyant d\u2019expulser un d\u00e9linquant \u00e9tranger sans attendre le r\u00e9sultat des investigations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Encore un symbole d\u2019une d\u00e9rive consternante et inqui\u00e9tante\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin annonce l\u2019expulsion d\u2019un homme finalement mis hors de cause\u00a0; Eric Piolle accuse le mi...","dateModified":"2022-07-25T10:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:28:00+00:00","articleBody":"     Les ind\u00e9pendantistes du Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste refusent de se rendre \u00e0 Paris en septembre pour participer au comit\u00e9 des signataires de l\u2019accord de Noum\u00e9a organis\u00e9 par G\u00e9rald Darmanin, \u00e9crit notre correspondante \u00e0 Noum\u00e9a, Claudine W\u00e9ry.                    Lire aussi :  En Nouvelle-Cal\u00e9donie, le ton vire \u00e0 l\u2019aigre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Nouvelle-Cal\u00e9donie, le ton vire \u00e0 l\u2019aigre","dateModified":"2022-07-25T09:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:01:12+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la pr\u00e9sidente du perchoir, s\u2019est exprim\u00e9e ce matin dans \u00ab\u00a0Les 4 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 \u00e0 propos du salut nazi effectu\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 Renaissance, R\u00e9my Rebeyrotte, le 12 juillet dans l\u2019H\u00e9micycle, pour, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), montrer \u00e0 un \u00e9lu du Rassemblement national (RN) qu\u2019il ne devait pas lui-m\u00eame le faire, tandis que le RN d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0invention\u00a0\u00bb et r\u00e9clame une sanction.          \u00ab Je prononcerai la sanction qu\u2019il m\u00e9rite\u00a0\u00bb, a dit la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, concernant M.\u00a0Rebeyrotte, d\u00e9put\u00e9 de la 3e\u00a0circonscription de Sa\u00f4ne-et-Loire. \u00ab\u00a0On ne peut pas tout faire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle encore d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u le d\u00e9put\u00e9 qui a fait un geste fort inappropri\u00e9.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a fait parvenir un droit de r\u00e9ponse au Journal de Sa\u00f4ne-et-Loire vendredi 22 juillet, dans lequel il \u00ab\u00a0s\u2019excuse\u00a0\u00bb et rappelle son \u00ab\u00a0combat contre l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Trente ans d\u2019engagement politique contre l\u2019extr\u00eame droite et toute forme de r\u00e9visionnisme, comme maire et aujourd\u2019hui comme d\u00e9put\u00e9, plaident en ma faveur\u00a0\u00bb, commence-t-il par \u00e9crire. \u00ab\u00a0Mais si le geste que j\u2019ai commis pour stigmatiser un \u00e9lu du FN a pu heurter des consciences, je veux m\u2019en excuser\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Sans doute aurais-je d\u00fb plut\u00f4t interrompre la s\u00e9ance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ou ne rien faire, car l\u2019H\u00e9micycle \u00e9tait extr\u00eamement agit\u00e9 et chauff\u00e9 \u00e0 blanc par les extr\u00eames ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb, conc\u00e8de-t-il.          \u00ab\u00a0En tout cas, je ne renoncerai jamais au combat contre l\u2019extr\u00e9misme, et notamment contre l\u2019extr\u00eame droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs x\u00e9nophobes, haineuses, divisant l\u2019Europe et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, recherchant des boucs \u00e9missaires aux crises que nous traversons et refusant de lutter contre les changements climatiques\u00a0: la d\u00e9magogie \u00e0 tous les \u00e9tages\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit enfin M.\u00a0Rebeyrotte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salut nazi d\u2019un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je prononcerai la sanction qu\u2019il m\u00e9rite\u00a0\u00bb, d\u00e9cla...","dateModified":"2022-07-25T09:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T08:37:50+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur s\u2019est rendu deux jours sur l\u2019\u00eele et a multipli\u00e9 les rencontres. Il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter l\u2019exercice toutes les six semaines, s\u2019inscrivant dans le processus de discussions n\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9meutes du printemps, qui pourrait d\u00e9boucher sur des changements institutionnels.                    Lire aussi :  G\u00e9rald Darmanin en Corse\u00a0: un d\u00e9placement pour apaiser         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qui dit autonomie dit prise en charge pleine et enti\u00e8re dans des secteurs-cl\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le mi...","dateModified":"2022-07-25T08:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T08:01:00+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) a rappel\u00e9 ce matin, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les 4 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2, que les d\u00e9put\u00e9s devaient porter une tenue \u00ab\u00a0correcte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne peut pas venir habiller comme on veut [\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e], le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit une tenue de ville.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous ne vous appartenez plus quand vous rentrez \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et dans l\u2019h\u00e9micycle, vous \u00eates un \u00e9lu de la nation, vous repr\u00e9sentez les Fran\u00e7ais. Donc, vous devez toujours imaginer que les Fran\u00e7ais doivent \u00eatre fiers de vous\u00a0\u00bb, a-t-elle argument\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne suis pas l\u00e0 pour exercer la police vestimentaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, je fais confiance aux parlementaires\u00a0\u00bb, a cependant pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, malgr\u00e9 le d\u00e9bat du moment sur le port de la cravate.          \u00ab\u00a0[Les d\u00e9put\u00e9s] exercent une \u00e9minente fonction et donc ils doivent \u00eatre en capacit\u00e9 eux-m\u00eames de juger si la tenue qu\u2019ils portent est cette fameuse tenue de ville, si c\u2019est une tenue correcte, si c\u2019est une tenue digne pour exercer ce mandat\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Le vif d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e s\u2019est transform\u00e9, ces derniers jours, en une chronique vestimentaire apr\u00e8s que Renaud Muselier, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Sud - Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, a critiqu\u00e9, jeudi 21 juillet, le comportement des d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une \u00ab\u00a0gauche sale, d\u00e9braill\u00e9e, qui crie partout\u00a0\u00bb, selon lui. Dans la foul\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 et questeur Les R\u00e9publicains, Eric Ciotti, a r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb dans l\u2019h\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu, vendredi, le groupe des d\u00e9put\u00e9s La France insoumise et le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Louis Boyard a, pour sa part, r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019interdiction des costumes aux prix ind\u00e9cents\u00a0\u00bb, regrettant que certains d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0se permettent de porter dans l\u2019h\u00e9micycle des tenues de plus en plus on\u00e9reuses\u00a0\u00bb.          Dimanche, m\u00eame Jean-Luc M\u00e9lenchon, en d\u00e9placement \u00e0 Bogota, y est all\u00e9 de son commentaire dans un billet publi\u00e9 sur son blog. \u00ab\u00a0Les bons messieurs et les bonnes dames d\u00e9noncent nos comportements, veulent nous enseigner les bonnes mani\u00e8res et les beaux habits. Encore ne savent-ils pas ceci\u00a0: ces tenues qu\u2019ils fustigent sont nos habits du dimanche. Mais beaucoup de ceux qui nous regardent savent combien c\u2019est le cas car ils sont v\u00eatus de m\u00eame ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet ne veut pas \u00ab\u00a0exercer la police vestimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T09:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:44:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 achever l\u2019examen de l\u2019acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9bats reprendront lundi \u00e0 17 heures.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: la\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb de\u00a0l\u2019ex\u00e9cutif mise \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9preuve \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats tendus sur le budget rectificatif ","dateModified":"2022-07-25T07:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:38:26+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s vont proc\u00e9der, \u00e0 16\u00a0heures, \u00e0 la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s l\u2019adoption d\u2019un texte commun avec le S\u00e9nat en commission mixte paritaire la semaine derni\u00e8re. Une heure plus tard, les d\u00e9bats reprendront \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi de finances rectificative. Le gouvernement esp\u00e8re que les 378 amendements qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s par les \u00e9lus ce week-end le seront dans la nuit.          Emmanuel Macron participe, dans la matin\u00e9e, \u00e0 un conseil olympique et paralympique, entour\u00e9 de quatorze ministres, des pr\u00e9fets concern\u00e9s, ainsi que du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel Michel Cadot et de Tony Estanguet, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d\u2019organisation. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019envolera ensuite pour le Cameroun, o\u00f9 il rencontrera son homologue, Paul Biya, pour quatre jours de visites en Afrique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-25T09:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:08:23+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s ont examin\u00e9, jusque tard dans la soir\u00e9e de samedi, le projet de loi de finances rectificative. Apr\u00e8s des accords sur la suppression de la redevance audiovisuelle et les aides \u00e0 l\u2019achat du carburant, entre autres, les souhaits du gouvernement n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur un point\u00a0: la compensation, aupr\u00e8s des collectivit\u00e9s territoriales, du d\u00e9gel du point d\u2019indice et de la revalorisation des minima sociaux. Avec le soutien de d\u00e9put\u00e9s Horizons, pourtant membres de\u00a0la majorit\u00e9, un amendement de Charles de Courson pr\u00e9voyant d\u2019indemniser les conseils d\u00e9partementaux pour la hausse du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u2013 la mesure repr\u00e9sente environ 120\u00a0millions d\u2019euros. Notre journaliste Elsa Conesa revient sur cet \u00e9pisode dans un article ce matin.          G\u00e9rald Darmanin s\u2019est rendu en Corse, o\u00f9 il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 revenir toutes les six semaines pour faire progresser les discussions sur une \u00e9ventuelle \u00e9volution institutionnelle de l\u2019\u00eele \u2013 sans exclure d\u2019embl\u00e9e le principe d\u2019un statut d\u2019autonomie. Notre journaliste Yves Bordenave a suivi son d\u00e9placement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 ce week-end\u00a0?","dateModified":"2022-07-25T07:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:00:00+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-25T07:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/25/19-4">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le voyage du président, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Le Monde Afrique               Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque      Le voyage du président, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause.          Par Cyril Bensimon et Philippe Ricard(Yaoundé, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/25/19-5">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Les députés ne sont pas parvenus à achever l’examen de l’acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d’achat. Les débats reprendront lundi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : la « nouvelle méthode » de l’exécutif mise à l’épreuve à l’Assemblée      Les députés ne sont pas parvenus à achever l’examen de l’acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d’achat. Les débats reprendront lundi.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 05h07, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, prend la parole lors des discussions à l’Assemblée nationale sur le pouvoir d’achat, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Ce devait être l’illustration de la « nouvelle méthode » de l’exécutif, prêt au dialogue et au compromis avec les oppositions pour éviter les blocages. Jusqu’à ce que, tard dans la soirée du samedi 23 juillet, la mécanique ne s’enraye. Dix jours après avoir été mis en minorité dans l’Hémicycle sur une partie du projet de loi sanitaire, le gouvernement a été à nouveau battu à l’occasion de l’examen du budget rectificatif, texte qui contient une partie de ses mesures de soutien au pouvoir d’achat des ménages, dont la suppression de la redevance et des aides à l’achat du carburant.          La bataille n’a pas porté directement sur des mesures de pouvoir d’achat, mais sur la question de la compensation pour les collectivités locales de la revalorisation du revenu de solidarité active (RSA) et du point d’indice des fonctionnaires. Voulue par l’Etat dans un contexte d’inflation, celle-ci va mécaniquement accroître les dépenses des collectivités. A l’initiative du député de la Marne Charles de Courson (Libertés et territoires), une partie des élus demandait une prise en charge par l’Etat « à l’euro près » et était parvenue à faire adopter deux amendements en ce sens en commission des finances, contre l’avis du rapporteur général, issu de la majorité. Les sommes sont loin d’être négligeables, puisque la revalorisation du RSA et du point d’indice représentera près de 1,3 milliard d’euros, au second semestre 2022.                           Lire aussi l’éditorial :  Pouvoir d’achat : les leçons d’un vote                 En fin de soirée, samedi, l’Assemblée est passée outre au veto du gouvernement, qui faisait valoir la bonne santé financière des collectivités et leur situation très disparate. Via un amendement très largement adopté par la gauche, le Rassemblement national (RN), Les Républicains (LR) mais aussi, et c’est la première fois, des députés du groupe Horizons, membres de la majorité, l’Assemblée a décidé d’allouer 120 millions d’euros aux départements qui versent le RSA pour compenser intégralement la hausse de 4 % de cette prestation. Et un amendement proposant la compensation intégrale de la hausse de 3,5 % du point d’indice (1,1 milliard d’euros) a été rejeté à trois voix près. « Le ministre a entériné que passer en force n’est pas possible » dans cette Assemblée où le gouvernement n’a plus la majorité absolue, a relevé le président de la commission des finances, Eric Coquerel (La France insoumise).          Début de compromis          « Je suis stupéfait de voir des parlementaires qui, sur les plateaux télé, à longueur d’interview, n’ont que le mot de rétablissement des finances publiques à la bouche qui engagent de telles dépenses », s’est agacé Bruno Le Maire, pendant le débat. Un groupe de travail réunissant Bercy et les présidents de groupe doit proposer un nouveau dispositif de compensation, d’ici au lundi 25 juillet. L’examen du texte, qui n’a pu s’achever samedi, doit, en effet, reprendre dans l’Hémicycle, lundi après-midi.        Il vous reste 71.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/25/pouvoir-d-achat-la-nouvelle-methode-de-l-executif-mise-a-l-epreuve-a-l-assemblee_6135987_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: la\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb de\u00a0l\u2019ex\u00e9cutif mise \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9preuve \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-07-25T05:07:17+02:00","datePublished":"2022-07-25T05:07:17+02:00","dateModified":"2022-07-25T11:13:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 achever l\u2019examen de l\u2019acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9bats reprendront lundi.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/157/0/5900/2950/1342/671/60/0/995341e_1658526097729-jmug220722007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-6">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le ministre de l’intérieur s’est rendu deux jours sur l’île et a multiplié les rencontres. Il s’est engagé à répéter l’exercice toutes les six semaines, s’inscrivant dans le processus de discussions né après les émeutes du printemps, qui pourrait déboucher sur des changements institutionnels.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                   

<article-nb="2022/07/25/19-7">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Les indépendantistes du Front de libération nationale kanak et socialiste refusent de se rendre à Paris en septembre pour participer au comité des signataires de l’accord de Nouméa organisé par Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Référendum en Nouvelle-Calédonie             En Nouvelle-Calédonie, le ton vire à l’aigre      Les indépendantistes du Front de libération nationale kanak et socialiste refusent de se rendre à Paris en septembre pour participer au comité des signataires de l’accord de Nouméa organisé par Gérald Darmanin.          Par Claudine Wéry(Nouméa, correspondante)         Publié hier à 16h57, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’orage grondait samedi 23 juillet à Dumbéa, en périphérie de Nouméa, où se tenait la convention extraordinaire du Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS). Une météo en phase avec les relations qu’entretient actuellement la coalition indépendantiste avec l’Etat. Depuis le troisième et dernier référendum sur l’indépendance de l’accord de Nouméa (1998), le 12 décembre 2021, le lien ne cesse de se dégrader, au point que certains se demandent si la stabilité et la paix fragiles qui prévalent depuis trente-cinq ans en Nouvelle-Calédonie ne sont pas aujourd’hui en péril.          « Ce dialogue de sourds rappelle malheureusement celui des années 1980, qui a abouti à la tragédie d’Ouvéa. C’est donc très inquiétant pour le long terme », analyse Benoît Trépied, anthropologue au CNRS, spécialiste de la Nouvelle-Calédonie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Référendum en Nouvelle-Calédonie : l’abstention massive confirme les clivages qui traversent l’archipel                 Etape ultime du processus de décolonisation établi par l’accord de Nouméa, le référendum de décembre 2021 a été boycotté par l’ensemble de la mouvance indépendantiste, qui en avait demandé le report en raison de la crise sanitaire. Longtemps resté exempt de Covid-19, le Caillou avait à son tour été frappé par l’épidémie en septembre 2021, percutant la campagne et faisant des dizaines de victimes, notamment chez les Océaniens, où la mort implique en temps normal rituels et rassemblements claniques.               Résultat, le scrutin a vu la victoire écrasante des partisans du maintien de la Nouvelle-Calédonie dans la France, avec un score de 96,5 %, mais la participation a plafonné à 43,9 %. Elle avait atteint 81 % et 85,7 % lors des deux premiers référendums en 2018 et 2020, déjà gagnés par les loyalistes, d’abord avec 56,7 % des suffrages puis avec un score plus étriqué de 53,3 %.          Si en avril le Conseil d’Etat, saisi par le Sénat coutumier, où siègent les autorités traditionnelles kanak, a rejeté la demande d’annulation des résultats, arguant notamment que sa validité n’est pas « subordonnée à un taux de participation », le FLNKS continue de le qualifier de « référendum bidon ». Il accuse en outre Emmanuel Macron « de bâcler la fin de l’accord de Nouméa avec la complicité de la droite locale », dont une énième recomposition a vu en mai l’émergence d’une confédération Ensemble !. Celle-ci a envoyé un mois plus tard deux députés calédoniens Renaissance (ex-La République en marche) à l’Assemblée nationale.           &rfextension=SNIPPET


<article-nb="2022/07/25/19-8">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a expliqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Les décrets annoncés s’inspirent d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Pollutions             Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et réduit la publicité lumineuse      Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a expliqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Les décrets annoncés s’inspirent d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h41, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plusieurs villes de France avaient déjà lancé le mouvement. La ministre de la transition énergétique entend finalement le généraliser avec un décret national : l’obligation faite aux magasins climatisés de fermer leurs portes. Agnès Pannier-Runacher a également annoncé, dimanche 24 juillet, la réduction de la publicité lumineuse, s’inspirant, en grande partie, d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.            « Dans les prochains jours, je vais prendre deux décrets : le premier généralise l’interdiction des publicités lumineuses quelle que soit la taille de la ville entre 1 heure et 6 heures du matin », à l’exception des aéroports et des gares, et « le second interdit aux magasins d’avoir leurs portes ouvertes alors que la climatisation et le chauffage fonctionnent », a annoncé la ministre au Journal du dimanche (JDD).            Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a justifié Agnès Pannier-Runacher sur RMC. Des villes comme Bourg-en-Bresse, puis Lyon, Besançon et Paris ont pris des arrêtés municipaux depuis la mi-juillet, au moment où la France connaissait une période de canicule exceptionnelle, pour que les magasins climatisés ferment leurs portes, sous peine d’amende. Le gouvernement prévoit de généraliser cela à tout le pays, avec jusqu’à 750 euros d’amende, mais il misera dans un premier temps sur l’information des commerçants.                             Lire la synthèse :  Article réservé à nos abonnés  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe                   La publicité lumineuse interdite dans certaines agglomérations            Quant à la publicité lumineuse, la réglementation actuelle distingue les agglomérations de plus ou moins 800 000 habitants : elle est interdite entre 1 heure et 6 heures du matin en France dans celles de moins de 800 000 habitants. Dans celles plus peuplées, les règles dépendent du règlement local de publicité (RLP), s’il en existe un.                 La loi actuelle oblige aussi déjà à éteindre les enseignes lumineuses et les vitrines des magasins à partir de 1 heure du matin. Le ministère n’a pas pu préciser dimanche le contenu du prochain décret, mais explique que celui-ci visera à « harmoniser les règles », sans préciser le nombre d’agglomérations aujourd’hui couvertes par un RLP ni concrètement comment les contrôles et sanctions, jusqu’à 1 500 euros, seront mis en œuvre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des règles pour une utilisation raisonnée des climatiseurs                   « Les contours seront précisés » quand le décret sortira, « l’idée est vraiment que cela soit applicable dès à présent », a ajouté le ministère. Aujourd’hui, le non-respect de la réglementation, existante depuis 2013, est peu sanctionné.            « L’enjeu reste de faire appliquer ces textes par ceux qui en ont la responsabilité publique : les collectivités et l’Etat », commentait récemment l’association ANPCEN, l’Association nationale pour la protection du ciel et de l’environnement nocturnes, qui lutte contre la pollution lumineuse. « A ce jour, non seulement l’Etat n’effectue pas les contrôles à sa charge, mais en renvoie la charge aux bénévoles associatifs », dénonce-t-elle.                La convention citoyenne pour le climat, voulue par le président Emmanuel Macron, était beaucoup plus ambitieuse et avait proposé au gouvernement « l’interdiction de ces écrans [vidéos publicitaires] dans l’espace public, les transports en commun et dans les points de vente », proposition qui avait été écartée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que sont devenues les propositions de la convention pour le climat, qu’Emmanuel Macron s’était engagé à reprendre « sans filtre » ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/24/le-gouvernement-interdit-la-climatisation-portes-ouvertes-et-reduit-la-publicite-lumineuse_6135943_3244.html"},"headline":"Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et r\u00e9duit la publicit\u00e9 lumineuse","dateCreated":"2022-07-24T11:41:55+02:00","datePublished":"2022-07-24T11:41:55+02:00","dateModified":"2022-07-25T11:44:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Pollutions","Climat","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Laisser les portes ouvertes, \u00ab\u00a0c\u2019est 20\u00a0% de consommation en plus et (\u2026) c\u2019est absurde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher. Les d\u00e9crets annonc\u00e9s s\u2019inspirent d\u2019une r\u00e9glementation d\u00e9j\u00e0 existante et mal appliqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/35/0/4455/2227/1342/671/60/0/3c91e29_5745884-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-9">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Depuis un mois, les mélenchonistes veulent incarner l’opposition la plus résolue à Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait être mal comprise par les Français, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alliés de la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       La France insoumise             La France insoumise renoue avec la conflictualité, une stratégie aux résultats mitigés      Depuis un mois, les mélenchonistes veulent incarner l’opposition la plus résolue à Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait être mal comprise par les Français, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alliés de la Nupes.          Par Abel Mestre          Publié hier à 06h15, mis à jour hier à 16h29    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Discussion, à l’Assemblée nationale, du projet de loi relatif aux mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat. Les députés de La France insoumise félicitent Sophia Chikirou après l’adoption de son amendement, le 21 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               C’est une stratégie mise de côté depuis deux ans, mais qui réapparaît depuis la rentrée législative : le choix, de la part de La France insoumise (LFI), de la conflictualité. Depuis un mois, les députés « insoumis » incarnent, en effet, une « opposition ferme » à l’exécutif. Ils ne cessent de répéter leur défiance vis-à-vis du gouvernement, parfois en des termes très durs, comme l’a fait Mathilde Panot, la présidente du groupe LFI à l’Assemblée nationale, lors de la présentation de la motion de censure portée par les élus de gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité                 Cela se décline également par un chahut permanent dans l’Hémicycle, le ton général des interventions, le « clash » à répétition – notamment avec l’extrême droite –, mais aussi dans la rédaction de certains amendements qui font grincer des dents jusque dans les rangs de la gauche. Il en va ainsi de celui qui proposait de renommer la « prime Macron » en « prime d’enfumage ». Un choix, veulent croire les « insoumis », qui pourrait être payant en cas de dissolution, puisque le Rassemblement national (RN) a, quant à lui, choisi d’être dans une sorte d’opposition d’accompagnement. Cela s’est vu lors de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat : les députés du RN peuvent faire beaucoup de bruit lors des débats, mais ils votent l’essentiel des mesures du gouvernement.               Les « insoumis », eux, sont convaincus qu’il faut faire le contraire. Ils doivent être les opposants les plus résolus face à Emmanuel Macron et Elisabeth Borne. Cliver partout, tout le temps. Cette stratégie est notamment inspirée des travaux de la philosophe belge postmarxiste Chantal Mouffe, théoricienne du populisme de gauche, qui estime, dans un entretien au média d’opinion en ligne Le vent se lève en 2019, que « politique et conflit sont inséparables : s’il y a du politique, c’est qu’il y a du conflit ». Ce conflit est nécessaire pour établir une frontière entre un « nous » et un « eux », supposé représenter les adversaires. En l’occurrence : la majorité présidentielle et l’extrême droite.          « Assiéger » les adversaires          Pour espérer sortir vainqueurs de cette bataille, les mélenchonistes optent pour une « guerre de position », selon l’expression du philosophe marxiste italien Antonio Gramsci (1891-1937). Soit « une guerre de siège, serrée, difficile, qui requiert des qualités exceptionnelles de patience et d’esprit d’invention ». Il faut donc « assiéger » les adversaires par tous les moyens possibles, ne leur laisser aucun répit : dans les débats à l’Assemblée, mais aussi sur les réseaux sociaux et dans la rue – Jean-Luc Mélenchon a ainsi appelé à une « grande marche contre la vie chère » à la rentrée.        Il vous reste 66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/24/lfi-renoue-avec-la-conflictualite-une-strategie-aux-resultats-mitiges_6135918_823448.html"},"headline":"La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s","dateCreated":"2022-07-24T06:15:09+02:00","datePublished":"2022-07-24T06:15:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T16:29:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["La France insoumise","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Depuis un mois, les m\u00e9lenchonistes veulent incarner l\u2019opposition la plus r\u00e9solue \u00e0 Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait \u00eatre mal comprise par les Fran\u00e7ais, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alli\u00e9s de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/b2317b4_1658491680793-jmug220721003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-10">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ L’amendement a été voté par une alliance entre la Nupes, LR, le RN et, c’est inédit, le groupe Horizons, pourtant membre de la coalition présidentielle. Les débats, houleux en fin de séance samedi, reprendront lundi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : l’Assemblée alloue 120 millions d’euros aux départements pour compenser la hausse du RSA, contre l’avis des députés Renaissance      L’amendement a été voté par une alliance entre la Nupes, LR, le RN et, c’est inédit, le groupe Horizons, pourtant membre de la coalition présidentielle. Les débats, houleux en fin de séance samedi, reprendront lundi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 02h09, mis à jour hier à 08h50    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Le Maire lors de la présentation du projet de loi de finances rectificative pour 2022 à l’Assemblée, à Paris, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Malgré l’opposition des députés Renaissance (ex-LRM), l’Assemblée nationale a décidé, samedi 23 juillet, dans la soirée, d’allouer 120 millions d’euros aux départements qui versent le RSA en 2022, pour compenser intégralement la hausse de 4 % de cette prestation programmée par l’Etat.            Un amendement en ce sens au projet de budget rectifié pour 2022 a été adopté par 125 voix contre 98, par la conjonction des votes favorables de la gauche, du RN, de LR mais aussi – pour la première fois – des députés du groupe Horizons, allié de la majorité. Les 13 députés présents de ce groupe, fondé sous l’impulsion de l’ancien premier ministre Edouard Philippe, s’ils avaient voté contre, n’auraient cependant pas renversé le scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   « Essayer de voter à la hussarde des crédits aux collectivités ne me paraît pas approprié », a lancé la présidente des députés Renaissance, Aurore Bergé, en soulignant que ce n’est pas maintenant que se jouent les élections sénatoriales. « Il faut savoir s’arrêter, on ne va pas subventionner toutes les dépenses des collectivités », a averti le rapporteur général du budget Jean-René Cazeneuve, furieux. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est dit « stupéfait de voir des parlementaires qui n’ont que le mot rétablissement des finances publiques à la bouche engage[r] de telles dépenses publiques ».                 L’amendement litigieux, porté initialement par le groupe indépendant LIOT, avait déjà été adopté en commission il y a dix jours, avec un autre amendement à 1,1 milliard d’euros, afin que l’Etat compense aux collectivités l’augmentation générale de 3,5 % pour les fonctionnaires à compter du 1er juillet. Cet autre amendement a toutefois été rejeté de justesse dans l’hémicycle, par 114 voix contre 111. Rappels au règlement et suspensions de séance ont suivi, cependant que la gauche se réjouissait que « la minorité présidentielle ne décide plus de tout toute seule ».            Exit la taxe sur les « superprofits »            Après ce « petit psychodrame », selon le communiste Nicolas Sansu, M. Le Maire a calmé les esprits en acceptant un « travail » avec tous les groupes politiques sur un futur soutien financier aux collectivités en difficulté. « Le ministre a entériné que passer en force n’est pas possible » dans cette Assemblée où les macronistes n’ont qu’une majorité relative, a relevé le président de la commission des finances Eric Coquerel (LFI). Alors que quelque 375 amendements restaient encore au menu, terminer l’examen de ce budget rectifié dans la nuit paraissait hors d’atteinte. Reprise finalement lundi de cette première lecture vers 17 heures.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les leçons d’un vote                   Un point prochain du texte a été déminé : Bruno Le Maire s’est dit favorable à l’augmentation de la remise sur le carburant, dans un compromis avec les députés Les Républicains qui appelaient à aller « plus loin ». Elle pourrait passer de 18 à 30 centimes le litre. L’appui de LR, espéré pour faire adopter ce projet de budget sans devoir compter sur les voix du RN, s’est également matérialisé par le rejet de la taxe sur les « superprofits », à 18 voix près.                Quatre députés de la majorité se sont abstenus, parmi lesquels Sacha Houlié et Caroline Janvier, qui avaient défendu le principe de cette taxe. Un de leur collègue d’Horizons a voté pour. Le ministre de l’économie a quant à lui critiqué le principe de cette taxe : de « l’emphase idéologique », selon lui. L’alliance de gauche Nupes a déploré ce refus, citant les cas de l’Espagne, de la Grande-Bretagne ou de l’Italie, qui ont adopté des taxes exceptionnelles sur les « superprofits ».            Dans la matinée, la suppression de la redevance qui finance l’audiovisuel public, une promesse d’Emmanuel Macron, est en revanche passée sans encombre, bien qu’elle suscite de nombreuses interrogations sur l’indépendance des médias concernés. LR et RN ont voté pour, l’alliance de gauche Nupes, à l’unanimité contre. Des amendements de la majorité et de LR ont été adoptés pour affecter « une fraction » de la TVA aux médias publics, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, dans le but de répondre aux inquiétudes sur le financement de ce secteur.                             Lire aussi :  La suppression de la redevance audiovisuelle approuvée en première lecture à l’Assemblée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/24/pouvoir-d-achat-l-assemblee-vote-une-allocation-rsa-pour-les-departements-contre-l-avis-de-la-majorite_6135904_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e alloue 120\u00a0millions d\u2019euros aux d\u00e9partements pour compenser la hausse du RSA, contre l\u2019avis des d\u00e9put\u00e9s Renaissance","dateCreated":"2022-07-24T02:09:52+02:00","datePublished":"2022-07-24T02:09:52+02:00","dateModified":"2022-07-24T08:50:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"L\u2019amendement a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par une alliance entre la Nupes, LR, le RN et, c\u2019est in\u00e9dit, le groupe Horizons, pourtant membre de la coalition pr\u00e9sidentielle. Les d\u00e9bats, houleux en fin de s\u00e9ance samedi, reprendront lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/989/0/5900/2950/1342/671/60/0/d9c3b5f_1658526907234-jmug220722057.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-11">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire. La gauche critique ce calcul.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Prix des carburants : le gouvernement prêt à une remise de 30 centimes par litre, les députés Les Républicains satisfaits      Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire. La gauche critique ce calcul.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 juillet 2022 à 17h35 - Mis à jour le 23 juillet 2022 à 17h58    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        TotalEnergies a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre (puis 10 centimes jusqu’à la fin de l’année).  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Dans un compromis avec les députés Les Républicains (LR), qui appelaient à aller « plus loin » pour aider les Français face à la flambée des prix des carburants, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est dit favorable à augmenter la remise à la pompe de 18 à 30 centimes par litre, samedi 23 juillet.            « La remise pourrait passer de 18 à 30 centimes d’euros en septembre et en octobre, puis passer à 10 en novembre et 10 en décembre », a détaillé le ministre. Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro » – un seuil défendu par LR, a-t-il poursuivi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le prix du carburant au cœur de la bataille avec les oppositions pour l’examen du budget rectificatif                   Retrait des amendements des Républicains            Devant la menace brandie par les députés d’une taxe sur les « superprofits », le géant pétrolier a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes jusqu’à la fin de l’année.                 Bruno Le Maire a également proposé aux députés LR le « report » de l’indemnité carburant transport, ciblée sur les gros rouleurs et les classes populaires, mais critiquée par la droite, qui réclame une mesure « généralisée ». M. Le Maire a enfin évoqué une mesure spécifique pour les « petites stations rurales », disposition également réclamée par LR.            Le groupe Les Républicains, satisfait par ces annonces, a retiré ses amendements, ouvrant la voie à une adoption de la remise. « Nous avons eu raison de soutenir cette proposition d’avoir le carburant à 1,50 euro parce que nous y arrivons et les Français pourront nous remercier d’avoir persisté », s’est félicitée Véronique Louwagie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   « Vous connaissez beaucoup de stations Total en zone rurale ? »            « Quelle surprise, nous nous rendons compte que la majorité a trouvé un accord avec Les Républicains », a ironisé le communiste Nicolas Sansu. « Vous annoncez quelque chose (le litre à 1,50 euro) qui sera vrai au mois de septembre, qui ne le sera plus en octobre, qui le sera encore moins en novembre et plus du tout en décembre » du fait de l’inflation, a-t-il dénoncé. « Vous connaissez beaucoup de stations Total en zone rurale ? Rarissime !, a, pour sa part, affirmé le centriste Charles de Courson (groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires). Vous ne pouvez pas additionner les deux. »                Le groupe « insoumis » a aussi critiqué cet accord, arguant que le carburant à 1,50 euro ne serait opérant que « dans quelques stations-service » et de façon « temporaire ». Les députés LFI poussent pour un « blocage des prix du carburant » qui « ne coûte pas un centime ». « Ça a été fait sur le gel hydroalcoolique », a relevé Manuel Bompard, qui propose aussi que la taxe sur les carburants soit « flottante ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-le-gouvernement-pret-a-une-remise-de-30-centimes-par-litre-de-carburant-les-deputes-les-republicains-satisfaits_6135886_823448.html"},"headline":"Prix des carburants\u00a0: le gouvernement pr\u00eat \u00e0 une remise de 30 centimes par litre, les d\u00e9put\u00e9s Les\u00a0R\u00e9publicains satisfaits","dateCreated":"2022-07-23T17:35:42+02:00","datePublished":"2022-07-23T17:35:42+02:00","dateModified":"2022-07-23T17:58:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Avec la remise de 20\u00a0centimes \u00e0 la pompe annonc\u00e9e vendredi par TotalEnergies, \u00ab\u00a0vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant \u00e0 1,50 euro\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire. La gauche critique ce calcul.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/465/0/5622/2811/1342/671/60/0/9fb0952_5770438-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-12">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Assemblée nationale              « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale      Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».          Par Benjamin Barthe et Abel Mestre         Publié le 23 juillet 2022 à 12h35 - Mis à jour le 23 juillet 2022 à 13h52    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le terme d’« apartheid », que de nombreux organismes de défense des droits humains ont adopté ces derniers mois pour qualifier le système de domination des Palestiniens mis en place par Israël, a fait son entrée à l’Assemblée nationale. Vendredi 22 juillet, une proposition de résolution, cosignée par trente-sept députés de gauche, qui condamne le « régime d’apartheid institué par Israël à l’encontre du peuple palestinien », a été rendue publique.          Le texte accuse l’Etat hébreu d’avoir instauré un « système d’oppression et de discrimination systématique », « dans l’intention de maintenir la domination d’un groupe ethnique‑national‑racial sur un autre », ce qui correspond à la définition du crime d’apartheid, telle qu’elle figure dans le statut de Rome de 1998, fondateur de la Cour pénale internationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Amnesty dénonce un « système d’apartheid » en Israël                 Les résolutions sont des avis, émis par l’une des deux Chambres du Parlement sur un sujet déterminé, qui n’ont pas force de loi. Le texte en question a été élaboré à l’initiative du communiste Jean-Paul Lecoq, vice-président de la commission des affaires étrangères. La plupart des signataires (21 sur 37) sont membres du Parti communiste français (PCF), à l’instar de Fabien Roussel, le secrétaire national du parti et ex-candidat à la présidentielle.               Dix membres de La France insoumise, dont Adrien Quatennens, lieutenant de Jean-Luc Mélenchon, ont aussi apporté leur soutien à la proposition, ainsi que quatre écologistes et deux socialistes, sans que le texte ne soit officiellement labellisé Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), l’intergroupe de gauche dans l’hémicycle. Comme en témoigne la réaction sur Twitter de Jérôme Guedj, député socialiste de l’Essonne, qui estime que les 24 pages du texte « transpirent la détestation d’Israël ». « Je suis pour la reconnaissance de l’Etat de Palestine, j’ai défendu cette position à plusieurs reprises et depuis longtemps. Mais en utilisant le terme apartheid et en voulant légaliser le boycott, il y a une délégitimation de l’Etat d’Israël », précise l’élu du PS, joint par Le Monde. « Ce n’est pas la priorité de mettre sur la table un sujet qui peut fracturer la Nupes, ajoute-t-il. Si on veut continuer l’aventure, on doit comprendre que l’on s’oblige les uns et les autres. »          « Masque de l’antisionisme »          Le Conseil représentatif des institutions juives de France a réagi en fustigeant une tentative de « délégitimer » l’Etat d’Israël. « Cette stigmatisation est le reflet d’un antisémitisme qui s’affuble du masque de l’antisionisme », estime l’organisation pour qui cela contribue à « attiser la haine » en France, « au mépris de la sécurité des Français juifs ».        Il vous reste 63.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/regime-d-apartheid-l-accusation-lancee-contre-israel-par-des-ong-des-droits-de-l-homme-rebondit-sur-les-bancs-de-l-assemblee-nationale_6135874_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0R\u00e9gime d\u2019apartheid\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019accusation lanc\u00e9e contre Isra\u00ebl par des ONG des droits de l\u2019homme rebondit sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-23T12:35:59+02:00","datePublished":"2022-07-23T12:35:59+02:00","dateModified":"2022-07-23T13:52:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Proche-Orient","Isra\u00ebl","International"],"description":"Des\u00a0d\u00e9put\u00e9s de gauche, en majorit\u00e9 communistes, ont sign\u00e9 une proposition de r\u00e9solution condamnant le \u00ab\u00a0r\u00e9gime d\u2019apartheid institutionnalis\u00e9\u00a0\u00bb par Isra\u00ebl contre les Palestiniens, s\u2019attirant une condamnation du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France qui parle d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb sous couvert d\u2019\u00ab\u00a0antisionisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/9919008_1658566770118-000-8z664v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-13">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Sanctuariser la jurisprudence du cliquet éviterait de modifier périodiquement la Constitution pour garantir les progrès dans la reconnaissance de nouveaux droits et l’extension des libertés, explique, dans une tribune au « Monde », Alain Simon, contrôleur général économique et financier honoraire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Chaque nouvelle menace sur les libertés fondamentales ne peut pas aboutir à une modification de la Constitution »   Tribune        Alain Simon  Contrôleur général économique et financier honoraire        Sanctuariser la jurisprudence du cliquet éviterait de modifier périodiquement la Constitution pour garantir les progrès dans la reconnaissance de nouveaux droits et l’extension des libertés, explique, dans une tribune au « Monde », Alain Simon, contrôleur général économique et financier honoraire.   Publié le 23 juillet 2022 à 12h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’avertissement venant des Etats-Unis est clair. Les menaces sont sérieuses en France sur l’avortement, bien sûr, mais aussi sur le mariage pour tous, qui a mobilisé la droite catholique pendant de nombreux mois. Et plus tard, quand elle sera votée, sur la loi concernant la fin de vie, tant réclamée pendant la dernière campagne présidentielle et législative.          L’idée de sanctuariser les progrès dans la reconnaissance de nouveaux droits et l’extension des libertés est généreuse. Mais modifier la Constitution reste un acte fort, et ce texte fondamental ne mérite pas de retouches ponctuelles, votées dans la précipitation ou la confusion.                           Lire aussi :  Avortement : le gouvernement français soutiendra une proposition de loi visant à inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution                 La convergence de voix accordées sur le sujet depuis quelques jours ne peut pas être abstraite du nouveau contexte politique issu des élections législatives, où un gouvernement sans majorité absolue trouverait là une opportunité à afficher un consensus inespéré entre groupes politiques représentés à l’Assemblée nationale et au Sénat.          Les systèmes juridiques français et américains sont différents          Pourtant nombreux sont ceux qui ont critiqué, dans un passé récent, les nouvelles habitudes politiques aboutissant à légiférer après chaque fait divers, et regretté le discrédit tombé sur nos lois bavardes, complexes et souvent inappliquées. Certains y voyaient même la source du discrédit du politique et la source du populisme démagogique ou de l’abstention massive aux élections.               Il faut donc protéger la Constitution de ces penchants dangereux, au risque de lui faire perdre le statut de texte fondamental à protéger de l’actualité la plus brûlante, en lui réservant le rappel de grands principes sur lesquels peuvent, justement, s’appuyer les juridictions en cas de litige. Car chaque nouvelle menace sur les libertés fondamentales ne peut pas aboutir à une modification de la Constitution.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La démocratie aux Etats-Unis trahirait-elle la majorité ? »                 D’ailleurs, les systèmes juridiques français et américain sont différents : la Cour constitutionnelle n’est pas le Conseil constitutionnel. Il faut rappeler que l’organe de contrôle de la constitutionnalité en France s’est honoré en élaborant une jurisprudence intéressante, celle du cliquet, autour de laquelle la doctrine juridique a beaucoup écrit.          Le cas spécifique de l’abolition de la peine de mort          L’abolition de la peine de mort a certes été inscrite dans la Constitution, depuis 2007, en son article 66-1 (« Nul ne peut être condamné à la peine de mort »). Mais elle est surtout inscrite dans de nombreux traités internationaux dont la France est signataire, comme la Convention de sauvegarde des droits de l’homme et des libertés fondamentales de la Cour européenne des droits de l’homme, depuis 1959, et dans ses deux protocoles, depuis 1986 et 2007 (précisément le protocole n° 6, relatif à l’abolition de la peine capitale en temps de paix, et le protocole n° 13, interdisant l’application de cette même peine en toutes circonstances, y compris en temps de guerre).            Il vous reste 47.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/23/chaque-nouvelle-menace-sur-les-libertes-fondamentales-ne-peut-pas-aboutir-a-une-modification-de-la-constitution_6135871_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque nouvelle menace sur les libert\u00e9s fondamentales ne peut pas aboutir \u00e0 une modification de la Constitution\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-23T12:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Droit \u00e0 l'avortement","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Sanctuariser la jurisprudence du cliquet \u00e9viterait de modifier p\u00e9riodiquement la Constitution pour garantir les progr\u00e8s dans la reconnaissance de nouveaux droits et l\u2019extension des libert\u00e9s, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Alain Simon, contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique et financier honoraire.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Simon","description":"Contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique et financier honoraire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/519b177_1658323194261-gytfgrft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-14">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les députés ont adopté le projet de loi sur le pouvoir d’achat le 22 juillet. Face au gouvernement, qui dispose d’une majorité relative à l’Assemblée, les oppositions ont joué dans des registres différents. Au final, la culture du compromis, si étrangère au pays, a marqué un point.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Assemblée nationale          Pouvoir d’achat : les leçons d’un vote   Éditorial   Le Monde    Les députés ont adopté le projet de loi sur le pouvoir d’achat le 22 juillet. Face au gouvernement, qui dispose d’une majorité relative à l’Assemblée, les oppositions ont joué dans des registres différents. Au final, la culture du compromis, si étrangère au pays, a marqué un point.   Publié le 23 juillet 2022 à 10h11    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’adoption, en première lecture, vendredi 22 juillet, du projet de loi sur le pouvoir d’achat au terme de quatre jours et quatre nuits d’invectives et de suspensions de séances est riche d’enseignements : les oppositions rêvaient d’en découdre avec le gouvernement placé sur la défensive, faute de majorité absolue. Elles ont dû adapter leur jeu à la réalité, tenir compte de l’état d’esprit des Français, à la fois désabusés vis-à-vis de la politique mais concernés au premier chef par l’adoption de mesures destinées à protéger leur pouvoir d’achat, à travers, notamment, la revalorisation des pensions de base et des minima sociaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                   La culture du compromis, si étrangère au pays, marque un point. Lundi 18 juillet, à l’entame de la discussion, le gouvernement ne savait pas s’il trouverait suffisamment d’alliés pour faire adopter ces mesures. Il en a finalement déniché 341, un nombre non négligeable face au camp du non, qui n’a totalisé que 116 voix. Pour élargir son assise, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a dû multiplier les signes d’écoute et de disponibilité sans trop céder aux surenchères rencontrées sur sa route. La version adoptée par les députés est assez proche de celle qui avait été initialement présentée, mais, pour la rédiger, il a fallu suivre un long parcours initiatique ponctué d’incertitudes et d’embûches. A rebours du quinquennat précédent, le gouvernement et la majorité savent qu’ils ne trouveront jamais de répit, qu’ils seront constamment obligés d’argumenter, de concéder et de parer aux offensives venues de tout bord. Rien ne sera jamais acquis.            LR ouvertement courtisé            Les partis d’opposition à culture gouvernementale ont, quant à eux, rapidement réalisé qu’il leur serait difficile de s’opposer à des mesures destinées à protéger les plus fragiles contre les méfaits de l’inflation. Ouvertement courtisé par le gouvernement, le parti Les Républicains (LR) a vite mis son antimacronisme sous le boisseau pour voter en faveur du texte, moyennant quelques concessions. Le Parti socialiste (PS) a, quant à lui, majoritairement opté pour l’abstention, au prix d’un premier coup de canif dans le contrat qui le lie au reste de la Nupes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   Pris en étau entre les macronistes et le Rassemblement national (RN), LR sait que sa survie tient à sa capacité à négocier le plus chèrement possible ses voix. La position du PS est plus ambiguë : dans l’opposition mais pas à n’importe quel prix. A leur corps plus ou moins défendant, ces deux partis sont acteurs à part entière d’une démarche de compromis qui n’en est encore qu’au stade des balbutiements.                 Le plus notable a été le jeu divergent de La France insoumise (LFI) et du RN, qui se disputent âprement le rôle de premier opposant. Là où les troupes de Jean-Luc Mélenchon ont multiplié les tentatives d’obstruction, refusant toute forme de compromission avec un texte accusé de jouer « contre les salaires », celles de Marine Le Pen ont opté pour une attitude en deux temps au prix d’une contradiction radicale : après avoir implacablement critiqué le texte, ils l’ont voté en arguant que tout était bon à prendre pour améliorer l’ordinaire des plus fragiles.            Cette quête de responsabilité et de respectabilité par le RN a eu pour effet d’isoler LFI dans le rôle caricatural de trublion à la fois théâtral et impuissant, rejetant tout ce qui vient du gouvernement mais incapable de concrétiser une alternative. En misant à tort sur un scénario de crise débouchant sur une dissolution rapide de l’Assemblée nationale, Jean-Luc Mélenchon prend le risque d’entraîner ses troupes dans une impasse.                                                     Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et Mustafa Kemal devint Atatürk  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-les-lecons-d-un-vote_6135861_3232.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les le\u00e7ons d\u2019un vote","dateCreated":"2022-07-23T10:11:59+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:11:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat le 22\u00a0juillet. Face au gouvernement, qui dispose d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, les oppositions ont jou\u00e9 dans des registres diff\u00e9rents. Au final, la culture du compromis, si \u00e9trang\u00e8re au pays, a marqu\u00e9 un point.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/664/0/5568/2784/1342/671/60/0/60156d0_1658557072513-000-32ew79h.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/25/19-15">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Iran, droits humains, COP27 : Abdel Fattah Al-Sissi reçu par Emmanuel Macron à Paris      Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.          Par Benjamin Barthe et Philippe Ricard         Publié le 23 juillet 2022 à 09h58 - Mis à jour le 23 juillet 2022 à 09h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et Abdel Fattah Al-Sissi, à l’Elysée, le 22 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La visite a été annoncée la veille sans fanfare ni trompette : le président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, était à l’Elysée, vendredi 22 juillet. Il s’est d’abord entretenu avec Emmanuel Macron en tête-à-tête, avant un déjeuner élargi à leurs entourages.          Leur rendez-vous est le premier depuis la réélection du chef de l’Etat, soucieux de resserrer toujours plus les liens avec son homologue, pour mieux peser dans la région. De son côté, M. Al-Sissi, qui arrivait de Berlin et de Belgrade, multiplie les contacts pour préparer la COP27, que son pays accueille en novembre, pour lutter contre le réchauffement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et discrétion pour la visite de Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis                 La visite s’inscrit dans une série d’entretiens à Paris avec différents dirigeants du Moyen-Orient, depuis le passage du premier ministre israélien, Yaïr Lapid, le 5 juillet. Le chef de l’Etat a également reçu, lundi 18 juillet, le président des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane. Il a déjeuné mercredi avec le dirigeant palestinien, Mahmoud Abbas, quelques jours après une rencontre entre celui-ci et le président américain, Joe Biden, à Bethléem, le 15 juillet.               A chaque fois, il s’agit, dans le contexte de la guerre en Ukraine qui a accaparé les Européens depuis cinq mois, d’aborder l’impact du conflit, en particulier sur les plans alimentaire et énergétique. L’Egypte est ainsi très dépendante de ses importations de céréales en provenance d’Ukraine, et pourrait bénéficier du déblocage des ports de la mer Noire, si l’accord en ce sens entre Moscou et Kiev, signé vendredi à Istanbul, est bien mis en œuvre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Washington annonce une nouvelle aide militaire à Kiev, comprenant quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars.                 Inquiétude sur le sort d’Alaa Abdel Fattah          L’idée est également d’éviter une nouvelle escalade dans la région, en particulier en cas d’échec des négociations portant sur le nucléaire iranien, qui piétinent depuis des mois, Téhéran et Washington ne parvenant pas à s’entendre sur d’ultimes points de blocage. La cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a prévenu à ce sujet que « le temps était compté », tant les Iraniens multiplient « les manœuvres dilatoires », au risque de vider de sa substance le projet de compromis sur la table depuis février.          Avec son homologue égyptien, comme avec Mohammed Ben Zayed, M. Macron a évoqué l’idée d’organiser, si possible d’ici à la fin de l’année, une nouvelle conférence régionale sur le modèle de celle de Bagdad en août 2021. La rencontre avait permis d’asseoir à la même table des représentants iraniens et saoudiens, dans une tentative de désescalade entre les deux puissances rivales. « Beaucoup de dirigeants de la région ont apprécié le format et sont prêts à le refaire », dit-on à l’Elysée.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/iran-droits-humains-cop27-abdel-fattah-al-sissi-recu-par-emmanuel-macron-a-paris_6135860_3210.html"},"headline":"Iran, droits humains, COP27\u00a0: Abdel Fattah Al-Sissi re\u00e7u par Emmanuel Macron \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-23T09:58:05+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:58:05+02:00","dateModified":"2022-07-23T09:59:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Iran","International","Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien multiplie les contacts pour pr\u00e9parer la Conf\u00e9rence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue fran\u00e7ais cherche \u00e0 peser davantage au Moyen-Orient.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/202/0/8192/4096/1342/671/60/0/7461198_5771371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-16">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ A compter du 1er janvier 2023, l’énergéticien pourrait être en mesure de vendre une partie de son électricité aux fournisseurs alternatifs à 49,50 euros au lieu de 42 euros actuellement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Entreprises             Les députés votent un relèvement des tarifs de l’électricité d’EDF à destination de ses concurrents      A compter du 1er janvier 2023, l’énergéticien pourrait être en mesure de vendre une partie de son électricité aux fournisseurs alternatifs à 49,50 euros au lieu de 42 euros actuellement.          Par Marjorie Cessac          Publié le 23 juillet 2022 à 09h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Près de la centrale thermique de Bouchain, aux environs de Valenciennes, le 29 septembre 2021.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS               Les affaires d’EDF se sont invitées au cœur de l’Hémicycle. A l’occasion de l’examen de la loi d’urgence sur le pouvoir d’achat, les députés ont approuvé, dans la nuit de jeudi 21 à vendredi 22 juillet – et ce, contre l’avis du gouvernement – le relèvement du prix régulé auquel EDF se doit de vendre une partie de son énergie nucléaire à ses concurrents. Une obligation qui lui est imposée, depuis 2011, dans le cadre de l’accès régulé à l’électricité nucléaire historique (Arenh).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                 A la faveur d’une coalition, les oppositions ont soutenu – par 167 voix pour et 136 contre – l’amendement des Républicains (LR) visant à porter ce tarif fixe de 42 euros actuellement à « au moins 49,50 euros » par mégawatt-heure (MWh). Et ce, à compter du 1er janvier 2023. Une hausse jugée dans « l’intérêt de l’entreprise EDF », selon Olivier Marleix, chef des députés LR, rappelant que les 42 euros étaient bien en deçà des prix du marché.               A l’heure où l’entreprise se débat avec un lourd endettement, aggravé par la mise à l’arrêt d’une partie de ses centrales nucléaires, cette décision sera-t-elle cependant salutaire ? Et qu’en sera-t-il pour les consommateurs ? En interne, ce geste est salué, même si la réponse est assez unanime pour dire qu’il ne va pas assez loin. « En relevant ce tarif, les députés ont su faire preuve de responsabilité, résume Alexandre Grillat, patron de la CFE-CGC d’EDF. A 42 euros, EDF vend à perte et creuse son déficit. Il est donc temps d’arrêter l’hémorragie ».          Les inquiétudes se concentrent sur les volumes vendus          Un point de vue que partage Hervé Chefdeville, secrétaire général de l’association Energie en actions :  « Les députés ont ainsi reconnu, comme cela avait été déjà souligné à plusieurs reprises par la Cour des comptes, que le prix de l’Arenh était insuffisant et ne reflétait pas les coûts de production nucléaire d’EDF », relève-t-il, regrettant cependant que la loi ne soit pas appliquée avant le 1er janvier 2023.          Au-delà des tarifs, les inquiétudes se concentrent sur les volumes vendus. A ce sujet, la loi énergie-climat, adoptée en septembre 2019, prévoyait que le gouvernement puisse, par arrêté, relever à 150 TWh le plafond annuel de l’Arenh. A l’occasion du vote, vendredi 22 juillet, « les députés ont accepté l’idée d’abaisser le plafond légal du volume d’Arenh de 150 à 120 TWh », détaille Alexandre Grillat. En d’autres termes, le gouvernement ne pourra guère aller au-delà de 120 TWh dans ses demandes. « Mais le coût de ce volume de 120 reste catastrophiquement élevé pour EDF qui doit aller chercher une part importante de ces volumes sur les marchés. » A son sens, il aurait fallu abaisser ce plafond autour de 100 à 80 TWh au moins.        Il vous reste 38.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/23/les-deputes-votent-un-relevement-des-tarifs-de-l-electricite-d-edf-a-destination-de-ses-concurrents_6135859_3234.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent un rel\u00e8vement des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019EDF \u00e0 destination de ses concurrents","dateCreated":"2022-07-23T09:50:49+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies","Politique","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"A compter du 1er\u00a0janvier\u00a02023, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien pourrait \u00eatre en mesure de vendre une partie de son \u00e9lectricit\u00e9 aux fournisseurs alternatifs \u00e0 49,50\u00a0euros au lieu de 42\u00a0euros actuellement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/b2607f7_1658557716801-661829.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-17">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Il s’agissait d’une promesse de campagne d’Emmanuel Macron. Mais devant la fronde suscitée par la suppression de cette taxe, les députés ont décidé que les pertes pour l’audiovisuel public seraient compensées par un prélèvement sur la TVA.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Médias             La suppression de la redevance audiovisuelle approuvée en première lecture à l’Assemblée      Il s’agissait d’une promesse de campagne d’Emmanuel Macron. Mais devant la fronde suscitée par la suppression de cette taxe, les députés ont décidé que les pertes pour l’audiovisuel public seraient compensées par un prélèvement sur la TVA.          Par Sandrine Cassini         Publié le 23 juillet 2022 à 09h45, mis à jour hier à 06h32    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des travailleurs du secteur de l’audiovisuel public protestent contre la suppression de la redevance, à Paris, le 28 juin 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Voilà des semaines que syndicats, salariés, et patrons de l’audiovisuel public retiennent leur souffle. Dans les journaux, les tribunes n’ont cessé de pleuvoir pour s’opposer à la suppression de la contribution à l’audiovisuel public. Les députés ont adopté en première lecture, la disparition de la redevance qui finance France Télévisions, Radio France, France Médias Monde (RFI et France 24), l’INA et Arte, samedi 23 juillet.            Devant la levée de boucliers, le gouvernement avait, en partie, renoncé à cette promesse de campagne d’Emmanuel Macron, en se disant prêt à soutenir une alternative portée par sa majorité, qui remplace la redevance par un prélèvement sur la TVA. « On ne peut pas faire de recettes plus solides et pérennes », a ainsi justifié le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors de la discussion générale, vendredi 22 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Suppression de la redevance : la piste de la TVA pour financer l’audiovisuel public                   Les députés ont adopté l’article ainsi modifié par 170 voix pour et 57 contre, samedi matin. Les groupes Renaissance (ex-La République en marche), Modem, Horizons, Les Républicains (LR) et Rassemblement national (RN) ont voté pour, et l’alliance de gauche Nupes à l’unanimité contre.             













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V101').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V101");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/25/19-18">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Une nouvelle gouvernance du système d’indemnisation des demandeurs d’emploi ainsi que de nouvelles règles seront mises en place cet automne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emploi             Assurance-chômage : vers une modulation des règles en fonction de la conjoncture      Une nouvelle gouvernance du système d’indemnisation des demandeurs d’emploi ainsi que de nouvelles règles seront mises en place cet automne.          Par Bertrand Bissuel         Publié le 23 juillet 2022 à 08h15    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’exécutif dit vouloir « aller plus loin » sur la transformation de l’assurance-chômage mais où exactement ? Vendredi 22 juillet, Olivier Dussopt a apporté un début de réponse, sans lever toutes les inconnues. Lors d’un déplacement à Nice consacré aux « tensions de recrutement », le ministre du travail a confirmé que le système d’indemnisation des demandeurs d’emploi allait prochainement évoluer, en livrant quelques détails sur une annonce faite le 14 juillet par Emmanuel Macron.          M. Dussopt a évoqué un paradoxe qui alimente un mécontentement grandissant chez les patrons : d’un côté, des propositions d’embauche qui ne trouvent pas preneur ; de l’autre, un taux de chômage relativement élevé, à 7,3 %. Ce « n’est pas acceptable », a estimé, vendredi, le ministre. C’est pourquoi il entend actionner plusieurs « leviers », parmi lesquels le dispositif qui permet aux sans-emploi de toucher une allocation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les demandeurs d’emploi doivent faire face à des sanctions plus musclées : radiations, suppressions d’allocations…                 Mises en application sous la précédente législature, les règles actuelles, qui ont eu pour effet de durcir les conditions d’indemnisation et qui devaient expirer le 31 octobre, vont être prorogées, a indiqué M. Dussopt, ajoutant : « Nous allons même [les] renforcer. » Il a cité l’exemple du Canada où les dispositions sont plus strictes quand le marché de l’emploi va bien « et plus protectrices quand il y a des difficultés économiques ». Son propos s’inscrit dans le prolongement d’une promesse de campagne faite par M. Macron.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : « Une réforme inefficace, injuste et punitive »                 Incompréhension et colère des syndicats          A Matignon, on précise qu’« il y aura un texte en septembre pour prolonger » les mesures en vigueur. En parallèle sera lancée « une concertation sur la gouvernance » du régime, c’est-à-dire sur le rôle respectif des partenaires sociaux et de l’Etat. Ensuite, une autre « concertation » démarrera au sujet « des nouvelles règles d’indemnisation dans le cadre de gouvernance qui aura été décidé ».               Une telle démarche donne satisfaction à François Asselin, le président de la Confédération des petites et moyennes entreprises, car elle correspond à une idée défendue par son organisation. Les syndicats, eux, oscillent entre incompréhension et colère. Cyril Chabanier, le président de la CFTC, confie être surpris car M. Dussopt avait fait part de son intention d’évaluer l’incidence des mesures instaurées sous le premier quinquennat de M. Macron, ce qui pouvait laisser penser qu’aucun changement n’interviendrait tant que les résultats de cette étude d’impact ne seraient pas connus.          Secrétaire confédéral de FO, Michel Beaugas considère que l’initiative du gouvernement « revient à piétiner la procédure définie par les textes puisqu’il appartient aux interlocuteurs sociaux de négocier les paramètres du régime, dans le cadre d’un document d’orientation transmis par Matignon ». « Tout se passe comme si le pouvoir en place cherchait à minorer, encore plus, le rôle des syndicats et du patronat dans le pilotage du dispositif », déplore-t-il.        Il vous reste 23.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/assurance-chomage-vers-une-modulation-des-regles-en-fonction-de-la-conjoncture_6135853_823448.html"},"headline":"Assurance-ch\u00f4mage\u00a0: vers une modulation des r\u00e8gles en fonction de la conjoncture","dateCreated":"2022-07-23T08:15:32+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:15:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"Une nouvelle gouvernance du syst\u00e8me d\u2019indemnisation des demandeurs d\u2019emploi ainsi que de nouvelles r\u00e8gles seront mises en place cet automne.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/59/0/5909/2954/1342/671/60/0/2d73194_5752807-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-19">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Plus de 1 000 amendements ont été déposés sur le budget rectificatif, second texte du gouvernement contenant des mesures visant à répondre à l’inflation. L’examen a démarré dans la douleur vendredi après-midi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement      Plus de 1 000 amendements ont été déposés sur le budget rectificatif, second texte du gouvernement contenant des mesures visant à répondre à l’inflation. L’examen a démarré dans la douleur vendredi après-midi.          Par Elsa Conesa         Publié le 23 juillet 2022 à 05h13, mis à jour à 09h12    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors de la discussion sur le projet de loi de finances rectificative, à l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, résiste rarement à la tentation de citer un grand auteur. Lundi 18 juillet, il convoquait George Orwell devant les députés pour se dépeindre en « révolutionnaire » face aux critiques de l’alliance des partis de gauche. Quatre jours plus tard, il a repris les titres de différents ouvrages de William Faulkner pour appeler les oppositions au compromis.          L’Assemblée nationale a engagé vendredi 22 juillet l’examen du budget rectificatif, qui contient plusieurs mesures phares pour le pouvoir d’achat des ménages, comme la suppression de la redevance audiovisuelle, la prolongation de la ristourne à la pompe de 18 centimes, ou un nouveau chèque sous condition de revenus pour les gros rouleurs. C’est le second des deux projets de loi en faveur du pouvoir d’achat, le premier ayant été adopté dans la nuit de jeudi à vendredi. Ensemble, ils mobilisent plus de 20 milliards d’euros d’argent public.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                 « Notre Assemblée peut être “le bruit et la fureur”, a prévenu le ministre de l’économie dans son propos liminaire. Elle peut aussi devenir « tandis que j’agonise », « si les débats s’éternisent jusque tard dans la nuit ou tôt le matin »,  a-t-il ironisé. Je vous propose plutôt que cette Assemblée soit “lumière d’août” ». Un message sans doute un peu tardif : plus de 1 000 amendements au texte, qui comporte une quinzaine d’articles, avaient été déposés avant le début de la séance, promettant une véritable course de fond pour l’exécutif. Et au terme de la première journée de débats, fort animée, les députés n’avaient pas encore réussi à atteindre l’article 1.          « Nous contestons vos méthodes »          « Ce texte ne répond pas aux urgences de notre temps », a dénoncé l’« insoumis » Eric Coquerel, président de la commission des finances, s’agaçant que le discours du ministre « ne cite pas une seule fois le mot “salaire” ». « Nous contestons vos méthodes, qui consistent à multiplier les chèques ciblés sur quelques-uns en oubliant les classes moyennes sans avoir le courage de baisser les taxes pour tous, a de son côté attaqué Véronique Louwagie, cheffe de file des élus Les Républicains (LR) à la commission des finances. Les Français paient des taxes à l’Etat, l’Etat leur verse des chèques avec lesquels ils vont payer de nouvelles taxes. » D’autres ont au contraire demandé un plus grand ciblage des mesures, comme la députée Lise Magnier (Horizons), ou Charles de Courson (Libertés et Territoires), pour qui « les mesures générales coûtent cher et ne sont efficaces ni socialement ni économiquement ».             Il vous reste 59.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-l-executif-entame-un-nouveau-marathon-au-parlement_6135830_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif entame un nouveau marathon au Parlement","dateCreated":"2022-07-23T05:13:24+02:00","datePublished":"2022-07-23T05:13:24+02:00","dateModified":"2022-07-25T09:12:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Plus de 1\u00a0000\u00a0amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s sur le budget rectificatif, second texte du gouvernement contenant des mesures visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019inflation. L\u2019examen a d\u00e9marr\u00e9 dans la douleur vendredi apr\u00e8s-midi.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/574/0/5900/2950/1342/671/60/0/c6b3051_1658526023341-jmug220722004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/25/19-20">
<filnamedate="20220725"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220725"><AAMMJJHH="2022072519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Dans la foulée de l’adoption de la loi en faveur du pouvoir d’achat, l’examen de la loi de finance rectificative a commencé vendredi 23 juillet dans la douleur. Au programme, l’abaissement du coût de l’énergie, le salaire des fonctionnaires ou la suppression de la redevance.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les Rolling Stones en concert, un savoir-faire toujours intact             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : l’Assemblée nationale approuve le rachat des RTT      Dans la foulée de l’adoption de la loi en faveur du pouvoir d’achat, l’examen de la loi de finance rectificative a commencé vendredi 23 juillet dans la douleur. Au programme, l’abaissement du coût de l’énergie, le salaire des fonctionnaires ou la suppression de la redevance.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 juillet 2022 à 02h46 - Mis à jour le 23 juillet 2022 à 02h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Début de la discussion, à l’Assemblée nationale, du projet de loi de finances rectificative pour 2022. Le rapporteur, Jean René Cazeneuve, vient discuter avec le ministre de l’économie, des finances et de la souverainete industrielle et numérique, Bruno Le Maire, à côté du président de la commission des finances, Eric Coquerel, à Paris, le 22 juillet 2022  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 A peine voté le projet de loi en faveur du pouvoir d’achat, après quatre jours de débats houleux, l’Assemblée nationale a entamé vendredi 23 juillet une nouvelle course à haut risque, celle de l’examen du budget rectificatif incluant la suppression de la redevance qui sera débattue samedi.            Les députés ont déjà approuvé dans la soirée une hausse du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires pour 2022, qui passe ainsi de 5 000 à 7 500 euros. Ils ont aussi donné leur feu vert à la possibilité pour les entreprises de racheter aux salariés les jours de RTT auxquels ils auraient renoncé (avec un plafonnement à 7 500 euros), le gouvernement ayant accédé à une demande de la droite d’inclure une promesse de sa candidate à l’Elysée Valérie Pécresse.                 La mesure a été soutenue par le Rassemblement national : « Nous disons oui sans hésitation », a affirmé Laurent Jacobelli. A gauche, les députés se sont insurgés contre cette mesure : « Encore un moyen de contourner les augmentations de salaire », selon le communiste Jean-Marc Tellier.            Le projet de loi de finances rectificative pour 2022 comprend la poursuite de la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires, le financement de l’OPA pour renationaliser EDF et encore la suppression de la redevance audiovisuelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                   Haro sur les « superprofits » des grands groupes            « Vous partez de préceptes du néolibéralisme. Nous devons partir des besoins », a d’emblée attaqué l’« insoumis » Eric Coquerel à la tribune, estimant qu’il fallait lutter contre « la dette écologique ». Les échanges doivent se poursuivre jusqu’à samedi soir, voire dimanche. Le gouvernement a déjà déminé, au moins en partie, plusieurs sujets. Alors que la pression s’accentue, jusque dans la majorité, pour taxer les « superprofits » des grands groupes, la pression a été mise notamment sur TotalEnergies et le géant du transport maritime CMA CGM.                Le premier a opportunément annoncé vendredi matin une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre dans toutes ses stations-service, puis à 10 centimes par litre sur le reste de l’année. La CMA CGM va réduire de son côté ses taux de fret de 750 euros par conteneur 40 pieds (quelque 67 m3) vers la métropole et les Outre-mer.            Mais la gauche et des membres de la majorité restent sur leur faim, estimant que le geste consenti par Total était loin des « milliards » de superprofits cumulés. Thierry Benoit (groupe Horizons) a dit en séance qu’il « appréci[ait] le geste de Total » mais ne s’en « satisfais[ait] pas ».            M. Le Maire a épinglé l’« escroquerie intellectuelle » de la gauche qui réclamerait des taxes à tout-va. « Nous avons aujourd’hui des dizaines d’amendements déposés, qui conduiraient à des milliards d’euros de taxes supplémentaires », a-t-il martelé. Mais « une taxe n’a jamais amélioré la vie de nos compatriotes ». Plus ouvert aux propositions de la droite, le ministre est d’accord pour une hausse de l’aide de l’Etat, actuellement à 18 centimes le litre de carburant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Débats houleux sur la suppression de la redevance            Les députés ont voté également un doublement de l’aide défiscalisée que peuvent verser les entreprises aux salariés pour couvrir leurs frais de carburant, en relevant le plafond de 200 à 400 euros. Ils ont aussi validé une mesure favorable à la hausse des titres-restaurants, en anticipant la revalorisation des exonérations pour les employeurs.                La suppression de la redevance, promesse d’Emmanuel Macron sera débattue samedi. La gauche est vent debout et les socialistes proposent plutôt une « contribution universelle et progressive » pour financer l’audiovisuel public. La question n’est pas tranchée, alors que le ministre des comptes publics Gabriel Attal s’est dit « prêt » à regarder la piste d’une « affectation de taxe ».            « Bâtir des majorités de projets pour apporter des solutions concrètes aux Français, nous y sommes parvenus » jusqu’alors, estime Elisabeth Borne, dont la méthode est à l’essai sur ce premier paquet de mesures de la législature.            Dans le projet de loi « d’urgence » pour le pouvoir d’achat, ont déjà été validées les revalorisations des pensions et prestations sociales, la hausse du plafond de la « prime Macron » et encore, dans un rare moment de concorde, la déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés.                             Lire aussi :  Suppression de la redevance : un risque de régression démocratique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 26 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-l-assemblee-nationale-a-commence-l-examen-du-budget-rectificatif-et-approuve-le-rachat-des-rtt_6135824_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale approuve le rachat des RTT","dateCreated":"2022-07-23T02:46:39+02:00","datePublished":"2022-07-23T02:46:39+02:00","dateModified":"2022-07-23T02:57:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Dans la foul\u00e9e de l\u2019adoption de la loi en faveur du pouvoir d\u2019achat, l\u2019examen de la loi de finance rectificative a commenc\u00e9 vendredi 23\u00a0juillet dans la douleur. Au programme, l\u2019abaissement du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie, le salaire des fonctionnaires ou la suppression de la redevance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4f766cb_1658526985644-jmug220722061.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  
