<FILE-date="2022/12/19/19">

<article-nb="2022/12/19/19-1">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Pour l’historienne péruvienne, la levée de l’état d’urgence, l’arrêt de la répression des manifestations et la démission de la présidente Dina Boluarte est un préalable à toute sortie de crise, alors qu’au moins vingt morts sont à déplorer en une semaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pérou           Cecilia Mendez : « Au Pérou, le système démocratique s’est effondré »      Pour l’historienne péruvienne, la levée de l’état d’urgence, l’arrêt de la répression des manifestations et la démission de la présidente Dina Boluarte est un préalable à toute sortie de crise, alors qu’au moins vingt morts sont à déplorer en une semaine.          Propos recueillis par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un partisan de l’ancien président Pedro Castillo devant la police antiémeute lors d’une manifestation pour demander la dissolution du Congrès et la libération de Castillo, dans le centre de Lima, le 15 décembre 2022.  MARTIN BERNETTI / AFP               Le coup d’Etat manqué du président Pedro Castillo, le 7 décembre, et sa destitution consécutive, ont déclenché un conflit politique majeur au Pérou. La vice-présidente Dina Boluarte a été investie à la tête de l’Etat mais la mobilisation en faveur de la dissolution du Congrès et l’organisation de nouvelles élections est croissante. Les protestations, parfois violentes, ont été brutalement réprimées par la police et l’armée, faisant au moins vingt morts, la plupart par balles. Cette répression s’est intensifiée avec l’entrée en vigueur de l’état d’urgence, le 15 décembre.          Cecilia Mendez, historienne et professeure à l’université de Californie de Santa Barbara, estime que le conflit actuel ne peut se comprendre sans évoquer le profond racisme et mépris de classe des élites qui réprouvent toute forme de protestation, alors que ceux qui se mobilisent aujourd’hui sont des paysans, des étudiants et des personnes issues des couches populaires.          La presse nationale est étonnamment silencieuse sur la répression des mouvements de protestation. La classe politique aussi. Dina Boluarte a même réitéré son soutien indéfectible aux forces armées. Pourquoi en est-il ainsi, alors que les deux morts lors de protestations en 2020 à Lima avaient fait la « une » de tous les journaux ?          La violence de la répression m’a laissée dans un état d’effroi absolu. Pour la presse, qui participe à l’instabilité, ceux qui protestent, qui plus est en dehors de Lima, sont des terroristes, des vandales, ils délégitiment leurs voix. Disons que 80 % à 90 % des médias sont alignés sur une position très clairement à droite et ne peuvent imaginer que les demandes [de la population] soient raisonnables. Ce n’est pas un hasard si plusieurs médias ont été attaqués. Cela témoigne d’une culture autoritaire déplorable.          Bien sûr, les protestataires ne devraient pas user la violence et, d’ailleurs, la grande majorité des protestations ne sont pas violentes. Mais la réponse des forces armées et policières ne peut pas être disproportionnée. Et s’ils agissent ainsi, c’est qu’ils ont reçu l’ordre de le faire. Comment est-il possible que l’on tue vingt personnes au cours d’une répression policière et militaire et que la présidente ne demande pas des comptes à son ministre de l’intérieur ? Dina Boluarte doit démissionner.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, un nouveau gouvernement nommé sous haute tension après la chute de Pedro Castillo                 Depuis qu’elle a assumé le pouvoir, elle est totalement déconnectée de la réalité et incapable de comprendre ce qui se passe. Elle ne perçoit pas la clameur des gens qui se mobilisent. Elle l’a même dit : « Je ne comprends pas pourquoi mes compatriotes manifestent. » Le pouvoir n’écoute pas, il laisse la situation s’envenimer et sa seule réponse est d’utiliser des balles et de décréter l’état d’urgence.        Il vous reste 70.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/au-perou-le-systeme-democratique-s-est-effondre_6155085_3210.html"},"headline":"Cecilia Mendez\u00a0: \u00ab\u00a0Au P\u00e9rou, le syst\u00e8me d\u00e9mocratique s\u2019est effondr\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T18:37:29+01:00","datePublished":"2022-12-19T18:37:29+01:00","dateModified":"2022-12-19T18:38:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"Pour l\u2019historienne p\u00e9ruvienne, la lev\u00e9e de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, l\u2019arr\u00eat de la r\u00e9pression des manifestations et la d\u00e9mission de la pr\u00e9sidente Dina Boluarte est un pr\u00e9alable \u00e0 toute sortie de crise, alors qu\u2019au moins vingt morts sont \u00e0 d\u00e9plorer en une semaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/2752/0/5504/2752/1342/671/60/0/2cedb89_1671465977013-476154.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-2">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ « La Russie et la Biélorussie sont ouvertes au dialogue avec les autres Etats, y compris européens », a assuré le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, lundi, au début de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 19 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue et allié biélorusse, Alexandre Loukachenko, à Minsk, le 19 décembre 2022.   Konstantin Zavrazhin / AP          La Russie et la Chine vont organiser cette semaine des exercices navals conjoints. Ces exercices, qui ont lieu chaque année depuis 2012, comprendront des tirs de missiles et d’artillerie en mer de Chine orientale, selon Moscou, qui y enverra quatre navires.La réunion de la Force expéditionnaire conjointe (ou JEF, pour Joint Expeditionary Force, en anglais) s’ouvre lundi à Riga. Elle rassemble les dirigeants du Danemark, de la Finlande, de l’Estonie, de l’Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, des Pays-Bas, de la Suède, de la Norvège et du Royaume-Uni. Au cours de cette rencontre seront évoqués les efforts en cours destinés à contrer la Russie dans les régions nordiques et de la Baltique.Le Royaume-Uni va livrer d’importantes quantités de munitions pour l’artillerie ukrainienne, a précisé le premier ministre britannique, Rishi Sunak, dans un communiqué de presse. « Londres livrera des centaines de milliers de munitions pour l’artillerie l’année prochaine dans le cadre d’un contrat de 250 millions de livres sterling [287 millions d’euros] qui assurera un flux constant de munitions essentielles pour l’artillerie à l’Ukraine tout au long de 2023. »L’Ukraine prête à tous les scénarios de défense. « La protection de notre frontière, tant avec la Russie qu’avec la Biélorussie, est notre priorité permanente », a dit M. Zelensky dans son discours du soir. « Nous nous préparons à tous les scénarios de défense possibles. »Le président russe, Vladimir Poutine, se rend aujourd’hui en Biélorussie alors qu’est évoquée une possible offensive de Moscou contre l’Ukraine depuis la Biélorussie.L’Iran affirme ne pas avoir besoin de la « permission » de quiconque pour développer ses relations avec la Russie. « La République islamique d’Iran, conformément à ses intérêts nationaux (…), agit de manière indépendante pour réguler ses relations étrangères et ne demande la permission à personne », a déclaré le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Nasser Kanani, dans un communiqué publié dimanche. Kiev et ses soutiens occidentaux accusent la Russie d’utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 19 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-19T14:59:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-20T02:59:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","description":"Vladimir Poutine est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. Le porte-parole du Kremlin a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de participer directement au conflit.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l’Ukraine redoute une attaque depuis la Biélorussie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. Le porte-parole du Kremlin a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de participer directement au conflit.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/152/0/6000/4000/1342/894/3/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-19T14:59:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-20T02:59:57+00:00"
  Le gouvernement canadien a annonc\u00e9 lundi avoir entam\u00e9 le d\u00e9but d\u2019un processus visant \u00e0 saisir vingt-six millions de dollars d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue par l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch, sous le coup de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          Plusieurs pays occidentaux ont d\u00e9j\u00e0 saisi des yachts et gel\u00e9 des actifs li\u00e9s \u00e0 des oligarques russes afin de faire pression sur Vladimir Poutine et son entourage mais c\u2019est la premi\u00e8re fois que le Canada utilise de telles mesures, a dit le gouvernement du Canada dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va saisir des actifs de l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch","dateModified":"2022-12-19T17:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T17:24:15+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 lundi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de gros du gaz, approuv\u00e9 par les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Etats membres de l\u2019UE r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0C\u2019est une violation du processus de march\u00e9 pour la formation des prix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u201cplafonnement\u201d [des prix] est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision des 27 de plafonner le prix du gaz","dateModified":"2022-12-19T17:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T16:01:58+00:00","articleBody":"     Les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie sont convenus d\u2019un plafonnement des prix du gaz, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter un porte-parole de la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE, Dmitrij Cernikov.                    Selon un document consult\u00e9 par l\u2019agence Reuters, le plafonnement sera d\u00e9clench\u00e9 si le prix des contrats mensuels sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence TTF d\u00e9passe 180 euros par m\u00e9gawattheure (MWh) pendant trois jours cons\u00e9cutifs. Ce niveau est assez nettement inf\u00e9rieur au seuil de 275 euros initialement propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne.          Ce plafonnement du prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, qui faisait l\u2019objet d\u2019\u00e2pres tractations depuis des semaines, s\u2019appliquera \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier et ne concernera pas dans un premier temps les achats de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, pr\u00e9cise le document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de l\u2019UE conviennent d\u2019un plafonnement du prix du gaz, d\u00e9clare la pr\u00e9sidence tch\u00e8que","dateModified":"2022-12-19T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T15:48:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, lundi, avoir abattu quatre missiles HARM de fabrication am\u00e9ricaine au-dessus de son territoire, dans le ciel de la r\u00e9gion de Belgorod frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Quatre missiles antiradar am\u00e9ricains HARM ont \u00e9t\u00e9 abattus dans l\u2019espace a\u00e9rien de la r\u00e9gion de Belgorod\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans son rapport quotidien publi\u00e9 sur Telegram, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les Etats-Unis ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles AGM-88 HARM. Ce type d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en\u00a01984 et a une port\u00e9e de plus de 48\u00a0kilom\u00e8tres. Ils sont con\u00e7us pour cibler les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9quip\u00e9s de radars et ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s pour pouvoir \u00eatre tir\u00e9s depuis les avions de guerre ukrainiens datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, le Pentagone a dit\u00a0\u00ab\u00a0ne pas \u00eatre en mesure de confirmer ces informations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir abattu quatre missiles de fabrication am\u00e9ricaine pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T15:34:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Russie et la Bi\u00e9lorussie sont ouvertes au dialogue avec les autres Etats, y compris europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, au d\u00e9but de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, selon des images retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          M. Loukachenko a toutefois appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9couter la voix de la raison\u00a0\u00bb\u00a0et \u00e0 une coop\u00e9ration plus \u00e9troite avec Moscou au vu des\u00a0\u00ab\u00a0temps difficiles\u00a0\u00bb\u00a0actuels.          M. Poutine a, lui, \u00e9voqu\u00e9 des questions de coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les deux pays, avant que la retransmission ne soit interrompue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minsk et Moscou r\u00e9affirment \u00eatre ouverts au dialogue ","dateModified":"2022-12-19T15:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T14:39:06+00:00","articleBody":"    Comment la population bi\u00e9lorusse vit-elle la guerre en Ukraine ?    alex         Bonjour alex,          Selon la rapporteuse de l\u2019ONU en Bi\u00e9lorussie, Ana\u00efs Marin, des atteintes aux droits humains et une r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent sont exerc\u00e9es par le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Perquisitions au domicile ou au bureau, d\u00e9tentions arbitraires, poursuites p\u00e9nales pour des raisons politiques, menace de recours \u00e0 la force, licenciements, pressions psychologiques\u2026 Le pouvoir emploie tous les moyens pour faire taire les voix critiques et les pousser au d\u00e9part.          La protestation a commenc\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e de M. Loukachenko en\u00a02020, qui avait d\u00e9clench\u00e9 des manifestations historiques, brutalement r\u00e9prim\u00e9es. Aujourd\u2019hui, un nouveau palier est franchi\u00a0: \u00ab\u00a0Le pouvoir n\u2019est plus seulement dans une logique de r\u00e9pression, mais de vengeance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tous ceux qui ont exprim\u00e9 leur d\u00e9saccord\u00a0\u00bb, affirme au\u00a0Monde\u00a0Mme Marin.          Depuis le d\u00e9but du conflit, ceux qui ont protest\u00e9 ou exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes sur le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie vis-\u00e0-vis de son alli\u00e9 russe ont eux aussi \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9s. Plus largement, \u00ab\u00a0l\u2019impact de la guerre en Ukraine est absolument terrible pour les Bi\u00e9lorusses, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, affirme encore Mme Marin.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T14:31:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko (\u00e0 gauche), accueille le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Minsk, le 19 d\u00e9cembre 2022. SERGEI KARPUKHIN \/ SPUTNIK VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/fd7379f_1671460267699-492053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T13:10:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son homologue et alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a montr\u00e9 M. Poutine descendre de l\u2019avion avant d\u2019\u00eatre chaleureusement salu\u00e9 par M. Loukachenko et un comit\u00e9 d\u2019accueil sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport.          Cette visite intervient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle allait prendre part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes. Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis son pays.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit all\u00e9 en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de directement participer au conflit, qualifiant ces all\u00e9gations de \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans fondement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine est arriv\u00e9 en Bi\u00e9lorussie pour des pourparlers avec son alli\u00e9 Loukachenko","dateModified":"2022-12-19T13:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T13:06:37+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annonc\u00e9 lundi, \u00e0 Riga, qu\u2019en\u00a02023 son pays allait au moins maintenir le montant de son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2,3\u00a0milliards de livres (environ 2,6\u00a0milliards d\u2019euros).          M.\u00a0Sunak est arriv\u00e9 lundi en Lettonie o\u00f9 il doit, avec les repr\u00e9sentants des autres pays participant \u00e0 la Force exp\u00e9ditionnaire conjointe \u2013 Danemark, Finlande, Estonie, Islande, Lettonie, Lituanie, Pays-Bas, Su\u00e8de et Norv\u00e8ge \u2013, discuter de l\u2019aide pr\u00e9cise \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00ab\u00a0exhort\u00e9\u00a0\u00bb ces repr\u00e9sentants, via visioconf\u00e9rence, \u00e0 \u00ab\u00a0tout faire pour pr\u00e9cipiter la d\u00e9faite des occupants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00e9galer l\u2019ann\u00e9e prochaine, voire \u00e0 d\u00e9passer, les 2,3\u00a0milliards de livres d\u2019aide que nous avons fourni cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sunak dans un bref discours retransmis en direct. Il faut aussi se \u00ab\u00a0concentrer sur la d\u00e9gradation des capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 se regrouper et \u00e0 se r\u00e9approvisionner, ce qui signifie s\u2019attaquer \u00e0 ses cha\u00eenes d\u2019approvisionnement et supprimer le soutien international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense en particulier \u00e0 l\u2019Iran et aux armes qu\u2019il fournit actuellement \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dans un communiqu\u00e9 ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son arriv\u00e9e, le bureau de M. Sunak avait annonc\u00e9 d\u2019importantes livraisons de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023. Il s\u2019agira, selon ce texte, de \u00ab\u00a0centaines de milliers de munitions pour l\u2019artillerie (\u2026) dans le cadre d\u2019un contrat de 250\u00a0millions de livres sterling [286\u00a0millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va au moins maintenir le niveau de son aide militaire \u00e0 Kiev en\u00a02023","dateModified":"2022-12-19T13:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T12:32:01+00:00","articleBody":"    Bon, il nous fait quoi Erdogan avec l'Ukraine l\u00e0 ? Il a quoi en t\u00eate ?     Xji         Bonjour, Xji,          Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut d\u00e9passer la question ukrainienne.          Alors qu\u2019il se d\u00e9bat avec une popularit\u00e9 en berne, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, multiplie les acrobaties diplomatiques. Il joue tout \u00e0 la fois au chef de guerre, en mena\u00e7ant les Kurdes syriens d\u2019une nouvelle intervention militaire, en repr\u00e9sailles \u00e0\u00a0l\u2019attentat meurtrier perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Istanbul \u00e0 la mi-novembre\u00a0; au faiseur de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, avec une aisance \u00e0 faire p\u00e2lir d\u2019envie les plus vieux routiers de la diplomatie\u00a0; et au\u00a0grand seigneur magnanime, en serrant les deux mains du pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, lors de l\u2019ouverture du Mondial de football \u00e0 Doha, apr\u00e8s avoir pourtant martel\u00e9 qu\u2019il ne rencontrerait jamais un dirigeant issu d\u2019un coup d\u2019Etat.          Il a les \u00ab\u00a0qualit\u00e9s uniques d\u2019un cam\u00e9l\u00e9on\u00a0\u00bb, dit de lui\u00a0Cengiz Candar, c\u00e9l\u00e8bre journaliste et ex-conseiller du pr\u00e9sident Turgut Ozal (1927-1993). La marque d\u2019un animal politique redoutable, changeant constamment de couleur pour survivre.             Lire aussi :     En Turquie, Erdogan, le diplomate acrobate, remis en selle par la guerre en Ukraine              \u00ab\u00a0Erdogan n\u2019a pas ce que l\u2019on appelle une vision du monde, ce n\u2019est pas un id\u00e9ologue, souligne G\u00f6n\u00fcl Tol, autrice d\u2019un ouvrage minutieux intitul\u00e9\u00a0Erdogan\u2019s War.\u00a0C\u2019est un populiste dans le sens o\u00f9 il utilise pr\u00e9cis\u00e9ment diff\u00e9rentes id\u00e9ologies pour arriver \u00e0 la seule chose qui compte pour lui, se maintenir au\u00a0pouvoir. Il ne pense, n\u2019agit et ne voit le monde qu\u2019\u00e0 travers cette unique lentille. En bon pragmatique, il (\u2026) r\u00e8gle les probl\u00e8mes au cas par cas, et qu\u2019importent les contradictions, du moment qu\u2019il garde la main.\u00a0\u00bb          En condamnant d\u00e8s le d\u00e9but l\u2019agression russe, qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident turc est habilement revenu en gr\u00e2ce aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens et de l\u2019OTAN, qui n\u2019ont eu de cesse, durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de fustiger sa politique \u00e9trang\u00e8re abrasive. Il joue aussi un r\u00f4le-cl\u00e9 dans les n\u00e9gociations sur le d\u00e9blocage des ports en mer Noire et les \u00e9changes de prisonniers entre Russes et Ukrainiens. Par son refus d\u2019appliquer les sanctions contre Moscou, il s\u2019est impos\u00e9 comme un interm\u00e9diaire indispensable, soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir des liens \u00e9troits avec son homologue russe, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T12:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T11:04:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 lundi avoir abattu quatre missiles AGM-88 HARM (pour\u00a0High-Speed Anti-Radiation), de fabrication am\u00e9ricaine, au-dessus de son territoire. Ces missiles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00ab\u00a0dans l\u2019espace a\u00e9rien de la r\u00e9gion de Belgorod\u00a0\u00bb, un oblast russe frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Les missiles am\u00e9ricains AGM-88 HARM sont des missiles tactiques air-sol destin\u00e9s \u00e0 rechercher et \u00e0 d\u00e9truire les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne adverses \u00e9quip\u00e9s de radars. Ils figurent dans la liste du Pentagone des \u00e9quipements promis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9cision quant \u00e0 leur nombre.\u00a0Des vid\u00e9os publi\u00e9es\u00a0sur les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9, \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, ces missiles port\u00e9s par des avions de chasse ukrainiens Mig-29.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir abattu quatre missiles de fabrication am\u00e9ricaine pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T11:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:57:39+00:00","articleBody":"     Tribune | Sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, Benjamin Hautecouverture analyse les r\u00e9centes d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique relatives \u00e0 la doctrine de la France en mati\u00e8re de dissuasion nucl\u00e9aire.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu\u2019agiter la menace nucl\u00e9aire \u00e9rode son effet dissuasif\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T11:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:30:44+00:00","articleBody":"                     Une infrastructure \u00e9lectrique en feu \u00e0 la suite d\u2019une attaque de drone \u00e0 Kiev, le 19\u00a0d\u00e9cembre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/c08f563_1671445765212-491271.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T10:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:27:32+00:00","articleBody":"     Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu lundi \u00e0 Kiev et dans dix r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019attaques de drones lanc\u00e9es par la Russie, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo, qui a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Toute la nuit, des drones ennemis ont tent\u00e9 de frapper des sites \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, entra\u00eenant \u00ab\u00a0une situation difficile pour le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev et dans dix r\u00e9gions d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T10:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T09:38:09+00:00","articleBody":"     Moscou et P\u00e9kin vont organiser des exercices navals conjoints de\u00a0mercredi\u00a021 \u00e0\u00a0mardi\u00a027\u00a0d\u00e9cembre, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe,  lundi. Ces exercices, qui ont lieu chaque ann\u00e9e depuis 2012, comprendront des tirs de missiles et d\u2019artillerie en mer de Chine orientale, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Moscou a ajout\u00e9 que quatre de ses navires participeraient aux exercices, dont le croiseur lance-missiles Varyag, et six c\u00f4t\u00e9 chinois.          Depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, Moscou a cherch\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre ses liens politiques, de d\u00e9fense et \u00e9conomiques avec P\u00e9kin, et consid\u00e8re le dirigeant chinois, Xi Jinping, comme un alli\u00e9 face \u00e0 l\u2019Occident. La Russie et la Chine ont sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb\u00a0quelques jours avant que Moscou lance son invasion. Mais, depuis, P\u00e9kin a exprim\u00e9 ses pr\u00e9occupations quant aux actions de la Russie en Ukraine.             Lire aussi :   Bruno Tertrais\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et la Chine sont \u201calign\u00e9es mais non alli\u00e9es\u201d\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine organisent des exercices navals conjoints cette semaine","dateModified":"2022-12-19T09:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T09:15:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les Ukrainiens utilisent eux aussi des drones ?     Cam         Bonjour,          Le drone Punisher est l\u2019un des mod\u00e8les les plus utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui compte aussi des Leleka, Furia, Valkyria, R18, Kajan et Mara. Tous ces engins sont r\u00e9utilisables, \u00ab\u00a0parce que nous n\u2019avons pas assez de moyens financiers pour nous permettre d\u2019en faire des drones kamikazes\u00a0\u00bb, explique dans un r\u00e9cent article du Monde Dmitro Zabashtansky, le cr\u00e9ateur du Punisher.          Vingt-sept \u00e9quipes utilisent actuellement le Punisher sur le front, principalement des unit\u00e9s de reconnaissance. \u00ab\u00a0Nous en formons tous les jours. Il y en aura quarante d\u2019op\u00e9rationnelles \u00e0\u00a0la fin de l\u2019ann\u00e9e. Elles sont chacune form\u00e9es d\u2019un trio\u00a0: l\u2019op\u00e9rateur, le pilote et l\u2019ing\u00e9nieur en munitions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Maxime Soubotyn, l\u2019un des responsables de la soci\u00e9t\u00e9 UA Dynamics, qui fabrique ce drone. Pour lui, \u00ab\u00a0c\u2019est le drone d\u2019attaque le moins cher du monde. Un kit comprenant deux\u00a0appareils, la station de pilotage co\u00fbte 70\u00a0000\u00a0dollars\u00a0[66\u00a0500\u00a0euros]\u00a0et chaque mission co\u00fbte environ 100\u00a0dollars\u00a0\u00bb.          Ces armes, discr\u00e8tes, silencieuses et mortelles, sont fourbies dans une poign\u00e9e d\u2019ateliers secrets \u00e0 travers le pays. Pour en savoir plus\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans la fabrique des drones ukrainiens                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T09:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T08:50:38+00:00","articleBody":"     Des unit\u00e9s militaires russes vont effectuer des\u00a0\u00ab\u00a0exercices tactiques\u00a0\u00bb\u00a0en Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 lundi l\u2019agence de presse russe Interfax, citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Il n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ni o\u00f9 ces man\u0153uvres auront lieu. Cette annonce survient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est attendu \u00e0 Minsk pour s\u2019entretenir avec son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko.          En octobre, la Bi\u00e9lorussie avait annonc\u00e9 la formation d\u2019une force commune avec la Russie, et plusieurs milliers de militaires russes \u00e9taient arriv\u00e9s dans cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique. Ce d\u00e9ploiement a fait craindre que les troupes bi\u00e9lorusses se joignent aux soldats russes dans leur invasion de l\u2019Ukraine.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis son pays.             Lire aussi :     Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 dimanche soir que\u00a0\u00ab\u00a0la protection de la fronti\u00e8re avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9galement une priorit\u00e9 constante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense possibles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son discours quotidien. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Loukachenko a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019il n\u2019envisageait pas d\u2019envoyer des unit\u00e9s militaires bi\u00e9lorusses en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militaires russes vont effectuer des\u00a0\u00ab\u00a0exercices tactiques\u00a0\u00bb\u00a0en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-19T08:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T08:14:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s dix mois de guerre, les formations politiques qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme des structures d\u2019influence russe ont \u00e9t\u00e9 dissoutes par des tribunaux ukrainiens. La plus importante d\u2019entre elles, la plate-forme d\u2019opposition Pour la vie, premier parti d\u2019opposition au Parlement ukrainien, n\u2019y a pas \u00e9chapp\u00e9. Si quelques parlementaires de l\u2019ex-parti ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter l\u2019Ukraine, la plupart sont rest\u00e9s. Et continuent de se rendre r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement.             Lire aussi :     En Ukraine, la d\u00e9licate r\u00e9invention politique des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb, dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T08:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T05:55:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans les quartiers Solomianskyi et Shevchenkivskyi de la capitale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Tous les acteurs \u00ab\u00a0travaillent [actuellement] sur le terrain. Plus de d\u00e9tails [seront donn\u00e9s] plus tard.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 sujette \u00e0 de nombreuses attaques a\u00e9riennes et meurtri\u00e8res de la part des forces russes au cours de ces dix derniers mois, depuis l\u2019invasion commenc\u00e9e en f\u00e9vrier.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires pendant l\u2019automne, la Russie a opt\u00e9 \u00e0 partir d\u2019octobre pour une tactique de bombardements massifs en vue de d\u00e9truire les r\u00e9seaux et les transformateurs \u00e9lectriques, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe assure que ces frappes visent les installations militaires et \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, et perturbent \u00ab\u00a0le transfert d\u2019armes et de munitions de production \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vitali Klitschko, le maire de Kiev, a confirm\u00e9 lundi que des \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient produites da...","dateModified":"2022-12-19T06:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:44:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi attaque la capitale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019administration militaire de la ville de Kiev sur Telegram ce matin. \u00ab\u00a0En ce moment\u00a0\u00bb, neuf drones \u00ab\u00a0ennemis ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abattus dans l\u2019espace a\u00e9rien de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, exhortant la population \u00e0 se tenir pr\u00eate \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri.          Elle pr\u00e9cise que les forces russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs de barrages en ayant recours aux drones iraniens Shahed \u2013 utilis\u00e9s dans le pilonnage de Kiev pendant ces derni\u00e8res semaines.          L\u2019administration de la ville a d\u00e9clench\u00e9 une premi\u00e8re alerte a\u00e9rienne \u00e0 1\u00a0h\u00a056, heure locale, qui a dur\u00e9 un peu plus de trois heures. Une deuxi\u00e8me alerte a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise \u00e0 5\u00a0h\u00a024, et annul\u00e9e au cours de la demi-heure qui a suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa capitale ukrainienne est frapp\u00e9e par des attaques de drones","dateModified":"2022-12-19T06:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:31:03+00:00","articleBody":"      La r\u00e9union de la Force exp\u00e9ditionnaire conjointe (ou JEF, pour Joint Expeditionary Force, en anglais) s\u2019ouvre lundi \u00e0 Riga. Elle rassemble les dirigeants du Danemark, de la Finlande, de l\u2019Estonie, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de, de la Norv\u00e8ge et du Royaume-Uni. Au cours de cette rencontre seront \u00e9voqu\u00e9s les efforts en cours destin\u00e9s \u00e0 contrer la Russie dans les r\u00e9gions nordiques et de la Baltique.          Le Royaume-Uni va livrer d\u2019importantes quantit\u00e9s de munitions pour l\u2019artillerie ukrainienne, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre britannique, Rishi Sunak, dans un communiqu\u00e9 de presse. \u00ab\u00a0Londres livrera des centaines de milliers de munitions pour l\u2019artillerie l\u2019ann\u00e9e prochaine dans le cadre d\u2019un contrat de 250\u00a0millions de livres sterling [287\u00a0millions d\u2019euros] qui assurera un flux constant de munitions essentielles pour l\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine tout au long de 2023.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Sunak demandera aux pays participant \u00e0 la JEF de maintenir ou de d\u00e9passer en\u00a02023 le niveau du soutien accord\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, selon ce communiqu\u00e9. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adressera aussi aux participants \u00e0 la r\u00e9union de la JEF.          L\u2019Ukraine pr\u00eate \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense. \u00ab\u00a0La protection de notre fronti\u00e8re, tant avec la Russie qu\u2019avec la Bi\u00e9lorussie, est notre priorit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky dans son discours du soir. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense possibles.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se rend aujourd\u2019hui en Bi\u00e9lorussie alors qu\u2019est \u00e9voqu\u00e9e une possible offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine depuis la Bi\u00e9lorussie.          Les juifs d\u2019Ukraine ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 Hanoukka malgr\u00e9 les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Malgr\u00e9 les black-out caus\u00e9s par les bombardements russes persistants, les juifs d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s dimanche soir lors de pri\u00e8res et de veill\u00e9es \u00e0 la bougie pour lancer\u00a0Hanoukka, la F\u00eate des lumi\u00e8res. A Kiev, sur la c\u00e9l\u00e8bre place de l\u2019Ind\u00e9pendance (Ma\u00efdan), les fid\u00e8les se sont blottis les uns contre les autres \u00e0 la recherche de chaleur pr\u00e8s de ce que les autorit\u00e9s disent \u00eatre la plus grande m\u00e9norah d\u2019Hanoukka en Europe.          L\u2019Iran affirme ne pas avoir besoin de la \u00ab\u00a0permission\u00a0\u00bb de quiconque pour d\u00e9velopper ses relations avec la Russie. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, conform\u00e9ment \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats nationaux (\u2026) agit de mani\u00e8re ind\u00e9pendante pour r\u00e9guler ses relations \u00e9trang\u00e8res et ne demande la permission \u00e0 personne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani, dans un communiqu\u00e9 dimanche. Kiev et ses soutiens occidentaux accusent la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube lundi 19\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-19T06:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:30:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-19T04:30:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/152/0/6000/4000/1342/894/3/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/19/19-3">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Après un mois en surrégime, le Qatar a retrouvé sa tranquillité d’avant-Mondial. Une phase de transition s’ouvre pour les dirigeants de la monarchie, qui vont devoir trouver un nouveau moteur de croissance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Qatar           La fête terminée, à Doha, les interrogations de l’après-Coupe du monde      Après un mois en surrégime, le Qatar a retrouvé sa tranquillité d’avant-Mondial. Une phase de transition s’ouvre pour les dirigeants de la monarchie, qui vont devoir trouver un nouveau moteur de croissance.          Par Benjamin Barthe et Eric Collier         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’émir du Qatar Tamim Ben Hamad Al Thani au début de la cérémonie de remise la coupe du monde, au stade Lusail, à Doha, le 18 décembre 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               Un petit vent frais a réveillé Doha, lundi 19 décembre, au lendemain de la finale de la Coupe du monde et de la fête nationale du Qatar, qui avait mis des dizaines de milliers de gens dans la rue. Les métros et les quartiers d’affaires ont été rendus aux cols blancs, invités à rester en télétravail pendant tout le mois de la compétition, de peur d’engorger le métro et les principaux axes de circulation. Le souk Waqif, lieu habituel de rendez-vous des supporteurs et des badauds, est déjà nettoyé des excès de la veille, sous le regard de la police montée. A l’autre bout de la ville, une noria d’avions emporte déjà des milliers de visiteurs, mais aussi des travailleurs en fin de contrat, ou des gens aisés de Doha, qui, la fête terminée, reprennent leurs habitudes hivernales et quittent le pays.          C’est le retour à « la normalité de décembre », affirme Shaïma, une journaliste yéménite, résidente de l’émirat. « Nous n’avons pas eu de répit depuis quatre mois, tout le monde a besoin d’un break », ajoute-t-elle. En ville, les commerçants s’apprêtent à retrouver leur rythme et leurs horaires d’avant-Coupe du monde : fermeture à 22 heures et non plus à 2 heures du matin.          Après un mois en surrégime et un ultime match à couper le souffle, le Qatar tout entier va décélérer. Une page se tourne pour l’émirat, dont une grande partie des forces vives ont été accaparées, pendant douze années – depuis que Doha a remporté le vote de la Fédération internationale de football (FIFA) en 2010 – par la préparation de cette grand-messe planétaire. Une phase de transition et de réflexion s’ouvre pour les dirigeants de la monarchie, qui pour continuer à développer la marque Qatar vont devoir négocier une forme de « changement dans la continuité ».          L’exportation de gaz naturel liquéfié (GNL) va rester bien entendu la colonne vertébrale du pays. Les revenus qu’il retire de cette activité déjà immensément lucrative promettent d’ailleurs de s’envoler puisque Doha a prévu de construire six nouveaux trains de liquéfaction d’ici à 2027. De quoi porter sa production de GNL à 126 millions de tonnes par an, contre 77 millions actuellement : un bond de 60 % en cinq ans.          Candidature pour les JO de 2036 ?          « Comment les responsables qataris vont-ils dépenser cet argent pour continuer à faire tourner l’économie : c’est la question qui se pose désormais, souligne un expert étranger qui a ses entrées au palais de l’émir Tamim Ben Hamad Al Thani. Pendant dix ans, la Coupe du monde a tiré la croissance. Ils vont devoir trouver un nouveau moteur. »        Il vous reste 60.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/la-fete-terminee-a-doha-les-interrogations-de-l-apres-coupe-du-monde_6155056_3210.html"},"headline":"La f\u00eate termin\u00e9e, \u00e0 Doha, les interrogations de l\u2019apr\u00e8s-Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-19T14:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-19T14:00:18+01:00","dateModified":"2022-12-19T15:11:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Apr\u00e8s un mois en surr\u00e9gime, le Qatar a retrouv\u00e9 sa tranquillit\u00e9 d\u2019avant-Mondial. Une phase de transition s\u2019ouvre pour les dirigeants de la monarchie, qui vont devoir trouver un nouveau moteur de croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Collier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7833b30_1671440268031-097031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-4">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour faire accueillir les candidats réfugiés arrivés illégalement sur le sol britannique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Rwanda           Immigration : la justice britannique valide le projet d’expulser des demandeurs d’asile au Rwanda      En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour faire accueillir les candidats réfugiés arrivés illégalement sur le sol britannique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h14, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Environ 45 000 migrants, toutes nationalités confondues, sont arrivés sur les côtes anglaises en 2022, contre 28 500 en 2021.  BEN STANSALL / AFP                 La Haute Cour de Londres a jugé, lundi 19 décembre, « légal » le projet, hautement controversé, du gouvernement britannique d’expulser vers le Rwanda les demandeurs d’asile arrivés illégalement au Royaume-Uni. Une décision qui survient au moment où le nombre de traversées de la Manche par des migrants n’a jamais été aussi élevé.                 « La Cour a conclu qu’il est légal pour le gouvernement britannique de mettre en place des dispositions pour envoyer des demandeurs d’asile au Rwanda et que leur demande d’asile soit examinée au Rwanda plutôt qu’au Royaume-Uni », selon un résumé du jugement publié par la Haute Cour. Celle-ci a estimé que les dispositions prévues par le gouvernement ne contrevenaient pas à la Convention de 1951 relative au statut des réfugiés.            « Bâtir une nouvelle vie »            Le Rwanda s’est félicité de cette décision, par la voix de la porte-parole du gouvernement, Yolande Makolo. « Nous saluons cette décision et sommes prêts à offrir aux demandeurs d’asile et aux migrants l’occasion de bâtir une nouvelle vie au Rwanda », a-t-elle déclaré, en parlant d’une mesure « positive » pour résoudre la crise mondiale des migrations.            En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour expulser vers le Rwanda des demandeurs d’asile arrivés illégalement sur le sol britannique. Une politique destinée à décourager les traversées de la Manche à bord de petites embarcations.                             Lire aussi :  Le président rwandais Paul Kagame défend l’expulsion des migrants illégaux du Royaume-Uni vers le Rwanda                   Aucune expulsion n’a encore eu lieu – un premier vol prévu en juin a été annulé après une décision de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) –, mais le gouvernement de Rishi Sunak poursuit cette politique.                La décision rendue lundi porte sur le recours d’associations d’aide aux migrants, comme Care4Calais, Detention Action et Asylum Aid, ainsi que de la Public and Commercial Services Union (ou PCS), le syndicat des services publics et commerciaux.            Le Haut-Commissariat pour les réfugiés des Nations unies était même intervenu dans le dossier, arguant que « les composantes minimales d’un système d’asile fiable et juste » font défaut au Rwanda et qu’une telle politique mènerait à de « graves risques de violations » de la Convention de l’ONU sur le statut des réfugiés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement britannique voit son premier vol de demandeurs d’asile vers le Rwanda annulé, faute de passagers                   Les conservateurs ont fait de la lutte contre l’immigration clandestine, qui était une promesse du Brexit, l’une de leurs priorités. Mais les migrants n’ont jamais été aussi nombreux à traverser la Manche. Environ 45 000 sont ainsi arrivés sur les côtes anglaises en 2022, contre 28 500 en 2021. Et quatre migrants sont morts en tentant la traversée le 14 décembre, un peu plus d’un an après la mort de vingt-sept personnes.            « Immoral et illégal »            En septembre, avant le début de l’audience, le secrétaire général de la PCS, Mark Serwotka, avait jugé l’expulsion de migrants vers le Rwanda « non seulement immorale mais illégale ». Il avait exhorté le ministère de l’intérieur à « abandonner son approche hostile envers les réfugiés ». Pour l’association Care4Calais, ce projet est « cruel » :            « Les réfugiés qui ont subi les horreurs de la guerre, de la torture et de la persécution seront désormais confrontés à l’immense traumatisme de l’expulsion et à un avenir inconnu. Cela leur causera une peur, une angoisse et une détresse incommensurables. »                             Lire aussi :  Les tentatives de traversée de la Manche par des migrants sont en forte hausse au premier semestre                   A l’audience, les avocats du gouvernement avaient affirmé que l’accord avec le Rwanda assurait aux personnes qui y seraient expulsées de bénéficier d’une procédure de détermination de leur statut de réfugiés « sûre et efficace ».         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Au début d’octobre, la très à droite ministre de l’intérieur, Suella Braverman, avait partagé son « rêve » pour Noël : « Voir (…) un avion décoller pour le Rwanda. » « Je souhaite sincèrement que nous soyons en mesure de mettre en œuvre le programme du Rwanda », a-t-elle dit dans un entretien au Times samedi. Plus tôt dans la semaine, le premier ministre, Rishi Sunak, avait rappelé que son gouvernement reprendrait ce projet, à l’occasion de l’annonce d’un éventail de mesures destinées à résoudre la crise du système d’asile, actuellement débordé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants                   Son message aux migrants est « clair », selon Mme Braverman : « Si vous venez ici (…) illégalement sur de petits bateaux, en enfreignant nos règles, vous n’aurez pas le droit d’être hébergé ici indéfiniment à la charge du contribuable. Il y aura une réponse très rapide à votre arrivée ici. Détention suivie d’un renvoi. » « On peut légitimement se demander si ce cadre international est adapté à la situation alors que nous assistons à une crise migratoire mondiale », a-t-elle encore déclaré au Times.            Ce serait « impardonnable si nous ne réglions pas ce problème » des migrants, a affirmé la ministre, alors que les travaillistes sont au plus haut dans l’opposition. « Le vote du Brexit portait en partie sur la migration, le contrôle de nos frontières et le retour de la souveraineté sur la question de savoir qui entre dans notre pays », a-t-elle admis, avant de reconnaître un échec : le gouvernement n’a « pas repris le contrôle » des frontières.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/19/la-justice-britannique-valide-le-projet-d-expulser-des-migrants-au-rwanda_6155051_3212.html"},"headline":"Immigration\u00a0: la justice britannique valide le projet d\u2019expulser des demandeurs d\u2019asile au\u00a0Rwanda","dateCreated":"2022-12-19T13:14:40+01:00","datePublished":"2022-12-19T13:14:40+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:32:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Royaume-Uni","Le Monde Afrique","Rwanda","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour faire accueillir les candidats r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s ill\u00e9galement sur le sol britannique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/92/0/4000/2000/1342/671/60/0/885ef70_5046405-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-5">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Climat           La France concrétise son retrait du traité sur la charte de l’énergie      Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La raffinerie Total de Donges.  LOIC VENANCE / AFP               De la parole aux actes. Selon nos informations, confirmées par le ministère des affaires étrangères, la France vient de notifier son retrait du traité sur la charte de l’énergie (TCE), cet accord international, en vigueur depuis 1998, qui protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Le président Emmanuel Macron avait annoncé, le 21 octobre, son intention de le faire, arguant que cela serait « en cohérence avec l’accord de Paris », mais ni l’Elysée ni le gouvernement n’avaient communiqué sur le sujet depuis. Cette sortie sera effective, comme le prévoit le texte, un an après sa notification, c’est-à-dire au 1er janvier 2024.          « Clause de survie »          La France est le deuxième pays, parmi les cinquante-trois signataires du TCE – l’Union européenne (UE) et ses Etats membres, mais aussi le ­Japon, la Turquie, l’Ukraine, la Géorgie ou encore le Kazakhstan –, à prendre une telle décision. Elle rejoint l’Italie, qui en est sortie en 2016. En novembre, d’autres Etats membres de l’UE, comme l’Allemagne, les Pays-Bas, la Pologne, la Slovénie, le Luxembourg et l’Espagne, avaient signalé leur décision d’en faire autant. Mais, à ce stade, aucun d’entre eux n’a informé la Commission de son retrait effectif.          Le TCE, imaginé après l’effondrement de l’empire soviétique et la guerre du Golfe, avait pour objectif de sécuriser l’approvisionnement énergétique du Vieux Continent. Il permet aux investisseurs dans ce secteur de demander, devant un tribunal arbitral privé, des dédommagements à un Etat qui, en réorientant sa politique, affecterait ainsi la rentabilité de leurs placements. Même si un pays décide de s’en retirer, il reste soumis à ses obligations pendant vingt ans – c’est la « clause de survie ». En théorie, donc, la France ne pourra s’en abstraire avant 2044.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De plus en plus d’Etats européens décidés à sortir du traité sur la charte de l’énergie                 Aujourd’hui, le traité constitue un frein aux ambitions des pays qui veulent lutter contre le réchauffement climatique et n’est pas compatible avec le rythme de décarbonation de l’économie qu’exige l’accord de Paris, comme l’a jugé, en France, le Haut Conseil pour le climat le 19 octobre. Les défenseurs du TCE arguent qu’il concerne également le secteur des renouvelables. Ses détracteurs rétorquent qu’il a surtout pour conséquence d’altérer la souveraineté des pays signataires du TCE en matière de politique énergétique.           Si les plus grands pays devaient s’entendre pour quitter ensemble le TCE et se libérer de leurs obligations respectives, le traité serait réduit à sa portion congrue          Dans ce contexte, la Commission, qui négocie au nom des Vingt-Sept, avait milité pour une modernisation du traité plutôt que pour une sortie coordonnée, et donné son accord de principe, le 24 juin, à un projet de réforme qu’elle avait longuement négocié avec les autres Etats participant au TCE. Dans la foulée, il était prévu que les signataires du texte votent formellement le 22 novembre – un scrutin pour lequel l’unanimité est requise. Mais les Vingt-Sept s’étaient montrés divisés, et plusieurs pays – la France, l’Espagne, les Pays-Bas et l’Allemagne – avaient infligé un camouflet à l’exécutif communautaire en refusant de lui donner le mandat nécessaire. Au dernier moment, le vote avait donc été repoussé, et une nouvelle réunion devrait avoir lieu d’ici à avril 2023.        Il vous reste 27.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/la-france-concretise-son-retrait-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie_6155047_3244.html"},"headline":"La France concr\u00e9tise son retrait du trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-12-19T12:46:23+01:00","datePublished":"2022-12-19T12:46:23+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:22:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Cet accord international, en vigueur depuis 1998, prot\u00e8ge les investisseurs des changements de politique \u00e9nerg\u00e9tique des Etats. Apr\u00e8s l\u2019Italie en\u00a02016, Paris acte l\u2019annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/394/0/4759/2379/1342/671/60/0/5ec8ce8_1671451820834-000-pu9bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-6">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’Etat hébreu lui avait retiré son statut de résident de Jérusalem pour « défaut d’allégeance » en 2021. La France condamne cette expulsion, « contraire au droit ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Israël           L’avocat Salah Hamouri dénonce son expulsion d’Israël : « Ils m’ont contraint à partir »      L’Etat hébreu lui avait retiré son statut de résident de Jérusalem pour « défaut d’allégeance » en 2021. La France condamne cette expulsion, « contraire au droit ».          Par Madjid Zerrouky et Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’avocat franco-palestinien Salah Hamouri à son arrivée à Roissy, le 18 décembre 2022.  LEWIS JOLY / AP               « Je n’ai pas souhaité ce moment. » En jogging noir, physiquement marqué par dix mois d’emprisonnement, l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri est arrivé, dimanche 18 décembre, en fin de matinée, à l’aéroport de Roissy, accueilli par des dizaines de fidèles et par son épouse, Elsa Lefort, qu’il n’avait pas serrée dans ses bras depuis un an et demi. Quelques heures plus tôt, il avait été extrait de sa cellule de la prison de haute sécurité d’Hadarim (Israël) et expulsé vers la France sur ordre de la ministre de l’intérieur israélienne, Ayelet Shaked. L’épilogue d’un long parcours face à la machine judiciaire de l’Etat hébreu : ces dernières années, le défenseur des droits humains, âgé de 37 ans, a passé plus de deux ans en détention administrative – c’est-à-dire sans accusation ni procès –, son téléphone a été mis sous surveillance, via le logiciel espion Pegasus, et son épouse, française, a été expulsée d’Israël, alors qu’elle était enceinte de leur premier enfant, en 2016.          « Je suis leur cible depuis plus de vingt ans. Ils voulaient me déporter vers la France depuis 2005. J’ai toujours refusé. Ils m’ont contraint à partir. De force. C’est pour faire un exemple pour montrer aux jeunes générations ce qui attend ceux qui veulent leur résister », a-t-il dénoncé. Son expulsion crée ainsi un dangereux précédent, mettent en garde ses soutiens.          Comme tous les Palestiniens de Jérusalem, Salah Hamouri, né dans la Ville sainte d’un père palestinien et d’une mère française, n’a pas la nationalité israélienne, mais un simple statut de résident. Les autorités de l’Etat hébreu le lui ont retiré en octobre 2021, pour « défaut d’allégeance » envers Israël. C’est la première fois qu’un Palestinien est expulsé sous ce prétexte depuis l’entrée en vigueur de la loi, en 2018. Son avocate, Leah Tsemel, estime que les Israéliens ont profité du fait que Salah Hamouri avait une autre nationalité et donc une patrie vers laquelle être renvoyé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Pegasus : l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri dépose plainte en France contre NSO                 « Crime d’apartheid »          « C’est une déportation. Les expulsions forcées et les détentions forcées sans charges, la séparation des familles, participent au crime d’apartheid que nous dénonçons. Il y a une volonté d’hégémonie sur Jérusalem-Est. On expulse les gens qui ne font pas allégeance à Israël, alors qu’en droit international une population occupée n’a pas à faire allégeance à une population occupante », selon Jean-Claude Samouiller, le président d’Amnesty International France. Début décembre, deux expertes de l’ONU avaient jugé que le transfert forcé du Franco-Palestinien, un civil sous occupation israélienne selon le droit international, « pourrait constituer un crime de guerre ».        Il vous reste 61.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/ils-m-ont-contraint-a-partir-l-avocat-salah-hamouri-denonce-son-expulsion-d-israel_6155044_3210.html"},"headline":"L\u2019avocat Salah Hamouri d\u00e9nonce son expulsion d\u2019Isra\u00ebl\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ils m\u2019ont contraint \u00e0 partir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T12:05:22+01:00","datePublished":"2022-12-19T12:05:22+01:00","dateModified":"2022-12-19T15:24:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019Etat h\u00e9breu lui avait retir\u00e9 son statut de r\u00e9sident de J\u00e9rusalem pour \u00ab\u00a0d\u00e9faut d\u2019all\u00e9geance\u00a0\u00bb en\u00a02021. La France condamne cette expulsion, \u00ab\u00a0contraire au droit\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
,{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/313/0/6000/3000/1342/671/60/0/5e3bb17_1671403886541-095021.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-7">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les républicains dénoncent les fonds qui intègrent des critères environnementaux, sociaux et de gouvernance dans leurs investissements. Une dérive qui, selon eux, pénalise les épargnants et menace les majors du Big Oil, explique dans sa chronique Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Banques / Finance / Assurance         « La droite dure américaine se déchaîne contre la finance durable. Les plus réactionnaires ont créé une banque “antiwoke” »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Les républicains dénoncent les fonds qui intègrent des critères environnementaux, sociaux et de gouvernance dans leurs investissements. Une dérive qui, selon eux, pénalise les épargnants et menace les majors du Big Oil, explique dans sa chronique Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Deux dirigeantes des géants de la gestion d’actifs BlackRock et State Street sont descendues dans la petite ville de Marshall (Texas), jeudi 15 décembre, pour s’expliquer sur leur politique d’investissement et son impact sur les fonds de pension de l’Etat. Dalia Blass et Lori Heinel ne s’attendaient pas à être reçues avec des fleurs par les élus républicains du premier Etat pétrolier du pays. Leur crime ? Intégrer les critères environnementaux, sociaux et de gouvernance (ESG) dans leurs investissements – impardonnable dérive « woke » qui pénalise les épargnants et menace les majors du Big Oil. Il est temps de revenir au principe du meilleur retour sur investissement, fondement du capitalisme, ont intimé les accusateurs. Et tant pis si l’enchaînement de catastrophes naturelles confirme l’accélération du dérèglement climatique et l’urgence d’une authentique finance verte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Finance responsable : « BlackRock est taxé de “gauchisme” par le camp républicain américain »                 Vanguard, numéro deux mondial du secteur avec 6 700 milliards d’euros d’actifs sous gestion, a échappé aux foudres des élus texans : quelques jours plus tôt, il avait annoncé son retrait de l’initiative Net Zero Asset Managers, la plus grande alliance mondiale en faveur d’un financement plus durable de l’économie. Son départ a causé un choc, même s’il n’était pas le meilleur élève du club des 291 multinationales ayant promis de « soutenir l’objectif de zéro émission nette de gaz à effet de serre d’ici à 2050 ». Il l’a justifié par la « clarté » qu’il doit à ses investisseurs dans les fonds indiciels où il place leurs capitaux. Diversifiés dans tous les secteurs, y compris les hydrocarbures, il est difficile à ces fonds de se présenter comme durables.          Depuis des mois, la droite dure américaine se déchaîne. Elle ne se borne pas à fustiger l’« hypocrisie » des fonds ESG et l’insuffisance (discutable) de leur rendement. Gouverneurs, sénateurs et procureurs reprochent à BlackRock, Vanguard ou State Street, et à d’autres investisseurs, de déposséder les épargnants de leur vote et de tout faire pour endiguer les flux de capitaux vers le secteur du charbon, du pétrole et du gaz, sources de profits, d’emplois et de sécurité énergétique. ESG est un label honni chez des républicains biberonnés aux pétrodollars depuis des lustres.          Liste noire          L’offensive est menée tous azimuts dans une vingtaine d’Etats « rouges », jusqu’à devenir une guerre des valeurs. Les plus réactionnaires ont créé, à Dallas, une banque « antiwoke ». GloriFi est destinée à l’épargnant désireux de promouvoir « l’amour de Dieu et de son pays », autrement dit la guerre à l’avortement ou la défense des armes et des énergies fossiles. Le Texas a dressé une liste noire des institutions financières jugées hostiles à l’industrie des hydrocarbures. La Virginie-Occidentale, l’Alaska et la Louisiane, où le charbon, le gaz ou le pétrole pèsent lourd, sont sur le pied de guerre. Des élus agitent l’arsenal des lois antitrust pour dénoncer des ententes entre défenseurs de l’environnement au sein de ces fonds verts. Certains demandent au gendarme des marchés financiers, la SEC, d’enquêter sur les activités de BlackRock en Chine. Ron DeSantis, gouverneur de Floride, a retiré au géant new-yorkais la gestion de 2 milliards d’actifs, un passage obligé pour l’étoile montante du Grand Old Party, à deux ans de l’élection présidentielle.        Il vous reste 45.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/19/la-droite-dure-americaine-se-dechaine-contre-la-finance-durable-les-plus-reactionnaires-ont-cree-une-banque-antiwoke_6155042_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La droite dure am\u00e9ricaine se d\u00e9cha\u00eene contre la finance durable. Les plus r\u00e9actionnaires ont cr\u00e9\u00e9 une banque \u201cantiwoke\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T12:02:28+01:00","datePublished":"2022-12-19T12:02:28+01:00","dateModified":"2022-12-19T12:02:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Entreprises","International","D\u00e9bats","Chroniques","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Les r\u00e9publicains d\u00e9noncent les fonds qui int\u00e8grent des crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance dans leurs investissements. Une d\u00e9rive qui, selon eux, p\u00e9nalise les \u00e9pargnants et menace les majors du Big Oil, explique dans sa chronique Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/293/0/5280/2640/1342/671/60/0/27396bc_5024983-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-8">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le Prix Nobel d’économie 1998 publie ses « Mémoires » et analyse l’influence du poète Rabindranath Tagore et du bouddhisme sur sa formation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Débats       Inde           Amartya Sen : « Le gouvernement indien est l’un des plus épouvantables au monde »      Le Prix Nobel d’économie 1998 publie ses « Mémoires » et analyse l’influence du poète Rabindranath Tagore et du bouddhisme sur sa formation.          Propos recueillis par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h12    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  YANN LEGENDRE               Amartya Sen est un philosophe et économiste, lauréat du prix Nobel, dont les travaux ont eu une influence mondiale sur la façon dont sont abordés de nombreux sujets comme le bien-être, le développement humain, la famine ou encore la pauvreté. Il revient dans son ouvrage Citoyen du monde. Mémoires (Odile Jacob, 480 pages, 26,90 euros), sur les penseurs et les événements qui ont façonné son parcours.          C’est un Prix Nobel, le premier à l’avoir reçu en Asie, en 1913, qui donne à vos parents l’idée de vous appeler Amartya, ce qui signifie « immortel » en sanskrit. Quel rôle l’écrivain Rabindranath Tagore a-t-il joué dans votre vie ?          Rabindranath [1861-1941] a fondé l’école de Santiniketan [Bengale-Occidental], où j’ai eu la chance d’étudier, puisque mes parents refusaient de s’installer à Dacca ou à Calcutta, par crainte des bombardements japonais pendant la seconde guerre mondiale. C’était le seul endroit d’Inde où l’on apprenait des choses sur l’Afrique, l’Asie, l’Europe ou l’Amérique latine, et pas seulement sur l’Inde ou l’Empire britannique. Et puis l’école mettait l’accent sur l’éveil de la curiosité plutôt que sur la course à l’excellence.          Rabindranath a aussi été l’un des rares intellectuels à s’inquiéter du nationalisme, à une époque où l’Inde luttait pour son indépendance. Il prenait d’ailleurs garde à dissocier sa critique de l’impérialisme britannique de son peuple ou de sa culture. Il est aussi l’un des premiers à mettre en garde contre le danger du communautarisme qui divise en fonction de l’appartenance à la religion. On en voit d’ailleurs aujourd’hui les résultats dévastateurs avec le gouvernement indien, qui est l’un des plus épouvantables au monde, car il est communautariste au sens le plus étroit du terme, lorsqu’il s’en prend aux musulmans et propage l’idée que les hindous forment une nation.          La partition entre l’Inde et le Pakistan, au moment de l’indépendance, et plus généralement les émeutes entre hindous et musulmans vous ont-elles tenu à l’écart de la religion ?          A l’âge de 12 ans, je ne cessais de dire à mon grand-père que je ne croyais en aucun Dieu, et il m’a alors fait découvrir l’école Lokayata, une doctrine philosophique hindoue de l’Inde ancienne. C’est une philosophie qui rejette l’existence de tout sauf de la matière. Mon père était professeur de chimie, et son assistant m’avait montré, dans son laboratoire, comment des liquides mélangés pouvaient changer de forme et de couleur, et, depuis ce jour-là, je me suis dit que c’est ainsi que la vie apparaissait.        Il vous reste 60.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/19/amartya-sen-le-gouvernement-indien-est-l-un-des-plus-epouvantables-au-monde_6155041_3232.html"},"headline":"Amartya Sen\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement indien est l\u2019un des plus \u00e9pouvantables au monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-19T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-19T13:12:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Inde"],"keywords":["International","Inde","D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Asie-Pacifique","\u00c9conomie"],"description":"Le Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie 1998 publie ses \u00ab\u00a0M\u00e9moires\u00a0\u00bb et analyse l\u2019influence du po\u00e8te Rabindranath Tagore et du bouddhisme sur sa formation.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/335/0/960/480/1342/671/60/0/83b5a8e_1671200734193-amartya-sen-print.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-9">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le Mondial de football est un succès symbolique et diplomatique pour son pays hôte. Reste à voir s’il sera durable, alors que le pays a été critiqué pour l’impact humain et écologique de la compétition et se trouve maintenant accusé dans le scandale de corruption du Qatargate.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                               Offrir Le Monde                         Débats       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : et à la fin, c’est le Qatar qui gagne   Éditorial   Le Monde    Le Mondial de football est un succès symbolique et diplomatique pour son pays hôte. Reste à voir s’il sera durable, alors que le pays a été critiqué pour l’impact humain et écologique de la compétition et se trouve maintenant accusé dans le scandale de corruption du Qatargate.   Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Et à la fin, c’est… le Qatar qui gagne. La formule fameuse de l’attaquant anglais Gary Lineker, en 1990, ne désigne plus l’Allemagne comme vainqueur fatal des grands affrontements footballistiques. Elle a failli s’appliquer à la France, jusqu’aux dernières minutes de la finale inouïe qui a opposé les Bleus à l’Albiceleste. Mais le formidable spectacle sportif offert dimanche 18 décembre, s’il a couronné finalement l’équipe emmenée par Lionel Messi, a, tant par son casting de rêve que par son intensité diabolique, consacré le succès du Qatar, dans un rôle improbable, celui d’organisateur d’un championnat mondial de football impeccable dans son fonctionnement et novateur, car décentré de l’Occident.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’incroyable finale de Coupe du monde vécue avec celles et ceux pour qui c’était « impensable de regarder le match à la maison »                   L’apothéose sportive du stade de Lusail, en mettant à rude épreuve, voire en balayant, les réticences des plus ardents partisans du boycott, a parachevé de façon saisissante l’aventure commencée en 2008, lorsque le richissime Etat gazier du Golfe s’est lancé dans l’aventure d’une candidature au Mondial. Quatorze ans plus tard, le minuscule pays sans culture du football récolte de façon retentissante les fruits de ses centaines de milliards de dollars d’investissements dans le football international : la finale de dimanche a vu s’affronter les deux plus grandes stars mondiales du ballon rond, Lionel Messi et Kylian Mbappé, deux joueurs vedettes du Paris Saint-Germain (PSG), club que s’est aussi offert l’émir Tamim Al Thani en 2011.            Opacité            L’entrée de l’émirat dans le business du foot, à l’origine mélange de vision, d’intuition et d’audace, débouche sur un triomphe du soft power en mondovision : le Qatar, un temps boudé par les Occidentaux pour son soutien à l’islam frériste et sa proximité avec l’Iran, brille désormais comme l’organisateur d’un méga-show sportif bien huilé où les joueurs des cinq continents étaient représentés et où les supporteurs de tous les pays ont pu cohabiter grâce à un compromis entre le cahier des charges de la Fédération internationale de football (FIFA) et les symbolismes arabes. Aux yeux du monde arabe, le Mondial a permis au Qatar de se poser en rival des pays occidentaux comme hôte d’une grande compétition sportive, accueillante et festive, et de mettre en scène la solidarité de toute la région avec les Palestiniens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fête terminée, à Doha, les interrogations de l’après-Coupe du monde                   Cet indéniable succès d’image, dont l’avenir dira la durabilité, ne doit évidemment pas masquer toutes les faces sombres d’un Mondial aberrant sur le plan écologique et sur lequel pèsent des soupçons de corruption et d’atteintes aux droits humains. L’opacité qatarie demeure totale sur les centaines d’accidents du travail mortels qui ont endeuillé les chantiers de construction. Quant à la destination des sept nouveaux stades, construits grâce à une main-d’œuvre étrangère sous-payée et invisibilisée, elle reste incertaine.                 L’éclat des performances sportives ne peut surtout masquer ni le retentissant scandale de corruption à Bruxelles, où plusieurs membres du Parlement européen sont soupçonnés d’avoir reçu d’énormes sommes d’argent du Qatar, ni l’enquête judiciaire ouverte à Paris pour « corruption active et passive » à propos de l’attribution du Mondial à l’émirat. Jusqu’au tir au but de Gonzalo Montiel qui, dimanche, a donné la victoire à l’Argentine, les regards du monde entier ont convergé vers Doha. Cette attention ne doit pas faiblir. A la consécration planétaire du Qatar sur le plan sportif doit correspondre une vigilance continue sur l’usage que ses dirigeants font de leur richesse.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/19/coupe-du-monde-2022-et-a-la-fin-c-est-le-qatar-qui-gagne_6155036_3232.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: et \u00e0 la fin, c\u2019est le Qatar qui gagne","dateCreated":"2022-12-19T11:53:47+01:00","datePublished":"2022-12-19T11:53:47+01:00","dateModified":"2022-12-19T15:13:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Qatar","Coupe du monde 2022","Editoriaux","Football","Sport"],"description":"Le Mondial de football est un succ\u00e8s symbolique et diplomatique pour son pays h\u00f4te. Reste \u00e0 voir s\u2019il sera durable, alors que le pays a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour l\u2019impact humain et \u00e9cologique de la comp\u00e9tition et se trouve maintenant accus\u00e9 dans le scandale de corruption du Qatargate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/164/0/3898/1949/1342/671/60/0/db5b008_5040902-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-10">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le gouvernement indonésien est monté au créneau pour défendre le nouveau texte adopté par le Parlement le 6 décembre et qui pénalise notamment les relations sexuelles hors mariage.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Indonésie           Restrictif sur les mœurs, le nouveau code pénal indonésien fait débat      Le gouvernement indonésien est monté au créneau pour défendre le nouveau texte adopté par le Parlement le 6 décembre et qui pénalise notamment les relations sexuelles hors mariage.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 11h53    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des militants manifestent contre le nouveau code pénal, qui criminalise les relations sexuelles extraconjugales. Sur les affiches, on peut lire « Rejeter le code pénal révisé » et « Le droit pénal révisé entrave la liberté de la presse ». Yogyakarta, Indonésie, 6 décembre 2022.  SLAMET RIYADI / AP               Les critiques qu’a suscitées en Indonésie et à l’étranger le nouveau code pénal indonésien, adopté le 6 décembre par le Parlement pour une entrée en vigueur dans trois ans, nourrissent de vifs débats dans cette jeune démocratie, guettée par le conservatisme islamique et au nationalisme à fleur de peau. Mais les protestations de militants des droits de l’homme n’ont pas eu l’ampleur des manifestations étudiantes de 2019, qui avaient eu pour effet de repousser la ratification du code.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, un projet de réforme du code pénal provoque la colère des étudiants                 Plusieurs dispositions du nouveau texte, qui remplace la version datant de la colonisation néerlandaise et est célébré à ce titre comme une marque d’émancipation, inquiètent, en particulier la pénalisation des relations sexuelles hors mariage ou du concubinage, et les définitions élastiques appliquées aux notions de « fake news » ou « d’attaques à l’encontre du président ou des institutions gouvernementales ».          Le gouverneur de Bali, Wayan Koster, a dû publier un communiqué, le 12 décembre, pour rassurer les touristes étrangers à destination de la célèbre île. « Il n’y aura pas de vérification de l’état civil lors de l’enregistrement dans tout hébergement touristique, comme les hôtels, les villas, les appartements, les maisons d’hôtes et les stations thermales », a-t-il assuré. Les dispositions adoptées, a-t-il précisé, ont été édulcorées par rapport à « une version initiale plus stricte » et offrent une « meilleure garantie en matière de vie privée et de confort à tout le monde ». Il a démenti les rumeurs d’annulations en masse de réservations.          L’adultère était déjà un délit dans le précédent code, s’il était dénoncé par le conjoint légal. Désormais le sont les « relations sexuelles avec quelqu’un qui n’est pas le conjoint légal » ainsi que « la vie comme mari et femme hors du mariage », dans les deux cas sur dénonciation du conjoint officiel mais également d’un enfant ou d’un parent. De quoi exposer à la vindicte familiale les relations sexuelles hors mariage ainsi que les relations homosexuelles.          « Valeurs indonésiennes »          Ces dispositions reflètent l’influence du lobby islamiste, dans un pays laïc, mais à 88 % musulman et régulièrement en proie à des accès de rigorisme religieux. Les milieux conservateurs islamistes souhaitaient aller plus loin, en demandant spécifiquement une interdiction de l’homosexualité. Or, celle-ci n’est pas mentionnée.          Quelques avancées du nouveau code sont aussi passées inaperçues : la définition très restreinte auparavant du viol a été élargie – elle inclut désormais le viol marital et le sexe oral, et s’applique quel que soit le genre. L’avortement, toujours interdit, reste possible dans les cas d’urgence médicale et de viol jusqu’à quatorze semaines de grossesse contre quarante jours auparavant. La peine de mort, qui a été maintenue, est désormais assortie d’un sursis de dix ans convertible en une peine de perpétuité si le condamné « exprime des remords » et « se comporte correctement ».        Il vous reste 55.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/restrictif-sur-les-m-urs-le-nouveau-code-penal-indonesien-fait-debat_6155035_3210.html"},"headline":"Restrictif sur les m\u0153urs, le nouveau code p\u00e9nal indon\u00e9sien fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-12-19T11:53:06+01:00","datePublished":"2022-12-19T11:53:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Indon\u00e9sie","Asie-Pacifique"],"description":"Le gouvernement indon\u00e9sien est mont\u00e9 au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre le nouveau texte adopt\u00e9 par le Parlement le 6\u00a0d\u00e9cembre et qui p\u00e9nalise notamment les relations sexuelles hors mariage.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/248/0/4917/2458/1342/671/60/0/9abf446_a543f9a73a464f89a6b572da6c2a8af9-0-9cd6b78b439349f1872de824b6cf519e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-11">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Moins de 9 % des électeurs se sont déplacés pour le premier tour des élections législatives de samedi 17 décembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Tunisie           En refusant d’aller voter, les Tunisiens infligent un désaveu au président Saïed      Moins de 9 % des électeurs se sont déplacés pour le premier tour des élections législatives de samedi 17 décembre.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Décompte de bulletins dans un bureau de vote à Tunis, le 17 décembre 2022 lors des élections législatives.  YACINE MAHJOUB/AFP                 Ni discours ni bain de foule sur l’avenue Habib-Bourguiba, emblématique de la révolution tunisienne. Dimanche 18 décembre au soir, le président Kaïs Saïed ne s’était toujours pas exprimé sur le taux de participation du premier tour du scrutin législatif. Avec moins de 9 % de votants, le chiffre est jugé « catastrophique » par l’opposition, qui réclame le départ du chef de l’Etat. « Il doit être en train d’absorber le choc, personne ne s’attendait à un taux aussi bas », souligne le chercheur en sciences politiques Mohamed-Dhia Hammami.                             Lire aussi :  En Tunisie, des élections législatives sans débat ni passion                   La « construction démocratique par la base » promue par Kaïs Saïed, dont le nouveau Parlement doit être l’une des composantes, favorisant les individus au détriment des partis politiques, a été brutalement balayée samedi. Un camouflet pour le président de la République, qui remet en question sa légitimité et celle de son projet politique, plus d’un an après son coup de force du 25 juillet 2021 et la dissolution du Parlement. Après le faible taux de participation (30,5 %) au référendum constitutionnel de juillet, l’abstention massive au premier tour des législatives fragilise d’autant plus l’homme fort de la Tunisie que des négociations sont en cours avec le Fonds monétaire international pour permettre au pays, en plein marasme économique, d’obtenir un prêt de 1,9 milliard de dollars.                 L’opposition, qui avait en majorité boycotté le scrutin, a tiré à boulets rouges sur Kaïs Saïed ce week-end. Ahmed Nejib Chebbi, président du Front de salut national, une coalition de partis d’opposition, a comparé le taux de participation à un « séisme de 8 degrés sur l’échelle de Richter » et réclame la démission du président. Une position partagée par le parti islamo-conservateur Ennahda, qui a « salué la décision de ne pas aller voter des Tunisiens ». Abir Moussi, la cheffe du parti destourien libre, anti-islamiste et qui se réclame de l’héritage du président de l’indépendance Habib Bourguiba, a demandé l’organisation d’une élection présidentielle anticipée.                             Lire aussi :  Sana Ben Achour : « Croire que l’on peut faire avancer la cause des femmes dans un contexte autoritaire est un leurre »                   « Pas la réussite de l’opposition »            Quel écho trouvent ces attaques au sein de la population ? « Il faut être vigilant, estime Afef Daoud, présidente du conseil national du parti social-démocrate Ettakatol. Si le peuple tunisien a montré son désaveu quant au projet proposé par le président, cela ne veut pas dire pour autant qu’il souhaite revenir aux anciennes pratiques politiques. » L’abstention massive au scrutin législatif ne s’est pas traduite par une contestation dans la rue, où l’opposition, en rangs dispersés, peine toujours à mobiliser. « Cette abstention n’est pas la réussite de l’opposition, qui n’arrive pas aujourd’hui à présenter une alternative sérieuse », insiste Afef Daoud.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le raidissement de l’UGTT contre le pouvoir rebat les cartes politiques                   Le taux de participation est le reflet d’une campagne particulièrement morne, avec des candidats inconnus pour la plupart, des programmes politiques flous et une absence complète de débats d’idées dans les médias. Au moment de se rendre aux urnes, certains électeurs confiaient ne connaître ni le candidat pour qui ils allaient voter, ni le rôle réel du futur Parlement. Après dix ans de transition et de crises dans le pays, « les Tunisiens se sont tellement éloignés de la chose politique qu’ils n’ont plus confiance dans les institutions et Kaïs Saïed en fait les frais », explique Mohamed-Dhia Hammami.                Les résultats préliminaires du premier tour doivent être annoncés lundi par l’instance électorale. Soutien affiché du président, l’ancien bâtonnier Brahim Bouderbala, en lice pour un second tour dans sa circonscription, a qualifié les abstentionnistes d’« antipatriotiques et de lâcheurs » dans une interview sur une radio privée. Militant de la première heure, candidat proche du président, Ahmed Chaftar a attribué, pour sa part, la « réticence des Tunisiens au vote aux attaques médiatiques contre le processus électoral et aux spéculateurs qui font en sortent que le pays continue de vivre des pénuries ». Une rhétorique aux accents complotistes, chère à certains cercles proches du chef de l’Etat.            Au sein de l’opposition, certains préparent déjà l’après-Kaïs Saïed. A l’issue du scrutin, l’amiral Kamel Akrout, ancien conseiller à la sécurité nationale du président Béji Caïd Essebsi, a appelé, sur les réseaux sociaux, à une « passation pacifique du pouvoir » et réclamé la rédaction d’une nouvelle Constitution et d’un code électoral ainsi que la mise en place d’une Cour constitutionnelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « On est bien face à un dispositif de verrouillage de la vie politique tunisienne »                        Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/19/en-refusant-d-aller-voter-les-tunisiens-infligent-un-desaveu-au-president-saied_6155034_3212.html"},"headline":"En refusant d\u2019aller voter, les Tunisiens infligent un d\u00e9saveu au pr\u00e9sident Sa\u00efed","dateCreated":"2022-12-19T11:52:21+01:00","datePublished":"2022-12-19T11:52:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Moins de 9\u00a0% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives de samedi 17\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/211/0/4134/2067/1342/671/60/0/f690724_5030556-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-12">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La cour suprême a retenu « plusieurs obstacles » à la remise aux autorités turques de Bülent Kenes, notamment accusé par Ankara d’avoir été complice de la tentative de coup d’Etat de 2016.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Suède           En Suède, la justice rejette l’extradition d’un journaliste réclamée par la Turquie pour valider l’entrée de Stockholm dans l’OTAN      La cour suprême a retenu « plusieurs obstacles » à la remise aux autorités turques de Bülent Kenes, notamment accusé par Ankara d’avoir été complice de la tentative de coup d’Etat de 2016.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Bülent Kenes, le 10 novembre 2022, près de Stockholm.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 C’était une réclamation personnelle du président turc, Recep Tayyip Erdogan, pour donner son accord à l’entrée de la Suède dans l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Mais la Cour Suprême suédoise a rejeté, lundi 19 décembre, la demande d’extradition de la Turquie pour le journaliste Bülent Kenes.            La haute juridiction, chargée des recours contre les extraditions, a retenu « plusieurs obstacles » à la remise aux autorités turques de cet ex-rédacteur en chef, accusé par Ankara d’avoir été complice de la tentative de coup d’Etat de 2016 et d’être membre du mouvement güléniste.                 La Cour suprême a relevé son statut de réfugié en Suède, le fait que les accusations portées contre lui relèvent de « crimes politiques » ou ayant trait à la sécurité de l’Etat turc, et enfin le fait qu’être membre du mouvement du prédicateur Fethullah Gülen n’est pas répréhensible en Suède, détaille-t-elle dans un communiqué. « Il y a aussi un risque de persécution sur la base de ses convictions politiques. Une extradition ne peut donc pas avoir lieu », a déclaré le juge Petter Asp.            L’ancien éditorialiste du quotidien en anglais Today’s Zaman s’est dit « heureux » de la décision, mais a accusé « le régime d’Erdogan » d’avoir « fabriqué les accusations » contre lui. « Je suis un journaliste, pas un terroriste », a-t-il affirmé, en se disant « certain que le régime utilisera d’autres méthodes pour rendre ma vie ici aussi difficile que possible ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président turc Erdogan repousse une nouvelle fois la ratification des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’OTAN                   Menace de blocage            En dehors de la Hongrie qui doit ratifier l’adhésion de la Suède et de la Finlande au début de 2023, la Turquie est le seul pays à menacer d’empêcher l’adhésion à l’OTAN des deux pays nordiques, décidée dans la foulée de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                Ankara, Stockholm et Helsinki avaient signé un mémorandum d’accord lors du dernier sommet de l’OTAN, en juin, mais M. Erdogan avait de nouveau menacé de bloquer la ratification indispensable dès le lendemain.            Lors d’une visite du premier ministre suédois, Ulf Kristersson, pour convaincre le chef de l’Etat turc, ce dernier avait été interrogé sur les dizaines d’extraditions réclamées par Ankara dans le cadre des discussions. Le chef de l’Etat turc n’avait alors cité qu’un seul nom à titre d’exemple : celui de M. Kenes, 53 ans, qu’il accuse d’être un « terroriste ».            Les extraditions de militants kurdes ou de personnalités hostiles au régime turc réfugiées en Suède sont le point le plus délicat des exigences formulées par Ankara. Le gouvernement suédois rappelle que la justice du pays nordique est indépendante, a le dernier mot, et que les décisions déjà prises ne peuvent être remises en cause.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, les opposants turcs, monnaie d’échange dans les tractations sur l’adhésion à l’OTAN                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/la-justice-suedoise-rejette-l-extradition-d-un-journaliste-reclamee-par-ankara-pour-valider-l-entree-de-stockholm-dans-l-otan_6155033_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la justice rejette l\u2019extradition d\u2019un journaliste r\u00e9clam\u00e9e par la Turquie pour valider l\u2019entr\u00e9e de\u00a0Stockholm dans l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-12-19T11:51:56+01:00","datePublished":"2022-12-19T11:51:56+01:00","dateModified":"2022-12-19T12:01:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","OTAN","Turquie","Europe"],"description":"La cour supr\u00eame a retenu \u00ab\u00a0plusieurs obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 la remise aux autorit\u00e9s turques de B\u00fclent Kenes, notamment accus\u00e9 par Ankara d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 complice de la tentative de coup d\u2019Etat de 2016.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/430/0/5163/2581/1342/671/60/0/f07753b_5046014-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-13">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Ce vote ouvre la voie à un second mandat du président Ramaphosa, si le Congrès national africain (ANC), de plus en plus contesté sur fond de chômage et de crise énergétique, sort vainqueur des élections générales de 2024.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Afrique du Sud           En Afrique du Sud, Cyril Ramaphosa reconduit à la présidence du parti au pouvoir      Ce vote ouvre la voie à un second mandat du président Ramaphosa, si le Congrès national africain (ANC), de plus en plus contesté sur fond de chômage et de crise énergétique, sort vainqueur des élections générales de 2024.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h37    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, donne un discours lors du congrès national de l’ANC, à Johannesburg, vendredi 16 décembre 2022.  LUCA SOLA / AFP                 Le Congrès national africain (ANC), au pouvoir en Afrique du Sud, a renouvelé, lundi 19 décembre, sa confiance à Cyril Ramaphosa pour mener le mouvement et, par conséquent, diriger le pays. M. Ramaphosa, 70 ans, qui reste populaire auprès de l’opinion en dépit d’un scandale récent, a obtenu 2 476 voix des délégués de l’ANC. Son unique concurrent et ex-ministre de la santé, Zweli Mkhize, 66 ans, en a obtenu 1 897.            Ce vote ouvre la voie à un second mandat du président Ramaphosa, si l’ANC, de plus en plus contesté sur fond de chômage et de crise énergétique, gagne les élections générales de 2024.                 Au cours des longues heures précédant le vote, qui s’est poursuivi dimanche jusque tard dans la nuit, l’incertitude a régné. M. Mkhize menaçait de talonner le président qui jouissait quelques jours plus tôt d’une confortable avance. M. Ramaphosa partait pourtant favori, largement en tête lors de la désignation des candidats en lice en novembre et adoubé par l’ANC, qui l’a sauvé d’une procédure de destitution la semaine dernière au Parlement.            Le président est accusé d’avoir gardé chez lui des liasses d’argent sale, préférant étouffer l’affaire quand des intrus ont dérobé cet argent lors d’un cambriolage en 2020. Lors de son discours, vendredi soir, à l’ouverture du congrès du parti, M. Ramaphosa avait été bruyamment interrompu par des dizaines de délégués, chantant et tapant sur les tables, mimant une moulinette avec leurs mains pour appeler au changement.                             Lire aussi :  Afrique du Sud : menacé de destitution, Cyril Ramaphosa contre-attaque                   Perçu comme un dirigeant affable            Le choix du prochain vice-président était attendu aussi. L’ANC a élu à ce poste, qui sert traditionnellement de rampe de lancement pour de futurs présidents, Paul Mashatile, 61 ans, originaire du township le plus pauvre de Johannesburg, qui était jusqu’ici trésorier du parti.                Si M. Ramaphosa, qui n’est pour l’heure pas inculpé, était rattrapé par le scandale de Phala Phala – du nom de sa propriété où a eu lieu le cambriolage en 2020 –, la Constitution prévoit que ce soit son vice-président qui lui succède.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un obscur cambriolage pourrait contraindre le président sud-africain à la démission                   De récents sondages montrent que M. Ramaphosa, perçu comme un dirigeant affable et posé, reste apprécié des Sud-Africains. Bien plus que le parti, déchiré par des factions rivales et en perte de terrain dans les urnes depuis dix ans sur fond de pauvreté, de graves inégalités, de criminalité et de coupures de courant incessantes, qui perturbent l’économie.            En vue des élections générales de 2024, l’ANC n’a pas d’autre personnalité aussi crédible que M. Ramaphosa, qui reste son meilleur atout, relèvent de nombreux analystes.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Issu d’une famille modeste de Soweto, bastion de la lutte contre l’apartheid, M. Ramaphosa a fait fortune dans le monde des affaires avant de revenir à la politique il y a dix ans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/19/en-afrique-du-sud-cyril-ramaphosa-reconduit-a-la-presidence-du-parti-au-pouvoir_6155030_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, Cyril Ramaphosa reconduit \u00e0\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidence du parti au pouvoir","dateCreated":"2022-12-19T11:37:15+01:00","datePublished":"2022-12-19T11:37:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud"],"description":"Ce vote ouvre la voie \u00e0 un second mandat du pr\u00e9sident Ramaphosa, si le Congr\u00e8s national africain (ANC), de plus en plus contest\u00e9 sur fond de ch\u00f4mage et de crise \u00e9nerg\u00e9tique, sort vainqueur des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de\u00a02024.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/32f1c2a_5024335-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-14">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Au lendemain de la finale remportée par l’Argentine contre la France, les journaux ont salué la performance de l’Albiceleste et de son attaquant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                               Offrir Le Monde                           Coupe du monde 2022            La finale de la Coupe du monde 2022 vue par la presse : un « Messi enfin devenu messie » et la « belle et inutile » performance de Mbappé      Au lendemain de la finale remportée par l’Argentine contre la France, les journaux ont salué la performance de l’Albiceleste et de son attaquant.          Par Fatoumata Sillah         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 12h13    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La presse internationale célébrait, lundi 19 décembre, au lendemain du sacre de l’Argentine, un Lionel « Messi enfin devenu messie » grâce à son premier titre obtenu en Coupe du monde, à 35 ans. Les éloges couvrant le septuple Ballon d’or côtoyaient, dans de nombreux journaux, ceux qui étaient attribués à la performance exceptionnelle de son camarade au Paris Saint-Germain Kylian Mbappé, « roi des buteurs » du Mondial au Qatar avec huit réalisations, dont trois en finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : l’histoire presque parfaite d’une équipe de France née dans la douleur mais habitée par son destin                   Un triplé marquant une « belle rébellion », dimanche soir, face à la domination de l’Albiceleste en première partie de rencontre, mais un exploit toutefois jugé « inutile » par le quotidien espagnol El Pais, puisqu’il n’a pu empêcher à lui seul la défaite de la France aux tirs au but. Sur toutes les « unes », la coupe en main, c’est donc Lionel Messi qui apparaît, comparé alternativement à son compatriote Maradona ou à Pelé. « Le 10 atteint la gloire » après « une vie de frustration et d’incompréhension mutuelle entre lui et son pays, avec deux adieux à l’équipe nationale », rappelle El Pais.                 « Merci », lui dit le journal national argentin Clarin, pour qui cette soirée est  « un inoubliable dimanche de justice ». « Nous sommes champions du monde », « Triples champions » ou encore « bonheur mondial », peut-on lire sur les  « unes » argentines.            🗞️ Adelanto de la tapa de Clarín del lunes 19 de diciembre.


<article-nb="2022/12/19/19-15">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La victime présumée, Dmitri Syty, est le « chef de la Maison russe », un centre culturel situé à Bangui. Le chef du groupe paramilitaire Wagner accuse la France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Centrafrique           Centrafrique : enquête ouverte après une attaque au colis piégé contre un représentant russe      La victime présumée, Dmitri Syty, est le « chef de la Maison russe », un centre culturel situé à Bangui. Le chef du groupe paramilitaire Wagner accuse la France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h34    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les derniers soldats français déployés en Centrafrique ont quitté Bangui, la capitale, le 15 décembre 2022.  BARBARA DEBOUT / AFP                 La Centrafrique a « condamné fermement » une attaque au colis piégé contre un représentant russe perpétrée vendredi 16 décembre dans la capitale Bangui, selon Moscou, et annoncé l’ouverture d’une enquête, a déclaré un ministre centrafricain à l’AFP dimanche.            La Russie a affirmé que l’un de ses représentants en Centrafrique avait été blessé vendredi par l’explosion d’un colis piégé, une attaque que le chef du groupe paramilitaire russe Wagner a imputée à la France avant que Paris ne démente ces accusations.                 Le gouvernement centrafricain a « condamné fermement » ce qu’il qualifie « d’attaque terroriste dirigée contre un haut responsable de la Mission russe, et donc contre la présence russe en Centrafrique », et annoncé « l’ouverture immédiate d’une enquête judiciaire », dans un communiqué. Une information confirmée à l’AFP par le ministre chargé du secrétariat général du gouvernement et des relations avec les institutions, Maxime Balalou.                             Lire aussi :  Les derniers militaires français ont quitté la Centrafrique                   Le gouvernement centrafricain a évoqué une « vaste campagne de déstabilisation du pays », par ceux qu’il désigne comme des « ennemis du peuple centrafricain », sans les nommer, et dont « la dernière manœuvre est celle d’une explosion par colis piégé, survenue le 16 décembre 2022 à Bangui », précise le communiqué.            La victime présumée, Dmitri Syty, est le « chef de la Maison russe », un centre culturel situé à Bangui. Il avait été hospitalisé avec « blessures sérieuses », avait assuré le service de presse de l’ambassade russe, cité par l’agence de presse officielle TASS vendredi. Son état était « stable et grave » samedi, avait affirmé l’ambassade de Russie en Centrafrique sur Facebook. Dimanche, il « continue de recevoir des soins médicaux appropriés et rassurants », précise le gouvernement.                La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au cœur de la stratégie d’influence russe en Afrique. Le rôle grandissant de Wagner a d’ailleurs conduit la France, ancienne puissance coloniale, à retirer ses soldats du pays. Les derniers ont quitté Bangui jeudi 15 décembre. La France avait décidé à l’été 2021 de suspendre sa coopération militaire avec Bangui, jugé « complice » d’une campagne antifrançaise téléguidée par la Russie.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/19/centrafrique-enquete-ouverte-apres-une-attaque-au-colis-piege-contre-un-representant-russe_6155014_3212.html"},"headline":"Centrafrique\u00a0: enqu\u00eate ouverte apr\u00e8s une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 contre un repr\u00e9sentant russe","dateCreated":"2022-12-19T09:34:54+01:00","datePublished":"2022-12-19T09:34:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique"],"description":"La victime pr\u00e9sum\u00e9e, Dmitri Syty, est le \u00ab\u00a0chef de la Maison russe\u00a0\u00bb, un centre culturel situ\u00e9 \u00e0 Bangui. Le chef du groupe paramilitaire Wagner accuse la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/170/0/1024/512/1342/671/60/0/7b0948d_1671438688190-000-333y4fj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-16">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Tenus à distance par une politique du visa erratique, les diplomates français ont le plus grand mal à comprendre le régime iranien, « boîte noire » aux insondables ressorts. Un défi de taille quand il faut négocier la libération des sept Français emprisonnés par Téhéran.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            M le mag        Iran         Iran : la diplomatie française déboussolée face au régime   Par Olivier Faye   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 15h53     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesTenus à distance par une politique du visa erratique, les diplomates français ont le plus grand mal à comprendre le régime iranien, « boîte noire » aux insondables ressorts. Un défi de taille quand il faut négocier la libération des sept Français emprisonnés par Téhéran.                                      SIMON LANDREIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Les spécialistes de l’Iran ne sont pas très nombreux en France, où l’étude du monde arabe est longtemps apparue comme la plus prestigieuse aux yeux des chercheurs et des diplomates. Il faut dire aussi que, depuis la révolution de 1979, la République islamique sait décourager les meilleures volontés, en refusant, un jour, un visa, ou en administrant, un autre, un coup de pression plus ou moins agressif. Les plus tenaces ont néanmoins réussi à se constituer un carnet d’adresses, à Téhéran ou dans les provinces du pays, qui les aide à s’orienter dans les méandres de ce régime opaque. « L’Iran est une boîte noire », répètent-ils, selon la formule usuelle.          Mais depuis que la rue iranienne s’est levée en réaction à la mort de la jeune Mahsa Amini, le 16 septembre, après avoir été arrêtée par la police des mœurs, les sources se taisent. Par peur de s’épancher au téléphone, craignant l’espionnage des autorités, à l’heure où la répression frappe sans merci, avec plus de 400 morts et des milliers d’arrestations. Se rendre soi-même sur place est au mieux illusoire, au pire suicidaire : sept Français, dont des universitaires, sont actuellement retenus en prison. Des « détentions arbitraires », selon la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna. Comment, dans ce contexte, comprendre ce qui agite le pouvoir iranien ? Comment lire les décisions d’un régime souvent hermétique aux regards extérieurs ? La difficulté ne date pas d’aujourd’hui.          Sur quel pied danser          « On ne comprend pas grand-chose, on a peu d’informations sur ce régime, convient l’ancien chef de la diplomatie française Laurent Fabius, signataire de l’accord sur le nucléaire iranien, en 2015. Il y a des groupes, des sous-groupes, des factions, les anciens, les nouveaux, les plus durs, les moins durs… » Depuis l’annonce de la supposée abolition de la police des mœurs, le 4 décembre, les Occidentaux se perdent en conjectures afin de savoir si ce choix consiste à lâcher du lest ou bien à lancer un leurre. La paranoïa des dirigeants de la République islamique, persuadés que la révolte est fomentée par des puissances étrangères – Etats-Unis en tête –, est exacerbée. Ce qui complique l’entretien de contacts à un haut niveau à Téhéran.          Emmanuel Macron lui-même ne paraît pas toujours savoir sur quel pied danser. Le 20 septembre, alors que les premières manifestations éclataient, le chef de l’Etat rencontrait à New York, en marge de l’Assemblée générale des Nations unies, son homologue iranien, Ebrahim Raïssi. Un dur, élu en juin 2021, après une longue – et répressive – carrière au sein de l’appareil judiciaire.        Il vous reste 81.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/19/les-voies-impenetrables-du-pouvoir-iranien_6155009_4500055.html"},"headline":"Iran\u00a0: la diplomatie fran\u00e7aise d\u00e9boussol\u00e9e face au r\u00e9gime","dateCreated":"2022-12-19T09:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-19T09:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-19T15:53:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Longs formats","Iran","Diplomatie"],"description":"Tenus \u00e0 distance par une politique du visa erratique, les diplomates fran\u00e7ais ont le plus grand mal \u00e0 comprendre le r\u00e9gime iranien, \u00ab\u00a0bo\u00eete noire\u00a0\u00bb aux insondables ressorts. Un d\u00e9fi de taille quand il faut n\u00e9gocier la lib\u00e9ration des sept Fran\u00e7ais emprisonn\u00e9s par T\u00e9h\u00e9ran.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/104/0/1228/614/1342/671/60/0/1e6b560_247507-3300940.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-17">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Il s’agit d’un revirement spectaculaire de la stratégie sanitaire du pays le plus peuplé de la planète, qui pratiquait jusqu’au début de décembre une politique dite du zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           En Chine, deux provinces autorisent leurs habitants à reprendre le travail, même avec des symptômes du Covid-19      Il s’agit d’un revirement spectaculaire de la stratégie sanitaire du pays le plus peuplé de la planète, qui pratiquait jusqu’au début de décembre une politique dite du zéro Covid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h27, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Shanghaï, le 9 décembre 2022.  ALY SONG / REUTERS                 C’est un virage à 180 degrés. Dans la municipalité-province de Chongqing, située dans le sud-ouest de la Chine, qui compte plus de 30 millions d’habitants, les habitants peuvent désormais se rendre au travail, même s’ils présentent des symptômes du Covid-19, ont annoncé les autorités.            « Les patients asymptomatiques et légèrement symptomatiques peuvent aller travailler normalement », précisent-elle dans un avis publié dimanche 18 décembre. Le document stipule qu’aucun test de dépistage ne sera plus exigé, à l’exception des établissements scolaires ou de santé.                 A l’autre bout du pays, la province du Zhejiang, limitrophe de Shanghaï, a elle aussi décidé que les personnes avec des symptômes légers pouvaient « continuer à travailler » à condition de prendre des « mesures de protection ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sortie du zéro Covid en Chine, le pari risqué de Xi Jinping                   Trois vagues attendues            Par ailleurs, les autorités ont rapporté lundi la mort de deux patients à Pékin, les seuls à ce jour depuis la levée des restrictions, le 7 décembre, selon les chiffres officiels. Des témoignages font état d’une recrudescence de décès dans les hôpitaux et de crématoriums débordés, tandis que les médicaments antigrippaux manquent dans les pharmacies.            L’un des principaux épidémiologistes du pays, Wu Zunyou, a averti que la Chine était confrontée à « la première des trois vagues » de Covid-19 attendues cet hiver. La vague actuelle devrait durer jusqu’à la mi-janvier et toucher principalement les villes, avant que les déplacements liés aux congés du Nouvel An lunaire (22 janvier) en déclenchent une deuxième en février.                Le troisième pic se produira entre la fin de février et la mi-mars, lorsque les personnes contaminées pendant les vacances retourneront sur leur lieu de travail, a estimé M. Wu, selon des propos rapportés par le quotidien économique Caijing.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine renonce à la stratégie zéro Covid pour tenter de relancer la croissance                   Vague de contaminations totalement inédite à Pékin            La Chine, où un seul cas pouvait auparavant entraîner le confinement de milliers de personnes, a brusquement fait volte-face au début du mois de décembre et levé la plupart des restrictions sanitaires en vigueur depuis près de trois ans, après l’apparition des premiers cas de coronavirus dans la ville de Wuhan. Depuis la levée des restrictions, une vague de cas déferle sur le pays, mais les autorités tentent de rassurer sur le caractère bénin du virus malgré sa contagiosité.            Au nom d’une stricte politique dite du zéro Covid, les Chinois étaient récemment soumis à des dépistages quasi quotidiens et des quarantaines obligatoires en cas de test PCR positif. Des quartiers, voire de villes entières, pouvaient être confinés dès la découverte d’une poignée de cas. Le gouvernement encourage désormais la population à s’isoler à domicile lorsque des symptômes du Covid-19 apparaissent.         Newsletter   « Chaleur humaine » Comment faire face au défi climatique ? Chaque semaine, nos meilleurs articles sur le sujet S’inscrire          Des experts craignent que la Chine soit mal équipée pour faire face à cette vague d’infections, alors que le pays poursuit sa réouverture, des millions de personnes âgées vulnérables n’ayant pas encore été vaccinées. Pékin et ses 22 millions d’habitants sont particulièrement touchés par cette vague de contaminations, totalement inédite dans la ville depuis les débuts de la pandémie et qui s’est propagée à une vitesse fulgurante ces derniers jours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Pékin et dans plusieurs villes de Chine, la progression spectaculaire de la maladie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/en-chine-deux-provinces-autorisent-leurs-habitants-a-reprendre-le-travail-meme-avec-des-symptomes-du-covid-19_6155008_3244.html"},"headline":"En Chine, deux provinces autorisent leurs habitants \u00e0\u00a0reprendre le\u00a0travail, m\u00eame avec des sympt\u00f4mes du\u00a0Covid-19","dateCreated":"2022-12-19T08:27:02+01:00","datePublished":"2022-12-19T08:27:02+01:00","dateModified":"2022-12-19T11:13:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Il s\u2019agit d\u2019un revirement spectaculaire de la strat\u00e9gie sanitaire du pays le plus peupl\u00e9 de la plan\u00e8te, qui pratiquait jusqu\u2019au d\u00e9but de d\u00e9cembre une politique dite du z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/dbb03c0_fw1-health-coronavirus-china-trading-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-18">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Paris est la dernière capitale occidentale à faire de la lutte contre le terrorisme son fer de lance dans la région, au risque de créer une « rente sécuritaire » en Irak et en Syrie, et alors que la compétition s’aiguise sur les exportations d’armes vers les pays du Golfe, explique la chercheuse dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           Héloïse Fayet : « Il y a une stagnation de la pensée stratégique de la France au Moyen-Orient »      Paris est la dernière capitale occidentale à faire de la lutte contre le terrorisme son fer de lance dans la région, au risque de créer une « rente sécuritaire » en Irak et en Syrie, et alors que la compétition s’aiguise sur les exportations d’armes vers les pays du Golfe, explique la chercheuse dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  YANN LEGENDRE               Alors qu’Emmanuel Macron doit se rendre en Jordanie, du 20 au 22 décembre – où des militaires français sont toujours déployés dans le cadre de l’opération « Chammal » –, la menace terroriste est presque éradiquée localement et la France devrait réexaminer sa stratégie, explique Héloïse Fayet. La chercheuse à l’Institut français des relations internationales, spécialiste des forces armées du Moyen-Orient, a publié, mi-novembre, une étude qui décortique la posture stratégique française dans la région.          Que fait encore la France au Moyen-Orient, alors que tous les regards sont tournés vers l’Ukraine ?          Aujourd’hui, la France est présente au Moyen-Orient autour de deux axes : la lutte contre le terrorisme et la protection de ses accès. Que ce soient ses accès aux énergies, avec l’approvisionnement en hydrocarbures, ou ses accès à la mer, de la Méditerranée à la mer Rouge et jusqu’au golfe Arabo-Persique, porte d’entrée vers l’océan Indien.          Pour atteindre ces objectifs, la France dispose d’environ 2 000 militaires au Moyen-Orient, ce qui en fait son deuxième terrain de déploiement après l’Afrique. Cela s’organise autour de trois pôles : l’opération « Chammal », qui, depuis 2014, regroupe 600 militaires répartis entre l’Irak, la Syrie et la Jordanie ; le Liban, avec 650 soldats au sein de la Finul, la force intérimaire des Nations unies ; Abou Dhabi, la capitale des Emirats arabes unis [EAU], qui sert de plate-forme logistique et où sont prépositionnés 650 militaires. Ces derniers sont le cœur de la position française dans la zone. Enfin, la France dispose d’ambassades dans tous les pays du Moyen-Orient, sauf en Syrie et au Yémen, où elles ont fermé en 2012 et en 2015.          A l’heure où la menace terroriste semble se réduire dans la zone irako-syrienne, les moyens militaires déployés par la France sont-ils encore adéquats ?          La menace terroriste est effectivement presque éradiquée. Plus de 1 100 attaques ont été revendiquées par Daech [organisation Etat islamique] en Irak en 2021, mais ce chiffre diminue d’année en année. Daech n’est presque plus capable de coordonner des attaques d’ampleur. Le groupe reste en revanche une menace sociale, voire politique, en Irak et en Syrie. Mais ce ne sont pas des problèmes que pourront régler l’opération « Chammal » ou les forces spéciales françaises avec la task force [force d’intervention] Hydra.          Les partenaires irakiens, kurdes, voire libanais, reconnaissent qu’ils ont moins besoin d’argent ou de ressources humaines que d’entraînements très spécifiques, de livraisons de matériel sur des segments précis et d’une aide politique pour sécuriser leur Etat ou leurs administrations locales. Mais, pour l’instant, la France ne se positionne pas, ou très peu, sur ce segment, faute de leviers efficaces. C’est symptomatique d’une forme de stagnation de la pensée stratégique de la France au Moyen-Orient depuis le pic de la menace terroriste, en 2015.        Il vous reste 71.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/heloise-fayet-il-y-a-une-stagnation-de-la-pensee-strategique-de-la-france-au-moyen-orient_6155006_3210.html"},"headline":"H\u00e9lo\u00efse Fayet\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une stagnation de la pens\u00e9e strat\u00e9gique de la France au Moyen-Orient\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T07:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-19T07:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-19T15:57:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["D\u00e9fense","International","G\u00e9opolitique","Moyen-Orient"],"description":"Paris est la derni\u00e8re capitale occidentale \u00e0 faire de la lutte contre le terrorisme son fer de lance dans la r\u00e9gion, au risque de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0rente s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb en Irak et en Syrie, et alors que la comp\u00e9tition s\u2019aiguise sur les exportations d\u2019armes vers les pays du Golfe, explique la chercheuse dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/1190/0/3279/1639/1342/671/60/0/ab9609f_1671455786842-hei-loise-fayet-print.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-19">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Tout un pays a laissé éclater sa joie, à la hauteur d’une finale épique. Après trente-six ans d’attente, une génération connaît la griserie d’une victoire, racontée par les aînés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                                                         Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           En Argentine, après la victoire en finale de Coupe du monde : « Cette joie, on la méritait tant ! »      Tout un pays a laissé éclater sa joie, à la hauteur d’une finale épique. Après trente-six ans d’attente, une génération connaît la griserie d’une victoire, racontée par les aînés.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h03, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Après la victoire de leur équipe au Mondial de Football au Qatar, le 18 décembre 2022, des supporters de football argentins sont massés plaza de la Republica, à Buenos Aires.  RODRIGO ABD / AP               Une lave bleu et blanc coule dans les rues de Buenos Aires : des centaines de milliers de supporteurs de tous âges, vêtus du maillot de l’Albiceleste, enfiévrés après la victoire de leur équipe, dimanche 18 décembre, au terme d’un match épique. L’euphorie est sœur de la souffrance. Et cette dernière s’est soudainement invitée en deuxième période de la finale de la Coupe du monde de football, puis pendant les prolongations, faisant basculer des Argentins jusque-là radieux, usant leurs nerfs et titillant jusqu’au bout leur confiance. Une confiance qu’ils annonçaient inépuisable et visionnaire depuis le début de la compétition.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : l’Argentine décroche un troisième titre après sa victoire contre la France et une finale d’anthologie                 Alors ils exultent, avec la lumière de ceux à qui l’histoire finit par donner raison. Aux abords d’un bar de Buenos Aires, aussitôt le coup de sifflet final, une femme se jette à terre et crie : « Mon pays, mon pays. Mais l’Argentine, quoi ! » Les voitures klaxonnent et les drapeaux frémissent à leurs vitres. Sans crainte de la démesure – à l’image des supporteurs argentins, généreux, passionnés pendant cette Coupe du monde –, certains, immenses, font la taille d’un drap.          Un policier les observe, le menton levé et les mains dans le dos, dans un geste professionnel. Mais ses yeux brillent. Métonymiques, les drapeaux argentins se fondent dans cette après-midi du – presque – été austral, au franc ciel bleu, au soleil altier, tandis que les Argentins, comme tout l’hémisphère Sud, découvrent, pour la première fois depuis le lancement de la compétition en 1930, le plaisir d’un mondial estival. Tous, soit plus d’un million de personnes selon le journal Clarin, convergent vers l’obélisque, l’épicentre des tressaillements footballistiques dans la capitale.          « La France a été un beau rival »          « Tu ne viendrais pas d’être champion du monde ? », lance, taquin, un homme, maillot de Messi sur le dos, à un passant à la perruque Albiceleste. « NOUS venons d’être champions ! », se réjouit fièrement l’autre. Des jeunes femmes improvisent des pas de danse, sans réelle musique si ce n’est celle des chants qui se mêlent : « Argentina, Argentina ! », scandé comme un mantra, mais aussi « Messi, Messi ». « Messi, c’est notre messie », triomphe Elena, une sociologue de 31 ans. Une communion avec le capitaine et, par extension, avec toute l’équipe, qui explique depuis des mois cette impérieuse faim de victoire. « Notre joie, c’est pour Messi, c’était pour lui ce Mondial », corrobore Maria, une musicienne de 42 ans, comme si le soulagement de voir Leo Messi heureux ajoutait à l’ivresse collective. Ça y est, Messi, 35 ans, peut se retourner sur sa carrière et souffler : il l’aura soulevée, cette coupe, comme, en 1986, Diego Maradona, dont l’ombre encombrante est repoussée par ce triomphe.        Il vous reste 61.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/19/en-argentine-apres-la-victoire-a-la-coupe-du-monde-2022-cette-joie-on-la-meritait-tant_6155002_1616938.html"},"headline":"En Argentine, apr\u00e8s la victoire en finale de Coupe du monde\u00a0: \u00ab\u00a0Cette joie, on la m\u00e9ritait tant\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T06:03:05+01:00","datePublished":"2022-12-19T06:03:05+01:00","dateModified":"2022-12-19T10:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Argentine","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","Football","Sport"],"description":"Tout un pays a laiss\u00e9 \u00e9clater sa joie, \u00e0 la hauteur d\u2019une finale \u00e9pique. Apr\u00e8s trente-six ans d\u2019attente, une g\u00e9n\u00e9ration conna\u00eet la griserie d\u2019une victoire, racont\u00e9e par les a\u00een\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/311/0/3730/1865/1342/671/60/0/902e84c_5043533-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-20">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les partis jugés trop proches de Moscou ont été dissous après le déclenchement de l’invasion russe en février, mais leurs élus ont gardé leurs mandats et participent toujours à la vie du Parlement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Ukraine           En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre      Les partis jugés trop proches de Moscou ont été dissous après le déclenchement de l’invasion russe en février, mais leurs élus ont gardé leurs mandats et participent toujours à la vie du Parlement.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial) et Faustine Vincent(Strasbourg, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h17    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Au sein du Parlement ukrainien, à Kiev, en février 2014.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               L’exposition présentée en ligne s’intitule « Partis prorusses, allez-vous faire foutre ». Elle rassemble une collection de tracts, de calendriers et d’affiches de propagandes des différents partis prorusses qui se sont succédé dans la vie politique ukrainienne depuis l’indépendance de ce pays, en 1991, jusqu’au déclenchement de la guerre en cours, le 24 février. Le diaporama, disponible sur le site Web de l’organisation Chesno (« honnêteté » en ukrainien), se présente comme le rappel d’une époque où une « cinquième colonne » influençait la politique de Kiev, du temps où l’immense majorité des Ukrainiens ne rejetait pas le « monde russe » en bloc.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Poutine et Loukachenko affirment être « ouverts au dialogue », Kiev redoute une attaque depuis la Biélorussie                 Après plus de dix mois de guerre, les formations politiques qui étaient considérées comme des structures d’influence russe ont été dissoutes par des tribunaux ukrainiens. La plus importante d’entre elles, la plate-forme d’opposition Pour la vie, premier parti d’opposition au Parlement ukrainien (Verkhovna Rada), n’y a pas échappé. Mais si quelques parlementaires de l’ancien parti ont préféré quitter l’Ukraine, la majorité est restée. Et continue de se rendre régulièrement au Parlement.          « Le parti a été banni mais les députés ont toujours le droit de siéger tant que leurs mandats n’ont pas été annulés », explique Oleksandr Salzhenko, un des analystes de l’organisation Chesno, dont la tâche est de décrypter la vie politique du Parlement de Kiev. Selon les lois du pays, les mandats ne peuvent être révoqués qu’en cas « de perte de citoyenneté, démission, mort ou décision de justice ».          Cela crée parfois des situations absurdes. Le député et oligarque ukrainien Viktor Medvedtchouk, coprésident du parti banni, proche du président russe Vladimir Poutine, et arrêté par les autorités ukrainienns à la mi-avril avant d’être au centre d’un échange de prisonniers avec la Russie en septembre, fait par exemple toujours officiellement partie du Parlement ukrainien. D’autres députés continuent de siéger à des postes-clés. Nestor Shufrych, qui, selon Chesno, a longtemps désigné le conflit dans le Donbass comme une « guerre civile », malgré les preuves de l’implication du Kremlin, reste aujourd’hui le chef du comité pour la liberté d’expression.          « L’unité » face à la Russie          Les anciens députés du parti prorusse se sont vite adaptés à la nouvelle réalité de la guerre. Yurii Pavlenko, 47 ans, raconte que lui et ses collègues ont d’abord rédigé un communiqué pour condamner l’agression russe. Plus tard, ils ont supprimé de la charte de leur formation tous les articles qui « évoquaient [leur] désir d’avoir une relation de bon voisinage avec la Russie », explique-t-il, installé devant un café dans un bar de Kiev. Les députés ont aussi voté l’exclusion d’un collègue issu de leur parti, Ilya Kiva, qui avait appelé Kiev à capituler sur une chaîne de télévision russe.        Il vous reste 63.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/en-ukraine-la-delicate-reinvention-politique-des-deputes-prorusses-dix-mois-apres-le-debut-de-la-guerre_6155001_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la d\u00e9licate r\u00e9invention politique des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb, dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre","dateCreated":"2022-12-19T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-19T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-19T14:17:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les partis jug\u00e9s trop proches de Moscou ont \u00e9t\u00e9 dissous apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier, mais leurs \u00e9lus ont gard\u00e9 leurs mandats et participent toujours \u00e0 la vie du Parlement.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Strasbourg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/715/0/4768/2384/1342/671/60/0/2a85a38_1671403113124-raf-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  
