<FILE-date="2022/12/19/19">

<article-nb="2022/12/19/19-1">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « La Russie et la Biélorussie sont ouvertes au dialogue avec les autres Etats, y compris européens », a assuré le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, lundi, au début de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 19 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue et allié biélorusse, Alexandre Loukachenko, à Minsk, le 19 décembre 2022.   Konstantin Zavrazhin / AP          La Russie et la Chine vont organiser cette semaine des exercices navals conjoints. Ces exercices, qui ont lieu chaque année depuis 2012, comprendront des tirs de missiles et d’artillerie en mer de Chine orientale, selon Moscou, qui y enverra quatre navires.La réunion de la Force expéditionnaire conjointe (ou JEF, pour Joint Expeditionary Force, en anglais) s’ouvre lundi à Riga. Elle rassemble les dirigeants du Danemark, de la Finlande, de l’Estonie, de l’Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, des Pays-Bas, de la Suède, de la Norvège et du Royaume-Uni. Au cours de cette rencontre seront évoqués les efforts en cours destinés à contrer la Russie dans les régions nordiques et de la Baltique.Le Royaume-Uni va livrer d’importantes quantités de munitions pour l’artillerie ukrainienne, a précisé le premier ministre britannique, Rishi Sunak, dans un communiqué de presse. « Londres livrera des centaines de milliers de munitions pour l’artillerie l’année prochaine dans le cadre d’un contrat de 250 millions de livres sterling [287 millions d’euros] qui assurera un flux constant de munitions essentielles pour l’artillerie à l’Ukraine tout au long de 2023. »L’Ukraine prête à tous les scénarios de défense. « La protection de notre frontière, tant avec la Russie qu’avec la Biélorussie, est notre priorité permanente », a dit M. Zelensky dans son discours du soir. « Nous nous préparons à tous les scénarios de défense possibles. »Le président russe, Vladimir Poutine, se rend aujourd’hui en Biélorussie alors qu’est évoquée une possible offensive de Moscou contre l’Ukraine depuis la Biélorussie.L’Iran affirme ne pas avoir besoin de la « permission » de quiconque pour développer ses relations avec la Russie. « La République islamique d’Iran, conformément à ses intérêts nationaux (…), agit de manière indépendante pour réguler ses relations étrangères et ne demande la permission à personne », a déclaré le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Nasser Kanani, dans un communiqué publié dimanche. Kiev et ses soutiens occidentaux accusent la Russie d’utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 19 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-19T14:59:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-20T02:59:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","description":"Vladimir Poutine est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. Le porte-parole du Kremlin a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de participer directement au conflit.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l’Ukraine redoute une attaque depuis la Biélorussie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. Le porte-parole du Kremlin a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de participer directement au conflit.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/152/0/6000/4000/1342/894/3/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-19T14:59:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-20T02:59:57+00:00"
  Le gouvernement canadien a annonc\u00e9 lundi avoir entam\u00e9 le d\u00e9but d\u2019un processus visant \u00e0 saisir vingt-six millions de dollars d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue par l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch, sous le coup de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          Plusieurs pays occidentaux ont d\u00e9j\u00e0 saisi des yachts et gel\u00e9 des actifs li\u00e9s \u00e0 des oligarques russes afin de faire pression sur Vladimir Poutine et son entourage mais c\u2019est la premi\u00e8re fois que le Canada utilise de telles mesures, a dit le gouvernement du Canada dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va saisir des actifs de l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch","dateModified":"2022-12-19T17:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T17:24:15+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 lundi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de gros du gaz, approuv\u00e9 par les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Etats membres de l\u2019UE r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0C\u2019est une violation du processus de march\u00e9 pour la formation des prix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u201cplafonnement\u201d [des prix] est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision des 27 de plafonner le prix du gaz","dateModified":"2022-12-19T17:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T16:01:58+00:00","articleBody":"     Les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie sont convenus d\u2019un plafonnement des prix du gaz, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter un porte-parole de la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE, Dmitrij Cernikov.                    Selon un document consult\u00e9 par l\u2019agence Reuters, le plafonnement sera d\u00e9clench\u00e9 si le prix des contrats mensuels sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence TTF d\u00e9passe 180 euros par m\u00e9gawattheure (MWh) pendant trois jours cons\u00e9cutifs. Ce niveau est assez nettement inf\u00e9rieur au seuil de 275 euros initialement propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne.          Ce plafonnement du prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, qui faisait l\u2019objet d\u2019\u00e2pres tractations depuis des semaines, s\u2019appliquera \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier et ne concernera pas dans un premier temps les achats de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, pr\u00e9cise le document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de l\u2019UE conviennent d\u2019un plafonnement du prix du gaz, d\u00e9clare la pr\u00e9sidence tch\u00e8que","dateModified":"2022-12-19T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T15:48:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, lundi, avoir abattu quatre missiles HARM de fabrication am\u00e9ricaine au-dessus de son territoire, dans le ciel de la r\u00e9gion de Belgorod frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Quatre missiles antiradar am\u00e9ricains HARM ont \u00e9t\u00e9 abattus dans l\u2019espace a\u00e9rien de la r\u00e9gion de Belgorod\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans son rapport quotidien publi\u00e9 sur Telegram, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les Etats-Unis ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles AGM-88 HARM. Ce type d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en\u00a01984 et a une port\u00e9e de plus de 48\u00a0kilom\u00e8tres. Ils sont con\u00e7us pour cibler les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9quip\u00e9s de radars et ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s pour pouvoir \u00eatre tir\u00e9s depuis les avions de guerre ukrainiens datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, le Pentagone a dit\u00a0\u00ab\u00a0ne pas \u00eatre en mesure de confirmer ces informations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir abattu quatre missiles de fabrication am\u00e9ricaine pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T15:34:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Russie et la Bi\u00e9lorussie sont ouvertes au dialogue avec les autres Etats, y compris europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, au d\u00e9but de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, selon des images retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          M. Loukachenko a toutefois appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9couter la voix de la raison\u00a0\u00bb\u00a0et \u00e0 une coop\u00e9ration plus \u00e9troite avec Moscou au vu des\u00a0\u00ab\u00a0temps difficiles\u00a0\u00bb\u00a0actuels.          M. Poutine a, lui, \u00e9voqu\u00e9 des questions de coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les deux pays, avant que la retransmission ne soit interrompue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minsk et Moscou r\u00e9affirment \u00eatre ouverts au dialogue ","dateModified":"2022-12-19T15:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T14:39:06+00:00","articleBody":"    Comment la population bi\u00e9lorusse vit-elle la guerre en Ukraine ?    alex         Bonjour alex,          Selon la rapporteuse de l\u2019ONU en Bi\u00e9lorussie, Ana\u00efs Marin, des atteintes aux droits humains et une r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent sont exerc\u00e9es par le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Perquisitions au domicile ou au bureau, d\u00e9tentions arbitraires, poursuites p\u00e9nales pour des raisons politiques, menace de recours \u00e0 la force, licenciements, pressions psychologiques\u2026 Le pouvoir emploie tous les moyens pour faire taire les voix critiques et les pousser au d\u00e9part.          La protestation a commenc\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e de M. Loukachenko en\u00a02020, qui avait d\u00e9clench\u00e9 des manifestations historiques, brutalement r\u00e9prim\u00e9es. Aujourd\u2019hui, un nouveau palier est franchi\u00a0: \u00ab\u00a0Le pouvoir n\u2019est plus seulement dans une logique de r\u00e9pression, mais de vengeance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tous ceux qui ont exprim\u00e9 leur d\u00e9saccord\u00a0\u00bb, affirme au\u00a0Monde\u00a0Mme Marin.          Depuis le d\u00e9but du conflit, ceux qui ont protest\u00e9 ou exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes sur le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie vis-\u00e0-vis de son alli\u00e9 russe ont eux aussi \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9s. Plus largement, \u00ab\u00a0l\u2019impact de la guerre en Ukraine est absolument terrible pour les Bi\u00e9lorusses, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, affirme encore Mme Marin.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T14:31:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko (\u00e0 gauche), accueille le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Minsk, le 19 d\u00e9cembre 2022. SERGEI KARPUKHIN \/ SPUTNIK VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/fd7379f_1671460267699-492053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T13:10:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son homologue et alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a montr\u00e9 M. Poutine descendre de l\u2019avion avant d\u2019\u00eatre chaleureusement salu\u00e9 par M. Loukachenko et un comit\u00e9 d\u2019accueil sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport.          Cette visite intervient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle allait prendre part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes. Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis son pays.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit all\u00e9 en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de directement participer au conflit, qualifiant ces all\u00e9gations de \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans fondement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine est arriv\u00e9 en Bi\u00e9lorussie pour des pourparlers avec son alli\u00e9 Loukachenko","dateModified":"2022-12-19T13:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T13:06:37+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annonc\u00e9 lundi, \u00e0 Riga, qu\u2019en\u00a02023 son pays allait au moins maintenir le montant de son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2,3\u00a0milliards de livres (environ 2,6\u00a0milliards d\u2019euros).          M.\u00a0Sunak est arriv\u00e9 lundi en Lettonie o\u00f9 il doit, avec les repr\u00e9sentants des autres pays participant \u00e0 la Force exp\u00e9ditionnaire conjointe \u2013 Danemark, Finlande, Estonie, Islande, Lettonie, Lituanie, Pays-Bas, Su\u00e8de et Norv\u00e8ge \u2013, discuter de l\u2019aide pr\u00e9cise \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00ab\u00a0exhort\u00e9\u00a0\u00bb ces repr\u00e9sentants, via visioconf\u00e9rence, \u00e0 \u00ab\u00a0tout faire pour pr\u00e9cipiter la d\u00e9faite des occupants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00e9galer l\u2019ann\u00e9e prochaine, voire \u00e0 d\u00e9passer, les 2,3\u00a0milliards de livres d\u2019aide que nous avons fourni cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sunak dans un bref discours retransmis en direct. Il faut aussi se \u00ab\u00a0concentrer sur la d\u00e9gradation des capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 se regrouper et \u00e0 se r\u00e9approvisionner, ce qui signifie s\u2019attaquer \u00e0 ses cha\u00eenes d\u2019approvisionnement et supprimer le soutien international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense en particulier \u00e0 l\u2019Iran et aux armes qu\u2019il fournit actuellement \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dans un communiqu\u00e9 ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son arriv\u00e9e, le bureau de M. Sunak avait annonc\u00e9 d\u2019importantes livraisons de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023. Il s\u2019agira, selon ce texte, de \u00ab\u00a0centaines de milliers de munitions pour l\u2019artillerie (\u2026) dans le cadre d\u2019un contrat de 250\u00a0millions de livres sterling [286\u00a0millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va au moins maintenir le niveau de son aide militaire \u00e0 Kiev en\u00a02023","dateModified":"2022-12-19T13:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T12:32:01+00:00","articleBody":"    Bon, il nous fait quoi Erdogan avec l'Ukraine l\u00e0 ? Il a quoi en t\u00eate ?     Xji         Bonjour, Xji,          Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut d\u00e9passer la question ukrainienne.          Alors qu\u2019il se d\u00e9bat avec une popularit\u00e9 en berne, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, multiplie les acrobaties diplomatiques. Il joue tout \u00e0 la fois au chef de guerre, en mena\u00e7ant les Kurdes syriens d\u2019une nouvelle intervention militaire, en repr\u00e9sailles \u00e0\u00a0l\u2019attentat meurtrier perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Istanbul \u00e0 la mi-novembre\u00a0; au faiseur de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, avec une aisance \u00e0 faire p\u00e2lir d\u2019envie les plus vieux routiers de la diplomatie\u00a0; et au\u00a0grand seigneur magnanime, en serrant les deux mains du pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, lors de l\u2019ouverture du Mondial de football \u00e0 Doha, apr\u00e8s avoir pourtant martel\u00e9 qu\u2019il ne rencontrerait jamais un dirigeant issu d\u2019un coup d\u2019Etat.          Il a les \u00ab\u00a0qualit\u00e9s uniques d\u2019un cam\u00e9l\u00e9on\u00a0\u00bb, dit de lui\u00a0Cengiz Candar, c\u00e9l\u00e8bre journaliste et ex-conseiller du pr\u00e9sident Turgut Ozal (1927-1993). La marque d\u2019un animal politique redoutable, changeant constamment de couleur pour survivre.             Lire aussi :     En Turquie, Erdogan, le diplomate acrobate, remis en selle par la guerre en Ukraine              \u00ab\u00a0Erdogan n\u2019a pas ce que l\u2019on appelle une vision du monde, ce n\u2019est pas un id\u00e9ologue, souligne G\u00f6n\u00fcl Tol, autrice d\u2019un ouvrage minutieux intitul\u00e9\u00a0Erdogan\u2019s War.\u00a0C\u2019est un populiste dans le sens o\u00f9 il utilise pr\u00e9cis\u00e9ment diff\u00e9rentes id\u00e9ologies pour arriver \u00e0 la seule chose qui compte pour lui, se maintenir au\u00a0pouvoir. Il ne pense, n\u2019agit et ne voit le monde qu\u2019\u00e0 travers cette unique lentille. En bon pragmatique, il (\u2026) r\u00e8gle les probl\u00e8mes au cas par cas, et qu\u2019importent les contradictions, du moment qu\u2019il garde la main.\u00a0\u00bb          En condamnant d\u00e8s le d\u00e9but l\u2019agression russe, qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident turc est habilement revenu en gr\u00e2ce aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens et de l\u2019OTAN, qui n\u2019ont eu de cesse, durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de fustiger sa politique \u00e9trang\u00e8re abrasive. Il joue aussi un r\u00f4le-cl\u00e9 dans les n\u00e9gociations sur le d\u00e9blocage des ports en mer Noire et les \u00e9changes de prisonniers entre Russes et Ukrainiens. Par son refus d\u2019appliquer les sanctions contre Moscou, il s\u2019est impos\u00e9 comme un interm\u00e9diaire indispensable, soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir des liens \u00e9troits avec son homologue russe, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T12:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T11:04:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 lundi avoir abattu quatre missiles AGM-88 HARM (pour\u00a0High-Speed Anti-Radiation), de fabrication am\u00e9ricaine, au-dessus de son territoire. Ces missiles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00ab\u00a0dans l\u2019espace a\u00e9rien de la r\u00e9gion de Belgorod\u00a0\u00bb, un oblast russe frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Les missiles am\u00e9ricains AGM-88 HARM sont des missiles tactiques air-sol destin\u00e9s \u00e0 rechercher et \u00e0 d\u00e9truire les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne adverses \u00e9quip\u00e9s de radars. Ils figurent dans la liste du Pentagone des \u00e9quipements promis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9cision quant \u00e0 leur nombre.\u00a0Des vid\u00e9os publi\u00e9es\u00a0sur les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9, \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, ces missiles port\u00e9s par des avions de chasse ukrainiens Mig-29.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir abattu quatre missiles de fabrication am\u00e9ricaine pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T11:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:57:39+00:00","articleBody":"     Tribune | Sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, Benjamin Hautecouverture analyse les r\u00e9centes d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique relatives \u00e0 la doctrine de la France en mati\u00e8re de dissuasion nucl\u00e9aire.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu\u2019agiter la menace nucl\u00e9aire \u00e9rode son effet dissuasif\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T11:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:30:44+00:00","articleBody":"                     Une infrastructure \u00e9lectrique en feu \u00e0 la suite d\u2019une attaque de drone \u00e0 Kiev, le 19\u00a0d\u00e9cembre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/c08f563_1671445765212-491271.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T10:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:27:32+00:00","articleBody":"     Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu lundi \u00e0 Kiev et dans dix r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019attaques de drones lanc\u00e9es par la Russie, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo, qui a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Toute la nuit, des drones ennemis ont tent\u00e9 de frapper des sites \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, entra\u00eenant \u00ab\u00a0une situation difficile pour le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev et dans dix r\u00e9gions d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T10:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T09:38:09+00:00","articleBody":"     Moscou et P\u00e9kin vont organiser des exercices navals conjoints de\u00a0mercredi\u00a021 \u00e0\u00a0mardi\u00a027\u00a0d\u00e9cembre, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe,  lundi. Ces exercices, qui ont lieu chaque ann\u00e9e depuis 2012, comprendront des tirs de missiles et d\u2019artillerie en mer de Chine orientale, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Moscou a ajout\u00e9 que quatre de ses navires participeraient aux exercices, dont le croiseur lance-missiles Varyag, et six c\u00f4t\u00e9 chinois.          Depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, Moscou a cherch\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre ses liens politiques, de d\u00e9fense et \u00e9conomiques avec P\u00e9kin, et consid\u00e8re le dirigeant chinois, Xi Jinping, comme un alli\u00e9 face \u00e0 l\u2019Occident. La Russie et la Chine ont sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb\u00a0quelques jours avant que Moscou lance son invasion. Mais, depuis, P\u00e9kin a exprim\u00e9 ses pr\u00e9occupations quant aux actions de la Russie en Ukraine.             Lire aussi :   Bruno Tertrais\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et la Chine sont \u201calign\u00e9es mais non alli\u00e9es\u201d\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine organisent des exercices navals conjoints cette semaine","dateModified":"2022-12-19T09:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T09:15:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les Ukrainiens utilisent eux aussi des drones ?     Cam         Bonjour,          Le drone Punisher est l\u2019un des mod\u00e8les les plus utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui compte aussi des Leleka, Furia, Valkyria, R18, Kajan et Mara. Tous ces engins sont r\u00e9utilisables, \u00ab\u00a0parce que nous n\u2019avons pas assez de moyens financiers pour nous permettre d\u2019en faire des drones kamikazes\u00a0\u00bb, explique dans un r\u00e9cent article du Monde Dmitro Zabashtansky, le cr\u00e9ateur du Punisher.          Vingt-sept \u00e9quipes utilisent actuellement le Punisher sur le front, principalement des unit\u00e9s de reconnaissance. \u00ab\u00a0Nous en formons tous les jours. Il y en aura quarante d\u2019op\u00e9rationnelles \u00e0\u00a0la fin de l\u2019ann\u00e9e. Elles sont chacune form\u00e9es d\u2019un trio\u00a0: l\u2019op\u00e9rateur, le pilote et l\u2019ing\u00e9nieur en munitions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Maxime Soubotyn, l\u2019un des responsables de la soci\u00e9t\u00e9 UA Dynamics, qui fabrique ce drone. Pour lui, \u00ab\u00a0c\u2019est le drone d\u2019attaque le moins cher du monde. Un kit comprenant deux\u00a0appareils, la station de pilotage co\u00fbte 70\u00a0000\u00a0dollars\u00a0[66\u00a0500\u00a0euros]\u00a0et chaque mission co\u00fbte environ 100\u00a0dollars\u00a0\u00bb.          Ces armes, discr\u00e8tes, silencieuses et mortelles, sont fourbies dans une poign\u00e9e d\u2019ateliers secrets \u00e0 travers le pays. Pour en savoir plus\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans la fabrique des drones ukrainiens                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T09:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T08:50:38+00:00","articleBody":"     Des unit\u00e9s militaires russes vont effectuer des\u00a0\u00ab\u00a0exercices tactiques\u00a0\u00bb\u00a0en Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 lundi l\u2019agence de presse russe Interfax, citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Il n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ni o\u00f9 ces man\u0153uvres auront lieu. Cette annonce survient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est attendu \u00e0 Minsk pour s\u2019entretenir avec son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko.          En octobre, la Bi\u00e9lorussie avait annonc\u00e9 la formation d\u2019une force commune avec la Russie, et plusieurs milliers de militaires russes \u00e9taient arriv\u00e9s dans cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique. Ce d\u00e9ploiement a fait craindre que les troupes bi\u00e9lorusses se joignent aux soldats russes dans leur invasion de l\u2019Ukraine.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis son pays.             Lire aussi :     Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 dimanche soir que\u00a0\u00ab\u00a0la protection de la fronti\u00e8re avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9galement une priorit\u00e9 constante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense possibles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son discours quotidien. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Loukachenko a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019il n\u2019envisageait pas d\u2019envoyer des unit\u00e9s militaires bi\u00e9lorusses en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militaires russes vont effectuer des\u00a0\u00ab\u00a0exercices tactiques\u00a0\u00bb\u00a0en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-19T08:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T08:14:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s dix mois de guerre, les formations politiques qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme des structures d\u2019influence russe ont \u00e9t\u00e9 dissoutes par des tribunaux ukrainiens. La plus importante d\u2019entre elles, la plate-forme d\u2019opposition Pour la vie, premier parti d\u2019opposition au Parlement ukrainien, n\u2019y a pas \u00e9chapp\u00e9. Si quelques parlementaires de l\u2019ex-parti ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter l\u2019Ukraine, la plupart sont rest\u00e9s. Et continuent de se rendre r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement.             Lire aussi :     En Ukraine, la d\u00e9licate r\u00e9invention politique des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb, dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T08:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T05:55:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans les quartiers Solomianskyi et Shevchenkivskyi de la capitale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Tous les acteurs \u00ab\u00a0travaillent [actuellement] sur le terrain. Plus de d\u00e9tails [seront donn\u00e9s] plus tard.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 sujette \u00e0 de nombreuses attaques a\u00e9riennes et meurtri\u00e8res de la part des forces russes au cours de ces dix derniers mois, depuis l\u2019invasion commenc\u00e9e en f\u00e9vrier.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires pendant l\u2019automne, la Russie a opt\u00e9 \u00e0 partir d\u2019octobre pour une tactique de bombardements massifs en vue de d\u00e9truire les r\u00e9seaux et les transformateurs \u00e9lectriques, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe assure que ces frappes visent les installations militaires et \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, et perturbent \u00ab\u00a0le transfert d\u2019armes et de munitions de production \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vitali Klitschko, le maire de Kiev, a confirm\u00e9 lundi que des \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient produites da...","dateModified":"2022-12-19T06:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:44:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi attaque la capitale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019administration militaire de la ville de Kiev sur Telegram ce matin. \u00ab\u00a0En ce moment\u00a0\u00bb, neuf drones \u00ab\u00a0ennemis ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abattus dans l\u2019espace a\u00e9rien de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, exhortant la population \u00e0 se tenir pr\u00eate \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri.          Elle pr\u00e9cise que les forces russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs de barrages en ayant recours aux drones iraniens Shahed \u2013 utilis\u00e9s dans le pilonnage de Kiev pendant ces derni\u00e8res semaines.          L\u2019administration de la ville a d\u00e9clench\u00e9 une premi\u00e8re alerte a\u00e9rienne \u00e0 1\u00a0h\u00a056, heure locale, qui a dur\u00e9 un peu plus de trois heures. Une deuxi\u00e8me alerte a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise \u00e0 5\u00a0h\u00a024, et annul\u00e9e au cours de la demi-heure qui a suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa capitale ukrainienne est frapp\u00e9e par des attaques de drones","dateModified":"2022-12-19T06:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:31:03+00:00","articleBody":"      La r\u00e9union de la Force exp\u00e9ditionnaire conjointe (ou JEF, pour Joint Expeditionary Force, en anglais) s\u2019ouvre lundi \u00e0 Riga. Elle rassemble les dirigeants du Danemark, de la Finlande, de l\u2019Estonie, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de, de la Norv\u00e8ge et du Royaume-Uni. Au cours de cette rencontre seront \u00e9voqu\u00e9s les efforts en cours destin\u00e9s \u00e0 contrer la Russie dans les r\u00e9gions nordiques et de la Baltique.          Le Royaume-Uni va livrer d\u2019importantes quantit\u00e9s de munitions pour l\u2019artillerie ukrainienne, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre britannique, Rishi Sunak, dans un communiqu\u00e9 de presse. \u00ab\u00a0Londres livrera des centaines de milliers de munitions pour l\u2019artillerie l\u2019ann\u00e9e prochaine dans le cadre d\u2019un contrat de 250\u00a0millions de livres sterling [287\u00a0millions d\u2019euros] qui assurera un flux constant de munitions essentielles pour l\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine tout au long de 2023.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Sunak demandera aux pays participant \u00e0 la JEF de maintenir ou de d\u00e9passer en\u00a02023 le niveau du soutien accord\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, selon ce communiqu\u00e9. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adressera aussi aux participants \u00e0 la r\u00e9union de la JEF.          L\u2019Ukraine pr\u00eate \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense. \u00ab\u00a0La protection de notre fronti\u00e8re, tant avec la Russie qu\u2019avec la Bi\u00e9lorussie, est notre priorit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky dans son discours du soir. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense possibles.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se rend aujourd\u2019hui en Bi\u00e9lorussie alors qu\u2019est \u00e9voqu\u00e9e une possible offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine depuis la Bi\u00e9lorussie.          Les juifs d\u2019Ukraine ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 Hanoukka malgr\u00e9 les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Malgr\u00e9 les black-out caus\u00e9s par les bombardements russes persistants, les juifs d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s dimanche soir lors de pri\u00e8res et de veill\u00e9es \u00e0 la bougie pour lancer\u00a0Hanoukka, la F\u00eate des lumi\u00e8res. A Kiev, sur la c\u00e9l\u00e8bre place de l\u2019Ind\u00e9pendance (Ma\u00efdan), les fid\u00e8les se sont blottis les uns contre les autres \u00e0 la recherche de chaleur pr\u00e8s de ce que les autorit\u00e9s disent \u00eatre la plus grande m\u00e9norah d\u2019Hanoukka en Europe.          L\u2019Iran affirme ne pas avoir besoin de la \u00ab\u00a0permission\u00a0\u00bb de quiconque pour d\u00e9velopper ses relations avec la Russie. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, conform\u00e9ment \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats nationaux (\u2026) agit de mani\u00e8re ind\u00e9pendante pour r\u00e9guler ses relations \u00e9trang\u00e8res et ne demande la permission \u00e0 personne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani, dans un communiqu\u00e9 dimanche. Kiev et ses soutiens occidentaux accusent la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube lundi 19\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-19T06:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:30:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-19T04:30:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/152/0/6000/4000/1342/894/3/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/19/19-2">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour faire accueillir les candidats réfugiés arrivés illégalement sur le sol britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Rwanda           Immigration : la justice britannique valide le projet d’expulser des demandeurs d’asile au Rwanda      En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour faire accueillir les candidats réfugiés arrivés illégalement sur le sol britannique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h14, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Environ 45 000 migrants, toutes nationalités confondues, sont arrivés sur les côtes anglaises en 2022, contre 28 500 en 2021.  BEN STANSALL / AFP                 La Haute Cour de Londres a jugé, lundi 19 décembre, « légal » le projet, hautement controversé, du gouvernement britannique d’expulser vers le Rwanda les demandeurs d’asile arrivés illégalement au Royaume-Uni. Une décision qui survient au moment où le nombre de traversées de la Manche par des migrants n’a jamais été aussi élevé.                 « La Cour a conclu qu’il est légal pour le gouvernement britannique de mettre en place des dispositions pour envoyer des demandeurs d’asile au Rwanda et que leur demande d’asile soit examinée au Rwanda plutôt qu’au Royaume-Uni », selon un résumé du jugement publié par la Haute Cour. Celle-ci a estimé que les dispositions prévues par le gouvernement ne contrevenaient pas à la Convention de 1951 relative au statut des réfugiés.            « Bâtir une nouvelle vie »            Le Rwanda s’est félicité de cette décision, par la voix de la porte-parole du gouvernement, Yolande Makolo. « Nous saluons cette décision et sommes prêts à offrir aux demandeurs d’asile et aux migrants l’occasion de bâtir une nouvelle vie au Rwanda », a-t-elle déclaré, en parlant d’une mesure « positive » pour résoudre la crise mondiale des migrations.            En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour expulser vers le Rwanda des demandeurs d’asile arrivés illégalement sur le sol britannique. Une politique destinée à décourager les traversées de la Manche à bord de petites embarcations.                             Lire aussi :  Le président rwandais Paul Kagame défend l’expulsion des migrants illégaux du Royaume-Uni vers le Rwanda                   Aucune expulsion n’a encore eu lieu – un premier vol prévu en juin a été annulé après une décision de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) –, mais le gouvernement de Rishi Sunak poursuit cette politique.                La décision rendue lundi porte sur le recours d’associations d’aide aux migrants, comme Care4Calais, Detention Action et Asylum Aid, ainsi que de la Public and Commercial Services Union (ou PCS), le syndicat des services publics et commerciaux.            Le Haut-Commissariat pour les réfugiés des Nations unies était même intervenu dans le dossier, arguant que « les composantes minimales d’un système d’asile fiable et juste » font défaut au Rwanda et qu’une telle politique mènerait à de « graves risques de violations » de la Convention de l’ONU sur le statut des réfugiés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement britannique voit son premier vol de demandeurs d’asile vers le Rwanda annulé, faute de passagers                   Les conservateurs ont fait de la lutte contre l’immigration clandestine, qui était une promesse du Brexit, l’une de leurs priorités. Mais les migrants n’ont jamais été aussi nombreux à traverser la Manche. Environ 45 000 sont ainsi arrivés sur les côtes anglaises en 2022, contre 28 500 en 2021. Et quatre migrants sont morts en tentant la traversée le 14 décembre, un peu plus d’un an après la mort de vingt-sept personnes.            « Immoral et illégal »            En septembre, avant le début de l’audience, le secrétaire général de la PCS, Mark Serwotka, avait jugé l’expulsion de migrants vers le Rwanda « non seulement immorale mais illégale ». Il avait exhorté le ministère de l’intérieur à « abandonner son approche hostile envers les réfugiés ». Pour l’association Care4Calais, ce projet est « cruel » :            « Les réfugiés qui ont subi les horreurs de la guerre, de la torture et de la persécution seront désormais confrontés à l’immense traumatisme de l’expulsion et à un avenir inconnu. Cela leur causera une peur, une angoisse et une détresse incommensurables. »                             Lire aussi :  Les tentatives de traversée de la Manche par des migrants sont en forte hausse au premier semestre                   A l’audience, les avocats du gouvernement avaient affirmé que l’accord avec le Rwanda assurait aux personnes qui y seraient expulsées de bénéficier d’une procédure de détermination de leur statut de réfugiés « sûre et efficace ».         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Au début d’octobre, la très à droite ministre de l’intérieur, Suella Braverman, avait partagé son « rêve » pour Noël : « Voir (…) un avion décoller pour le Rwanda. » « Je souhaite sincèrement que nous soyons en mesure de mettre en œuvre le programme du Rwanda », a-t-elle dit dans un entretien au Times samedi. Plus tôt dans la semaine, le premier ministre, Rishi Sunak, avait rappelé que son gouvernement reprendrait ce projet, à l’occasion de l’annonce d’un éventail de mesures destinées à résoudre la crise du système d’asile, actuellement débordé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants                   Son message aux migrants est « clair », selon Mme Braverman : « Si vous venez ici (…) illégalement sur de petits bateaux, en enfreignant nos règles, vous n’aurez pas le droit d’être hébergé ici indéfiniment à la charge du contribuable. Il y aura une réponse très rapide à votre arrivée ici. Détention suivie d’un renvoi. » « On peut légitimement se demander si ce cadre international est adapté à la situation alors que nous assistons à une crise migratoire mondiale », a-t-elle encore déclaré au Times.            Ce serait « impardonnable si nous ne réglions pas ce problème » des migrants, a affirmé la ministre, alors que les travaillistes sont au plus haut dans l’opposition. « Le vote du Brexit portait en partie sur la migration, le contrôle de nos frontières et le retour de la souveraineté sur la question de savoir qui entre dans notre pays », a-t-elle admis, avant de reconnaître un échec : le gouvernement n’a « pas repris le contrôle » des frontières.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/19/la-justice-britannique-valide-le-projet-d-expulser-des-migrants-au-rwanda_6155051_3212.html"},"headline":"Immigration\u00a0: la justice britannique valide le projet d\u2019expulser des demandeurs d\u2019asile au\u00a0Rwanda","dateCreated":"2022-12-19T13:14:40+01:00","datePublished":"2022-12-19T13:14:40+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:32:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Royaume-Uni","Le Monde Afrique","Rwanda","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"En avril, le gouvernement de Boris Johnson avait conclu un accord avec Kigali pour faire accueillir les candidats r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s ill\u00e9galement sur le sol britannique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/92/0/4000/2000/1342/671/60/0/885ef70_5046405-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-3">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Climat           La France concrétise son retrait du traité sur la charte de l’énergie      Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La raffinerie Total de Donges.  LOIC VENANCE / AFP               De la parole aux actes. Selon nos informations, confirmées par le ministère des affaires étrangères, la France vient de notifier son retrait du traité sur la charte de l’énergie (TCE), cet accord international, en vigueur depuis 1998, qui protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Le président Emmanuel Macron avait annoncé, le 21 octobre, son intention de le faire, arguant que cela serait « en cohérence avec l’accord de Paris », mais ni l’Elysée ni le gouvernement n’avaient communiqué sur le sujet depuis. Cette sortie sera effective, comme le prévoit le texte, un an après sa notification, c’est-à-dire au 1er janvier 2024.          « Clause de survie »          La France est le deuxième pays, parmi les cinquante-trois signataires du TCE – l’Union européenne (UE) et ses Etats membres, mais aussi le ­Japon, la Turquie, l’Ukraine, la Géorgie ou encore le Kazakhstan –, à prendre une telle décision. Elle rejoint l’Italie, qui en est sortie en 2016. En novembre, d’autres Etats membres de l’UE, comme l’Allemagne, les Pays-Bas, la Pologne, la Slovénie, le Luxembourg et l’Espagne, avaient signalé leur décision d’en faire autant. Mais, à ce stade, aucun d’entre eux n’a informé la Commission de son retrait effectif.          Le TCE, imaginé après l’effondrement de l’empire soviétique et la guerre du Golfe, avait pour objectif de sécuriser l’approvisionnement énergétique du Vieux Continent. Il permet aux investisseurs dans ce secteur de demander, devant un tribunal arbitral privé, des dédommagements à un Etat qui, en réorientant sa politique, affecterait ainsi la rentabilité de leurs placements. Même si un pays décide de s’en retirer, il reste soumis à ses obligations pendant vingt ans – c’est la « clause de survie ». En théorie, donc, la France ne pourra s’en abstraire avant 2044.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De plus en plus d’Etats européens décidés à sortir du traité sur la charte de l’énergie                 Aujourd’hui, le traité constitue un frein aux ambitions des pays qui veulent lutter contre le réchauffement climatique et n’est pas compatible avec le rythme de décarbonation de l’économie qu’exige l’accord de Paris, comme l’a jugé, en France, le Haut Conseil pour le climat le 19 octobre. Les défenseurs du TCE arguent qu’il concerne également le secteur des renouvelables. Ses détracteurs rétorquent qu’il a surtout pour conséquence d’altérer la souveraineté des pays signataires du TCE en matière de politique énergétique.           Si les plus grands pays devaient s’entendre pour quitter ensemble le TCE et se libérer de leurs obligations respectives, le traité serait réduit à sa portion congrue          Dans ce contexte, la Commission, qui négocie au nom des Vingt-Sept, avait milité pour une modernisation du traité plutôt que pour une sortie coordonnée, et donné son accord de principe, le 24 juin, à un projet de réforme qu’elle avait longuement négocié avec les autres Etats participant au TCE. Dans la foulée, il était prévu que les signataires du texte votent formellement le 22 novembre – un scrutin pour lequel l’unanimité est requise. Mais les Vingt-Sept s’étaient montrés divisés, et plusieurs pays – la France, l’Espagne, les Pays-Bas et l’Allemagne – avaient infligé un camouflet à l’exécutif communautaire en refusant de lui donner le mandat nécessaire. Au dernier moment, le vote avait donc été repoussé, et une nouvelle réunion devrait avoir lieu d’ici à avril 2023.        Il vous reste 27.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/la-france-concretise-son-retrait-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie_6155047_3244.html"},"headline":"La France concr\u00e9tise son retrait du trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-12-19T12:46:23+01:00","datePublished":"2022-12-19T12:46:23+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:22:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Cet accord international, en vigueur depuis 1998, prot\u00e8ge les investisseurs des changements de politique \u00e9nerg\u00e9tique des Etats. Apr\u00e8s l\u2019Italie en\u00a02016, Paris acte l\u2019annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/394/0/4759/2379/1342/671/60/0/5ec8ce8_1671451820834-000-pu9bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-4">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La cour suprême a retenu « plusieurs obstacles » à la remise aux autorités turques de Bülent Kenes, notamment accusé par Ankara d’avoir été complice de la tentative de coup d’Etat de 2016.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Suède           En Suède, la justice rejette l’extradition d’un journaliste réclamée par la Turquie pour valider l’entrée de Stockholm dans l’OTAN      La cour suprême a retenu « plusieurs obstacles » à la remise aux autorités turques de Bülent Kenes, notamment accusé par Ankara d’avoir été complice de la tentative de coup d’Etat de 2016.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Bülent Kenes, le 10 novembre 2022, près de Stockholm.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 C’était une réclamation personnelle du président turc, Recep Tayyip Erdogan, pour donner son accord à l’entrée de la Suède dans l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Mais la Cour Suprême suédoise a rejeté, lundi 19 décembre, la demande d’extradition de la Turquie pour le journaliste Bülent Kenes.            La haute juridiction, chargée des recours contre les extraditions, a retenu « plusieurs obstacles » à la remise aux autorités turques de cet ex-rédacteur en chef, accusé par Ankara d’avoir été complice de la tentative de coup d’Etat de 2016 et d’être membre du mouvement güléniste.                 La Cour suprême a relevé son statut de réfugié en Suède, le fait que les accusations portées contre lui relèvent de « crimes politiques » ou ayant trait à la sécurité de l’Etat turc, et enfin le fait qu’être membre du mouvement du prédicateur Fethullah Gülen n’est pas répréhensible en Suède, détaille-t-elle dans un communiqué. « Il y a aussi un risque de persécution sur la base de ses convictions politiques. Une extradition ne peut donc pas avoir lieu », a déclaré le juge Petter Asp.            L’ancien éditorialiste du quotidien en anglais Today’s Zaman s’est dit « heureux » de la décision, mais a accusé « le régime d’Erdogan » d’avoir « fabriqué les accusations » contre lui. « Je suis un journaliste, pas un terroriste », a-t-il affirmé, en se disant « certain que le régime utilisera d’autres méthodes pour rendre ma vie ici aussi difficile que possible ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président turc Erdogan repousse une nouvelle fois la ratification des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’OTAN                   Menace de blocage            En dehors de la Hongrie qui doit ratifier l’adhésion de la Suède et de la Finlande au début de 2023, la Turquie est le seul pays à menacer d’empêcher l’adhésion à l’OTAN des deux pays nordiques, décidée dans la foulée de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                Ankara, Stockholm et Helsinki avaient signé un mémorandum d’accord lors du dernier sommet de l’OTAN, en juin, mais M. Erdogan avait de nouveau menacé de bloquer la ratification indispensable dès le lendemain.            Lors d’une visite du premier ministre suédois, Ulf Kristersson, pour convaincre le chef de l’Etat turc, ce dernier avait été interrogé sur les dizaines d’extraditions réclamées par Ankara dans le cadre des discussions. Le chef de l’Etat turc n’avait alors cité qu’un seul nom à titre d’exemple : celui de M. Kenes, 53 ans, qu’il accuse d’être un « terroriste ».            Les extraditions de militants kurdes ou de personnalités hostiles au régime turc réfugiées en Suède sont le point le plus délicat des exigences formulées par Ankara. Le gouvernement suédois rappelle que la justice du pays nordique est indépendante, a le dernier mot, et que les décisions déjà prises ne peuvent être remises en cause.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, les opposants turcs, monnaie d’échange dans les tractations sur l’adhésion à l’OTAN                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/la-justice-suedoise-rejette-l-extradition-d-un-journaliste-reclamee-par-ankara-pour-valider-l-entree-de-stockholm-dans-l-otan_6155033_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la justice rejette l\u2019extradition d\u2019un journaliste r\u00e9clam\u00e9e par la Turquie pour valider l\u2019entr\u00e9e de\u00a0Stockholm dans l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-12-19T11:51:56+01:00","datePublished":"2022-12-19T11:51:56+01:00","dateModified":"2022-12-19T12:01:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","OTAN","Turquie","Europe"],"description":"La cour supr\u00eame a retenu \u00ab\u00a0plusieurs obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 la remise aux autorit\u00e9s turques de B\u00fclent Kenes, notamment accus\u00e9 par Ankara d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 complice de la tentative de coup d\u2019Etat de 2016.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/430/0/5163/2581/1342/671/60/0/f07753b_5046014-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-5">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les partis jugés trop proches de Moscou ont été dissous après le déclenchement de l’invasion russe en février, mais leurs élus ont gardé leurs mandats et participent toujours à la vie du Parlement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Ukraine           En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre      Les partis jugés trop proches de Moscou ont été dissous après le déclenchement de l’invasion russe en février, mais leurs élus ont gardé leurs mandats et participent toujours à la vie du Parlement.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial) et Faustine Vincent(Strasbourg, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h17    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Au sein du Parlement ukrainien, à Kiev, en février 2014.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               L’exposition présentée en ligne s’intitule « Partis prorusses, allez-vous faire foutre ». Elle rassemble une collection de tracts, de calendriers et d’affiches de propagandes des différents partis prorusses qui se sont succédé dans la vie politique ukrainienne depuis l’indépendance de ce pays, en 1991, jusqu’au déclenchement de la guerre en cours, le 24 février. Le diaporama, disponible sur le site Web de l’organisation Chesno (« honnêteté » en ukrainien), se présente comme le rappel d’une époque où une « cinquième colonne » influençait la politique de Kiev, du temps où l’immense majorité des Ukrainiens ne rejetait pas le « monde russe » en bloc.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Poutine et Loukachenko affirment être « ouverts au dialogue », Kiev redoute une attaque depuis la Biélorussie                 Après plus de dix mois de guerre, les formations politiques qui étaient considérées comme des structures d’influence russe ont été dissoutes par des tribunaux ukrainiens. La plus importante d’entre elles, la plate-forme d’opposition Pour la vie, premier parti d’opposition au Parlement ukrainien (Verkhovna Rada), n’y a pas échappé. Mais si quelques parlementaires de l’ancien parti ont préféré quitter l’Ukraine, la majorité est restée. Et continue de se rendre régulièrement au Parlement.          « Le parti a été banni mais les députés ont toujours le droit de siéger tant que leurs mandats n’ont pas été annulés », explique Oleksandr Salzhenko, un des analystes de l’organisation Chesno, dont la tâche est de décrypter la vie politique du Parlement de Kiev. Selon les lois du pays, les mandats ne peuvent être révoqués qu’en cas « de perte de citoyenneté, démission, mort ou décision de justice ».          Cela crée parfois des situations absurdes. Le député et oligarque ukrainien Viktor Medvedtchouk, coprésident du parti banni, proche du président russe Vladimir Poutine, et arrêté par les autorités ukrainienns à la mi-avril avant d’être au centre d’un échange de prisonniers avec la Russie en septembre, fait par exemple toujours officiellement partie du Parlement ukrainien. D’autres députés continuent de siéger à des postes-clés. Nestor Shufrych, qui, selon Chesno, a longtemps désigné le conflit dans le Donbass comme une « guerre civile », malgré les preuves de l’implication du Kremlin, reste aujourd’hui le chef du comité pour la liberté d’expression.          « L’unité » face à la Russie          Les anciens députés du parti prorusse se sont vite adaptés à la nouvelle réalité de la guerre. Yurii Pavlenko, 47 ans, raconte que lui et ses collègues ont d’abord rédigé un communiqué pour condamner l’agression russe. Plus tard, ils ont supprimé de la charte de leur formation tous les articles qui « évoquaient [leur] désir d’avoir une relation de bon voisinage avec la Russie », explique-t-il, installé devant un café dans un bar de Kiev. Les députés ont aussi voté l’exclusion d’un collègue issu de leur parti, Ilya Kiva, qui avait appelé Kiev à capituler sur une chaîne de télévision russe.        Il vous reste 63.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/en-ukraine-la-delicate-reinvention-politique-des-deputes-prorusses-dix-mois-apres-le-debut-de-la-guerre_6155001_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la d\u00e9licate r\u00e9invention politique des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb, dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre","dateCreated":"2022-12-19T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-19T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-19T14:17:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les partis jug\u00e9s trop proches de Moscou ont \u00e9t\u00e9 dissous apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier, mais leurs \u00e9lus ont gard\u00e9 leurs mandats et participent toujours \u00e0 la vie du Parlement.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Strasbourg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/715/0/4768/2384/1342/671/60/0/2a85a38_1671403113124-raf-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-6">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La diplomatie qatarie a envoyé un message on ne peut plus clair après les premières mesures prises par le Parlement européen, à la suite des révélations de corruption liée à l’émirat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Le Qatar menace l’UE d’un « effet négatif » sur « la sécurité énergétique mondiale » après des accusations de corruption      La diplomatie qatarie a envoyé un message on ne peut plus clair après les premières mesures prises par le Parlement européen, à la suite des révélations de corruption liée à l’émirat.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Lors d’un débat sur les « soupçons de corruption par le Qatar et, plus largement, la nécessité de transparence et de responsabilité au sein des institutions européennes », à Strasbourg, le 13 décembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP               C’est une menace à peine voilée envoyée de Doha à Bruxelles. Dimanche 18 décembre, quelques heures avant que le Qatar organise la finale du Mondial de football, qui devait voir le sacre de l’Argentine face à la France, sa diplomatie envoyait un message on ne peut plus clair en réaction aux premières mesures prises par le Parlement européen après les révélations de corruption liée à l’émirat et concernant notamment l’ancienne vice-présidente de l’assemblée, la Grecque Eva Kaili. Cela pourrait avoir un « effet négatif » sur les discussions en cours sur la « sécurité énergétique mondiale », a prévenu un diplomate qatari dans un communiqué.          Le Qatar, qui a passé des accords d’approvisionnement en gaz avec l’Allemagne, l’Italie, la France et de nombreux pays de l’Union européenne (UE) pourrait-il fermer le robinet ?          Depuis le déclenchement de l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, l’Europe s’est lancée dans une course pour diversifier ses sources de gaz à travers la planète. Dans ce cadre, un défaut qatari lui serait très préjudiciable. Avant d’en arriver à cette extrémité, le Qatar tente de maintenir le dialogue et de se tenir à distance de l’affaire, qui secoue l’institution européenne depuis dix jours. « Nous rejetons fermement les allégations associant notre gouvernement à des fautes », a répété ce diplomate.                           Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                 « Nous avons observé avec une grande inquiétude la condamnation sélective de notre pays cette semaine. Des informations inexactes divulguées aux médias par des personnes impliquées dans l’enquête ont cherché à manipuler l’opinion publique et à déformer les opinions des députés », a-t-il ajouté. Jeudi 15 décembre, six jours après la révélation de l’affaire et l’interpellation de quatre personnes, dont Eva Kaili, le Parlement a en effet adopté à une écrasante majorité une résolution où il se dit « consterné » par l’affaire de corruption, avec de l’argent issu, selon l’enquête en cours, du Qatar.          Dans ce texte, les eurodéputés demandent que tous les travaux liés au Qatar soient suspendus, notamment ceux sur la libéralisation des visas et l’accord aérien entre l’UE et l’émirat, que les visites y soient remises à plus tard et que les badges des représentants d’intérêts qataris ne leur permettent plus de fréquenter le Parlement jusqu’à ce que les enquêtes judiciaires apportent davantage d’éléments.          « Préjugés contre le Qatar »                         Devant le siège du Parlement européen, le 9 décembre.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Doha estime que « la décision d’exclure exclusivement les représentants d’une seule nation au Parlement européen démontre que les députés ont été considérablement induits en erreur. Il est regrettable que certains aient agi sur la base de préjugés contre le Qatar ». Le diplomate émirati considère que son pays est montré du doigt, alors qu’il « n’était pas la seule partie nommée dans l’enquête ». Depuis le 15 décembre, le nom du Maroc apparaît également dans la procédure menée par le juge Michel Claise sur ces faits de corruption. « Pourtant, notre pays a été exclusivement critiqué et attaqué », regrette-t-on à Doha.        Il vous reste 40.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/doha-previent-l-union-europeenne-de-l-effet-negatif-de-sa-reponse-au-qatargate_6154989_3210.html"},"headline":"Le Qatar menace l\u2019UE d\u2019un \u00ab\u00a0effet n\u00e9gatif\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb apr\u00e8s des accusations de corruption","dateCreated":"2022-12-19T05:00:25+01:00","datePublished":"2022-12-19T05:00:25+01:00","dateModified":"2022-12-19T09:20:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Belgique","Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Diplomatie","Europe"],"description":"La diplomatie qatarie a envoy\u00e9 un message on ne peut plus clair apr\u00e8s les premi\u00e8res mesures prises par le Parlement europ\u00e9en, \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations de corruption li\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9mirat.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/633/0/7580/3790/1342/671/60/0/b2fb54a_5988214-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-7">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Avec une inflation de 10 %, le pouvoir d’achat des salariés subit un choc historique. A l’exception de quelques pays, la colère sociale demeure pourtant limitée. La BCE, elle, craint une spirale salaires-inflation similaire à celle des années 1970.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Inflation           Dans toute l’Europe, les prix augmentent et les salaires décrochent      Avec une inflation de 10 %, le pouvoir d’achat des salariés subit un choc historique. A l’exception de quelques pays, la colère sociale demeure pourtant limitée. La BCE, elle, craint une spirale salaires-inflation similaire à celle des années 1970.          Par Eric Albert(Londres, correspondance), Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen), Sandrine Morel(Madrid, correspondante), Allan Kaval(Rome, correspondant), Cécile Boutelet(Berlin, correspondance) et Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h49    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Lors d’une manifestation en soutien aux postiers de Royal Mail en grève, à Parliament Square, à Londres, le 9 décembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Au rez-de-chaussée de la Banque centrale européenne (BCE), dans l’un des immenses et caverneux halls d’entrée de la tour de quarante et un étages qui domine l’est de Francfort, en Allemagne, les membres du syndicat Ipso ont posé une affiche : « Une perte de 7,5 % de pouvoir d’achat. On peut faire mieux que ça ! » Les quelque 4 000 salariés de l’institution monétaire protestent contre la hausse de salaire de seulement 4 % qui leur est proposée, alors que l’inflation dans le pays dépasse désormais 11 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’économie allemande résiste mieux à la crise que prévu, dopée par la consommation                 Ironie mordante que ce bras de fer entre syndicats et patronat au cœur même de la BCE… Dans la même tour, sa présidente, Christine Lagarde, avertissait, jeudi 15 décembre, des risques d’une hausse trop importante des rémunérations à travers la zone euro. « [Nous prévoyons] que les salaires vont augmenter bien au-dessus de leur moyenne historique, ce qui va provoquer une hausse de l’inflation sur l’ensemble de notre période de prévision [de trois ans]. »          L’inquiétude de la BCE est de voir se développer une spirale salaires-inflation similaire à celle des années 1970 : les prix augmentent, ce qui pousse les salariés à demander des rémunérations plus élevées, ce qui force les entreprises à augmenter leurs prix pour compenser la perte de bénéfice, ce qui provoque encore plus d’inflation… La vérité est pourtant que, à l’instar du personnel de la BCE, cette spirale est loin de se concrétiser.          Première grève en un siècle          Pour l’instant, les Européens – au sein de la zone euro mais aussi dans l’ensemble du Vieux Continent – subissent au contraire un violent décrochage de leur pouvoir d’achat. Selon la BCE elle-même, les salaires devraient augmenter de 4,5 % en 2022, et de 5,2 % en 2023. Pendant ce temps, l’inflation devrait être de 8,4 % cette année en moyenne, et de 6,3 % en 2023. « Je ne vois pas de spirale salaires-inflation », estime Frederik Ducrozet, le directeur de la recherche économique à Pictet Wealth Management, une société de gestion d’actifs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation en zone euro se stabilise et la croissance résiste                 Pawel Adrjan est un économiste qui travaille pour Indeed, un site Internet de petites annonces d’embauche présent dans la plupart des pays d’Europe. Cela lui permet de connaître en temps réel le niveau de salaire proposé par les recruteurs, alors que les statistiques officielles sont souvent très en retard – dans la zone euro, celles-ci s’arrêtent actuellement au deuxième trimestre. « On constate que les salaires augmentent à un niveau historiquement élevé, mais qui demeure en dessous de l’inflation et qui commence à se stabiliser », note-t-il.        Il vous reste 72.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/19/en-europe-les-salaires-decrochent_6154988_3234.html"},"headline":"Dans toute l\u2019Europe, les prix augmentent et les salaires d\u00e9crochent","dateCreated":"2022-12-19T05:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-19T05:00:24+01:00","dateModified":"2022-12-19T09:49:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Avec une inflation de 10\u00a0%, le pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s subit un choc historique. A l\u2019exception de quelques pays, la col\u00e8re sociale demeure pourtant limit\u00e9e. La BCE, elle, craint une spirale salaires-inflation similaire \u00e0 celle des ann\u00e9es 1970.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/1047/0/5906/2953/1342/671/60/0/dcd2641_1671376357553-449248.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-8">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Spécialiste de la sécurité internationale, Benjamin Hautecouverture analyse, dans une tribune au « Monde », les récentes déclarations du président de la République sur la doctrine de la France en matière de dissuasion nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Défense         Guerre en Ukraine : « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »   Tribune        Benjamin Hautecouverture  Politiste        Spécialiste de la sécurité internationale, Benjamin Hautecouverture analyse, dans une tribune au « Monde », les récentes déclarations du président de la République sur la doctrine de la France en matière de dissuasion nucléaire.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Les Anglais appellent cela un « hiccup », un « hoquet » ou, au figuré, un « contretemps ». Dans un entretien télévisé accordé le 12 octobre, le président de la République Emmanuel Macron a défini « de manière très claire » les « intérêts fondamentaux de la nation » couverts par la force de dissuasion nucléaire de notre pays.          Il avait ajouté dans la foulée qu’« une attaque balistique ou nucléaire en Ukraine ou dans la région » n’en relèverait pas. La communauté stratégique hexagonale s’en est émue, en répétant à l’unisson que le chef de l’Etat était sorti imprudemment de la doctrine officielle à deux titres : les intérêts fondamentaux sont en réalité dits « vitaux » et non définis ; les intérêts européens sont réputés participer de la dissuasion nucléaire française.          Ces deux variables avaient du reste été rappelées par le même président Macron dans un discours prononcé à l’Ecole de guerre, en février 2020 : « Soyons clairs, les intérêts vitaux de la France ont désormais une dimension européenne. »          La clarté de 2022 n’était à l’évidence plus celle de 2020. Qu’à cela ne tienne, le président, profitant d’un discours à Toulon, le 9 novembre, a rappelé les « intérêts vitaux », leur « dimension européenne », et a invité à ne pas tout prendre au pied de la lettre en dramatisant « quelques propos », entendez : malheureux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine                 En réalité, la lecture de ce contretemps, qu’il relève du lapsus, de l’écart ou de l’erreur, vaut si elle permet de discerner le véritable équilibre stratégique que notre doctrine de dissuasion est déterminée à atteindre. En l’occurrence, la question qui se pose est celle de la dynamique entre centralité historique (le cœur des intérêts « vitaux ») et intérêts européens partagés (et qui pourraient relever, pourquoi pas, de nos intérêts « fondamentaux »). Or c’est bien le sens et la portée de cet équilibre que les amis et partenaires européens de la France, plus encore que ses adversaires avérés et potentiels, cherchent à décrypter dans le discours présidentiel. Ce pourquoi les termes du 12 octobre les ont rendus perplexes, alors que la clarification du 9 novembre les entretient toujours dans le doute. Pourquoi ?          La bonne dimension          D’abord, quand le président affirme à Toulon qu’« aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne. Nos forces nucléaires contribuent donc par leur existence propre à la sécurité de la France et de l’Europe », « la dimension européenne » n’est pas définie, « l’Europe » n’est pas définie, « la contribution » n’est pas définie, et « l’existence propre », précisément, semble avoir un sens plus existentiel qu’opérationnel.        Il vous reste 58.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/19/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-a-eu-raison-de-rappeler-qu-agiter-la-menace-nucleaire-erode-son-effet-dissuasif_6154987_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu\u2019agiter la menace nucl\u00e9aire \u00e9rode son effet dissuasif\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T05:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-19T05:00:24+01:00","dateModified":"2022-12-19T11:26:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Tribunes","Politique","Europe"],"description":"Sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, Benjamin Hautecouverture analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les r\u00e9centes d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la doctrine de la France en mati\u00e8re de dissuasion nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Hautecouverture","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/612/0/5000/2500/1342/671/60/0/fdde59f_5014114-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-9">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Plus d’une vingtaine de ressortissants de pays occidentaux, binationaux pour la plupart, sont détenus ou bloqués en Iran, ce que des ONG condamnent comme une politique de prise d’otages pour obtenir des concessions des puissances étrangères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Belgique           Iran : la Belgique appelle ses ressortissants à quitter le pays à cause des « risques de détention arbitraire »      Plus d’une vingtaine de ressortissants de pays occidentaux, binationaux pour la plupart, sont détenus ou bloqués en Iran, ce que des ONG condamnent comme une politique de prise d’otages pour obtenir des concessions des puissances étrangères.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h03, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après la condamnation de l’humanitaire Olivier Vandecasteele, la Belgique a demandé, dimanche 18 décembre, à ses ressortissants « de passage en Iran » de quitter le pays. « Tout visiteur belge, y compris binational, s’expose à un risque élevé d’arrestation, de détention arbitraire et de jugement inéquitable. Ce risque concerne également les personnes effectuant en Iran un simple séjour touristique », a mis en garde le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.            Deux cent ressortissants belges étaient enregistrés par les services consulaires du pays en Iran cet été. « En cas d’arrestation ou de détention, le respect des droits fondamentaux et la sécurité des personnes ne sont pas garantis. Dans ce contexte, la capacité de l’ambassade de Belgique à Téhéran à assurer la protection consulaire des ressortissants arrêtés ou détenus est très limitée », a expliqué le ministère.            « Les ressortissants belges qui, en dépit de cette mise en garde, se trouveraient actuellement en Iran, sont invités à faire preuve de la plus grande vigilance et à prendre les précautions indispensables pour assurer leur sécurité. Récemment, un ressortissant belge et plusieurs autres occidentaux ont été arrêtés de façon arbitraire et sont aujourd’hui emprisonnés en Iran », a rappelé le ministère.            Ressortissants étrangers retenus            Olivier Vandecasteele, détenu à l’isolement en Iran depuis son arrestation, le 24 février, a été condamné à vingt-huit ans de prison. Selon sa famille, il a été interpellé sans raison et aucune explication n’a été fournie par les autorités iraniennes sur les charges retenues contre lui.                 Un bras de fer oppose la Belgique et l’Iran depuis l’arrestation d’un diplomate iranien, Assadollah Assadi, condamné en Belgique en 2021 à vingt ans de prison pour un projet d’attentat « terroriste » contre l’opposition iranienne. La Cour constitutionnelle belge a suspendu jeudi un traité de transfèrement de condamnés entre la Belgique et l’Iran adopté en juillet par le Parlement pour permettre le retour de l’humanitaire à la suite de nombreux recours d’opposants iraniens en exil.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En condamnant un humanitaire belge à vingt-huit ans de prison, l’Iran accentue son chantage aux otages                   La sœur d’Oliver Vandecasteele a dénoncé la « torture psychologique innommable » subie par son frère, « otage innocent d’une bataille juridico-politique » mettant aux prises l’Iran et la Belgique.            Une cinquantaine de personnes se sont rassemblées, dimanche à Lyon, dont le maire de la ville, pour demander sa libération. L’humanitaire belge est détenu à l’isolement depuis février en Iran sans raison connue.                Plus d’une vingtaine de ressortissants de pays occidentaux, binationaux pour la plupart, sont détenus ou bloqués en Iran, ce que des ONG condamnent comme une politique de prise d’otages pour obtenir des concessions des puissances étrangères.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les arrestations et disparitions de citoyens étrangers se multiplient                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/iran-la-belgique-appelle-ses-ressortissants-a-quitter-le-pays-a-cause-des-risques-de-detention-arbitraire_6154976_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: la Belgique appelle ses ressortissants \u00e0\u00a0quitter le\u00a0pays \u00e0\u00a0cause des \u00ab\u00a0risques de\u00a0d\u00e9tention arbitraire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-18T23:03:03+01:00","datePublished":"2022-12-18T23:03:03+01:00","dateModified":"2022-12-19T14:16:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Proche-Orient","Iran","Europe"],"description":"Plus d\u2019une vingtaine de ressortissants de pays occidentaux, binationaux pour la plupart, sont d\u00e9tenus ou bloqu\u00e9s en Iran, ce que des ONG condamnent comme une politique de prise d\u2019otages pour obtenir des concessions des puissances \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/876/0/5240/2620/1342/671/60/0/3ddda03_1658390180958-000-9284m4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-10">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ A l’issue d’âpres pourparlers, les négociateurs se sont entendus pour relever les objectifs européens. Ils sont aussi convenus de la fin des « droits à polluer » gratuits des industriels et de la taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Climat           L’UE réforme son marché du carbone, une étape importante pour accélérer son ambition climatique      A l’issue d’âpres pourparlers, les négociateurs se sont entendus pour relever les objectifs européens. Ils sont aussi convenus de la fin des « droits à polluer » gratuits des industriels et de la taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures.          Par Audrey Garric         Publié hier à 20h54, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le Parlement européen à Strasbourg, le 12 décembre 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               C’est la pièce maîtresse de son plan climat. L’Union européenne (UE) a trouvé un accord, dimanche 18 décembre, à l’issue de longues négociations, sur une vaste réforme de son marché carbone. Cette étape marque un pas important pour accélérer l’ambition climatique des Vingt-Sept. Elle fait partie du paquet législatif d’ampleur qu’avait présenté la Commission en juillet 2021 afin de réduire les émissions européennes d’au moins 55 % d’ici à 2030 par rapport à 1990 et d’atteindre la neutralité carbone à l’horizon 2050.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réchauffement climatique : comment l’industrie du gaz fait du lobbying pour défendre sa survie                 L’accord trouvé dimanche en trilogue, entre la Commission, le Parlement européen et les Etats membres, doit encore être confirmé par un vote du Conseil en décembre et des eurodéputés en janvier ou février 2023.          Il relève tout d’abord l’ambition du marché carbone européen, le plus vaste au monde. Depuis 2005, les industries les plus polluantes (production d’électricité, sidérurgie, ciment, etc.), qui représentent 40 % des émissions de CO2 de l’UE, doivent acheter des « permis à polluer » sur ce système d’échange de quotas d’émission (ETS en anglais). L’idée est d’inciter à la décarbonation et de créer des revenus pour la transition énergétique. Mais ce principe du pollueur-payeur n’a pas permis à l’industrie lourde de réduire ses rejets carbonés. Elle bénéficie en effet de millions de quotas gratuits, mis en place pour éviter des délocalisations, et le prix de la tonne de CO2 est resté longtemps trop bas pour être incitatif.          Afin de mettre le marché sous tension, le nombre de droits à polluer sera progressivement réduit. De sorte que les secteurs couverts par le marché carbone devront diminuer leurs émissions de 62 % d’ici à 2030 par rapport à 2005, contre un objectif précédent de – 43 %. Le prix du carbone – aujourd’hui autour de 85 euros la tonne de CO2 – « s’établira autour de 100 euros pour ces industries. Aucun autre continent au monde n’a un prix du carbone aussi ambitieux », se félicite Pascal Canfin, eurodéputé Renew et président de la commission environnement du Parlement européen, qui qualifie le nouvel accord européen de « majeur » pour le climat. Les ONG du Climate Action Network Europe rappellent, quant à elles, qu’une baisse de 70 % de ces émissions aurait été nécessaire pour que l’UE fasse sa « juste part » dans la limitation du réchauffement climatique à 1,5 °C, la cible la plus ambitieuse de l’accord de Paris.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faut-il déclarer qu’il n’est plus possible de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C ?                 Ce marché carbone sera étendu pour la première fois au secteur maritime et aux vols aériens intra-européens. Les sites d’incinération de déchets devraient également y être soumis à partir de 2028, ou 2030 au plus tard, après une étude de la Commission.        Il vous reste 63.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/avec-la-reforme-de-son-marche-du-carbone-l-union-europeenne-fait-un-grand-pas-vers-la-neutralite-carbone_6154972_3244.html"},"headline":"L\u2019UE r\u00e9forme son march\u00e9 du carbone, une \u00e9tape importante pour acc\u00e9l\u00e9rer son ambition climatique","dateCreated":"2022-12-18T20:54:23+01:00","datePublished":"2022-12-18T20:54:23+01:00","dateModified":"2022-12-19T09:20:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"A l\u2019issue d\u2019\u00e2pres pourparlers, les n\u00e9gociateurs se sont entendus pour relever les objectifs europ\u00e9ens. Ils sont aussi convenus de la fin des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb gratuits des industriels et de la taxation des \u00e9missions li\u00e9es au chauffage et aux voitures.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/341/0/5616/2808/1342/671/60/0/4b8ef90_1671384609818-092099.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-11">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les forces russes ont bombardé le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tiré plus de 70 missiles sur la capitale, vendredi. C’est l’un des plus importants bombardements depuis le début de l’invasion du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 décembre                     Le contexte          Image de couverture :   ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »          Les services de base ont été rétablis à Kiev dans la soirée du 17 décembre, a déclaré Vitali Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajouté que les habitants avaient été reconnectés au réseau d’eau dans la matinée.M. Klitschko a aussi expliqué qu’un tiers de la ville était toujours sans électricité. Il a prévenu que des coupures d’urgence seraient mises en œuvre pour économiser l’énergie. « Parce que le manque d’électricité est important », a-t-il écrit sur l’application de messagerie Telegram.Presque 6 millions de foyers ukrainiens ont vu leur courant rétabli dans tout le pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une allocution vidéo. « Les travaux de réparation se poursuivent sans interruption après l’attaque terroriste d’hier (…) Bien sûr, il y a encore beaucoup de travail à faire pour stabiliser le système », a-t-il déclaré.La Russie a tiré plus de soixante-dix missiles vendredi, ce qui est l’un des plus importants bombardements depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, le 24 février. Des coupures d’urgence d’électricité ont eu lieu dans tout le pays.La Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens. Un représentant des services de renseignements du ministère de la défense ukrainien, cité par les médias ukrainiens, affirme que Moscou a reçu une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shahed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la précédente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n’ont jusqu’à présent pas utilisé de missiles balistiques iraniens contre l’Ukraine.La Moldavie suspend des chaînes retransmettant des programmes de télévisions russes. La Russie accuse la Moldavie de « censure politique » après que ce petit pays d’Europe de l’Est a suspendu l’autorisation de diffusion de six chaînes de télévision accusées de désinformation. Chisinau avait expliqué vendredi cette décision par le « manque d’informations correctes » dans la couverture par ces chaînes des événements nationaux et des opérations militaires russes en Ukraine, notamment.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la « dépoutinisation » de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-18T19:11:50+00:00","coverageEndTime":"2022-12-19T07:11:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev\u00a0; la Russie poursuit ses bombardemen...","description":"Les forces russes ont bombard\u00e9 le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles sur la capitale, vendredi. C\u2019est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chauffage urbain rétabli à Kiev ; la Russie poursuit ses bombardements sur Kherson","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont bombard\u00e9 le centre de Kherson. Par ailleurs, des responsables ukrainiens estiment que la Russie a tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles sur la capitale, vendredi. C\u2019est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-18T19:11:50+00:00"
,"endDate":"2022-12-19T07:11:50+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9. ","dateModified":"2022-12-19T04:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T23:44:17+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique Rishi Sunak doit annoncer lundi 19 d\u00e9cembre la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une importante quantit\u00e9 de munitions pour l\u2019artillerie, au cours d\u2019une r\u00e9union avec les dirigeants d\u2019Europe du Nord, baltes et n\u00e9erlandais en Lettonie.          Au cours de cette rencontre \u00e0 Riga seront \u00e9voqu\u00e9s les efforts en cours destin\u00e9s \u00e0 contrer la Russie dans les r\u00e9gions nordiques et de la Baltique. M. Sunak, qui arrivera lundi en Lettonie, demandera aux autres dirigeants des pays participant aux c\u00f4t\u00e9s du Royaume-Uni \u00e0 la Force exp\u00e9ditionnaire conjointe (JEF) de maintenir ou de d\u00e9passer en 2023 le niveau du soutien accord\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 par le bureau du premier ministre. Il annoncera \u00e9galement que Londres livrera\u00a0\u00ab\u00a0des centaines de milliers de munitions pour l\u2019artillerie l\u2019ann\u00e9e prochaine dans le cadre d\u2019un contrat de 250 millions de livres sterling qui assurera un flux constant de munitions essentielles pour l\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine tout au long de 2023\u00a0\u00bb, toujours d\u2019apr\u00e8s le communiqu\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenksy s\u2019adressera aussi aux participants \u00e0 la r\u00e9union du JEF, qui rassemble les dirigeants du Danemark, de la Finlande, de l\u2019Estonie, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de, de la Norv\u00e8ge et du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va livrer \u00e0 Ukraine d\u2019importantes quantit\u00e9s de munitions pour l\u2019artillerie","dateModified":"2022-12-19T00:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T21:37:11+00:00","articleBody":"     D\u00e9fendre les fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0priorit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb et le pays est pr\u00eat \u00e0 tous les sc\u00e9narios face \u00e0 la Russie et ses alli\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 ce soir le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0La protection de notre fronti\u00e8re, tant avec la Russie qu\u2019avec la Bi\u00e9lorussie, est notre priorit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodimir Zelensky dans son discours du soir. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense possibles\u00a0\u00bb. Volodimir Zelensky s\u2019exprimait \u00e0 la veille d\u2019un d\u00e9placement du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine en Bi\u00e9lorussie alors qu\u2019est \u00e9voqu\u00e9e une possible offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine depuis la Bi\u00e9lorussie. Dans son discours, Volodimir Zelensky a une nouvelle fois appel\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne efficaces. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes tenaient la ville de Bakhmut dans l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 les combats sont extr\u00eamement violents.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pr\u00eate \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense","dateModified":"2022-12-18T21:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T21:34:43+00:00","articleBody":"               Malgr\u00e9 les black-out caus\u00e9s par les bombardements russes persistants, les juifs d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s ce soir lors de pri\u00e8res et de veill\u00e9es \u00e0 la bougie pour lancer Hanouka, la \u00ab\u00a0F\u00eate des lumi\u00e8res\u00a0\u00bb. A Kiev, sur la c\u00e9l\u00e8bre place de l\u2019Ind\u00e9pendance, \u00e9galement appel\u00e9e Ma\u00efdan, les fid\u00e8les se sont blottis les uns contre les autres \u00e0 la recherche de chaleur pr\u00e8s de ce que les autorit\u00e9s disent \u00eatre la plus grande menora de Hanouka en Europe. D\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es \u00e0 Kamianske ou Jytomyr.          La \u00ab\u00a0F\u00eate des lumi\u00e8res\u00a0\u00bb, qui chaque ann\u00e9e dure huit nuits, comm\u00e9more la r\u00e9volte juive des Maccab\u00e9es contre une formidable force gr\u00e9co-syrienne en -167, des \u00e9v\u00e9nements durant lesquels des miracles se sont produits selon certains croyants. Le grand rabbin d\u2019Ukraine et de Kiev, Moshe Reuven Azman, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France Presse que l\u2019histoire derri\u00e8re le festival hivernal contenait \u00ab\u00a0des le\u00e7ons pr\u00e9cieuses\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine dans sa r\u00e9sistance aux continuelles attaques russes. \u00ab\u00a0Nous allumons une petite bougie, mais si vous l\u2019allumez dans la pi\u00e8ce la plus sombre, une petite bougie repoussera beaucoup de noirceur\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Je dis au peuple ukrainien que chaque jour, nous sommes la lumi\u00e8re et nous repoussons beaucoup de noirceur\u00a0\u00bb.          Les c\u00e9l\u00e9brations de dimanche se sont tenues deux jours apr\u00e8s une nouvelle vague de frappes russes qui a laiss\u00e9 plusieurs villes sans \u00e9lectricit\u00e9, for\u00e7ant des millions de personnes \u00e0 vivre sans chauffage ni eau courante par des temp\u00e9ratures glaciales. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a fustig\u00e9 dimanche les attaques a\u00e9riennes. \u00ab\u00a0Il y a deux jours, l\u2019ennemi voulait nous priver de lumi\u00e8re, d\u2019eau, de chauffage\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, rappelant les remarques du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine sur le fait que l\u2019Ukraine serait dirig\u00e9e par des fascistes et des nazis. \u00ab\u00a0C\u2019est un symbole pour les Russes. Car il serait invraisemblable qu\u2019un r\u00e9gime fasciste installe la plus grande menora et f\u00eate Hanouka\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Avant l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Ukraine \u00e9tait le foyer d\u2019environ 300\u00a0000 juifs, dont 50\u00a0000 dans la capitale, selon le rabbin Azman. L\u2019an dernier, pour marquer le d\u00e9but de Hanouka, il avait accueilli des centaines de fid\u00e8les dans sa synagogue du centre de Kiev. Mais cette ann\u00e9e, les autorit\u00e9s d\u00e9conseillent les grands rassemblements par crainte d\u2019attaques de missiles. Le rabbin a donc organis\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie plus humble, allumant une menora pendant que huit hommes s\u2019alignaient derri\u00e8re lui et le rejoignaient dans la pri\u00e8re.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: qui sont ces p\u00e8lerins juifs qui d\u00e9fient la guerre comme la pand\u00e9mie\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les juifs d\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8brent la \u00ab\u00a0F\u00eate des lumi\u00e8res\u00a0\u00bb malgr\u00e9 les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-18T21:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T20:51:52+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a affirm\u00e9 dimanche ne pas avoir besoin de la \u00ab\u00a0permission\u00a0\u00bb de quiconque pour d\u00e9velopper ses relations avec la Russie. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, conform\u00e9ment \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats nationaux (\u2026) agit de mani\u00e8re ind\u00e9pendante pour r\u00e9guler ses relations \u00e9trang\u00e8res et ne demande la permission \u00e0 personne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani, dans un communiqu\u00e9.          Kiev et ses soutiens occidentaux accusent la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. L\u2019Iran a reconnu avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, mais a assur\u00e9 que ces livraisons avaient eu lieu avant l\u2019offensive en Ukraine, sans \u00e9chapper pour autant \u00e0 une salve de sanctions occidentales. Le 9\u00a0d\u00e9cembre, la Maison Blanche a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb et toujours plus approfondi entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou. John Kirby, le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain, a indiqu\u00e9 qu\u2019en retour des livraisons de drones, la Russie \u00ab\u00a0offrait \u00e0 l\u2019Iran un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent de soutien militaire et technique\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0transforme leur relation en un partenariat de d\u00e9fense plein et entier\u00a0\u00bb. Une \u00e9volution \u00ab\u00a0n\u00e9faste\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, les pays voisins de l\u2019Iran et \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, selon Washington.          \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration entre l\u2019Iran et la Russie dans divers domaines, y compris la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense, se d\u00e9veloppe dans le cadre d\u2019int\u00e9r\u00eats communs (\u2026) et n\u2019est contre aucun pays tiers\u00a0\u00bb, a continu\u00e9 Nasser Kanani, qui a rejet\u00e9 des propos \u00ab\u00a0faisant partie de la guerre am\u00e9ricaine de propagande contre l\u2019Iran\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les responsables am\u00e9ricains poursuivent leurs revendications politiques sans fondement et leurs actions ill\u00e9gales contre la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, remettant en question la d\u00e9fense conventionnelle et la coop\u00e9ration militaire entre l\u2019Iran et la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9.             Lire aussi :   L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran dit ne pas avoir besoin de \u00ab\u00a0permission\u00a0\u00bb pour d\u00e9velopper ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-12-18T20:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T20:44:38+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQu est devenu le regiment Azov?\r\nEst il toujours actif ?\r\nMerci \r\n    Louis         Bonsoir Louis,          D\u00e9sol\u00e9 pour cette r\u00e9ponse tardive,          Il semble que le r\u00e9giment Azov se soit reconstitu\u00e9 et se trouve d\u00e9sormais dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est ce qu\u2019affirment des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev\u00a0; la Russie poursuit ses bombardemen...","dateModified":"2022-12-18T20:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T18:59:04+00:00","articleBody":"     A Kiev, la finale de la Coupe du monde de football a \u00e9t\u00e9 suivie aussi dans un pub de la ville                Une table \u00e0 majorit\u00e9 supportant la France r\u00e9agit durant la finale France-Argentine de la Coupe du monde de football, au pub Leprekon, \u00e0 Kiev, le 18\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un supporteur de l'Argentine durant la s\u00e9ance des tirs au but. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev\u00a0; la Russie poursuit ses bombardemen...","dateModified":"2022-12-18T19:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T18:31:35+00:00","articleBody":"    Est-ce que les ukrainiens regardent la coupe du monde ? Parce que l\u00e0 c'est aussi la bagarre (mais gentille)    Un citoyen inquiet         Bonjour Un citoyen inquiet,          A Odessa, oui, dans un des rares \u00e9tablissements disposant d\u2019une alimentation \u00e9lectrique.                    Mais l\u2019Ukraine a critiqu\u00e9 la FIFA qui a refus\u00e9 de diffuser le message vid\u00e9o du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky au stade Lusail au Qatar avant la finale de la Coupe du monde. La vid\u00e9o, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en anglais, est cens\u00e9e \u00eatre un \u00ab\u00a0appel \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le bureau du pr\u00e9sident ukrainien.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev\u00a0; la Russie poursuit ses bombardemen...","dateModified":"2022-12-18T19:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#795510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T18:13:09+00:00","articleBody":"     L\u2019application qui informe instantan\u00e9ment du d\u00e9but et de la fin d\u2019une alerte de protection civile dans le pays a d\u00e9sormais une voix anglaise\u00a0: celle de Mark Hamill, qui incarne Luke Skywalker, personnage principal de la premi\u00e8re trilogie de la saga Star Wars. Dans la version anglaise, il annoncera cinq types de danger\u00a0: attaque de missile, bombardement, combats de rue, radiations et menace chimique.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine lance une version en langue anglaise de son application ","dateModified":"2022-12-18T19:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#794147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T16:07:54+00:00","articleBody":"     Dans\u00a0son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique\u00a0explique que l\u2019arm\u00e9e russe a cr\u00e9\u00e9 deux \u00ab\u00a0brigades cr\u00e9atives de premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb. Ces unit\u00e9s sont \u00e9troitement li\u00e9es au concept d\u2019\u00e9ducation id\u00e9ologique et politique de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, rappellent les services britanniques. Ces unit\u00e9s, dont des images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans les m\u00e9dias russes, devraient comprendre des chanteurs d\u2019op\u00e9ra, des acteurs et des artistes de cirque.          Aujourd\u2019hui, elles sont charg\u00e9es de remonter le moral des troupes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine. Le manque de combativit\u00e9 est li\u00e9 au taux de pertes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans l\u2019arm\u00e9e russe, aux erreurs de commandement et \u00e0 des questions de r\u00e9mun\u00e9ration.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie mobilise des artistes pour soutenir le moral de ses troupes","dateModified":"2022-12-18T16:16:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#793745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:36:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9, aujourd\u2019hui, le centre de Kherson, blessant trois personnes, selon Kyrylo Tymochenko, le chef d\u2019\u00e9tat-major adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press. La ville et sa r\u00e9gion sont r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9es depuis le retrait russe.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, a \u00e9crit sur Telegram que la Russie avait men\u00e9 54\u00a0attaques \u00e0 la roquette, au mortier et au char au cours de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, faisant trois morts et six bless\u00e9s.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie poursuit ses bombardements sur Kherson","dateModified":"2022-12-18T15:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#793617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:14:41+00:00","articleBody":"               Vitali Klitschko, le maire de la capitale, a \u00e9crit sur Telegram que le syst\u00e8me de chauffage urbain a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements de vendredi. Selon des responsables ukrainiens, la Russie avait tir\u00e9 plus de 70\u00a0missiles dans ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le syst\u00e8me de chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-18T15:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#793416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T15:02:31+00:00","articleBody":"     Le temps est venu de n\u00e9gocier une paix en Ukraine afin de r\u00e9duire le risque d\u2019une nouvelle guerre mondiale d\u00e9vastatrice, \u00e9crit l\u2019ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Henry Kissinger, dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Comment \u00e9viter une autre guerre mondiale\u00a0\u00bb publi\u00e9 aujourd\u2019hui dans l\u2019hebdomadaire britannique The Spectator. \u00ab\u00a0Le moment approche de s\u2019appuyer sur les changements strat\u00e9giques d\u00e9j\u00e0 survenus et de les int\u00e9grer dans une nouvelle structure visant \u00e0 instaurer la paix par la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Kissinger. \u00ab\u00a0Un processus de paix devrait lier l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, quelle qu\u2019en soit l\u2019expression. L\u2019alternative \u00e0 la neutralit\u00e9 n\u2019a plus de sens\u00a0\u00bb, dit Henry Kissinger.          Diplomate sous la pr\u00e9sidence de Richard Nixon et sous celle de Gerald Ford, et architecte de la \u00ab\u00a0d\u00e9tente\u00a0\u00bb entre le bloc sovi\u00e9tique et le bloc am\u00e9ricain durant la guerre froide, M.\u00a0Kissinger, \u00e2g\u00e9 aujourd\u2019hui de 99\u00a0ans, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 plusieurs reprises depuis les ann\u00e9es 2000.          Henry Kissinger d\u00e9clare avoir propos\u00e9 en mai un cessez-le-feu en vertu duquel la Russie se retirerait des lignes de front avant l\u2019invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier tandis que la Crim\u00e9e ferait l\u2019objet de \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Le directeur de la CIA, William Burns, estimait samedi, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene publique am\u00e9ricaine PBS, que si la plupart des conflits se terminent par des n\u00e9gociations, l\u2019agence am\u00e9ricaine de renseignement juge que la Russie n\u2019est pas encore pr\u00eate \u00e0 de v\u00e9ritables n\u00e9gociations pour mettre fin \u00e0 la guerre. Pour Henry Kissinger, s\u2019il est impossible de revenir au statu quo de 2014, des r\u00e9f\u00e9rendums supervis\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale dans les territoires revendiqu\u00e9s par la Russie pourraient s\u2019av\u00e9rer une alternative.          Henry Kissinger juge cependant que le d\u00e9sir de rendre la Russie \u00ab\u00a0impuissante\u00a0\u00bb, voire de chercher \u00e0 la dissoudre, pourrait d\u00e9clencher un chaos, m\u00eame si ni l\u2019Ukraine ni aucun pays occidental n\u2019ont officiellement pr\u00e9conis\u00e9 l\u2019un ou l\u2019autre de ces objectifs. \u00ab\u00a0La dissolution de la Russie ou la destruction de sa capacit\u00e9 \u00e0 mener une politique strat\u00e9gique pourrait transformer son territoire englobant onze fuseaux horaires en un vide contest\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Henry Kissinger \u00ab\u00a0Ses entit\u00e9s en concurrence pourraient d\u00e9cider de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par la violence. D\u2019autres pays pourraient chercher \u00e0 \u00e9tendre leurs revendications par la force. Tous ces risques seraient aggrav\u00e9s par la pr\u00e9sence de milliers d\u2019armes nucl\u00e9aires qui font de la Russie l\u2019une des deux plus grandes puissances nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Henry Kissinger, il est temps de n\u00e9gocier une paix qui \u00ab\u00a0devrait lier l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-18T15:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#792690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T11:59:22+00:00","articleBody":"     Des frappes ukrainiennes ont fait un mort et huit bless\u00e9s, dimanche, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, annonce sur Telegram le gouverneur, Viatcheslav Gladkov.               Les tirs ont, selon lui, vis\u00e9 Belgorod, chef-lieu de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un homme originaire d\u2019une autre r\u00e9gion de Russie qui \u00e9tait venu travailler dans une ferme avicole. \u00ab\u00a0Huit personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont sept sont actuellement hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Les localit\u00e9s et les infrastructures de la r\u00e9gion subissent tr\u00e8s fr\u00e9quemment des tirs, souvent mortels, attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Belgorod a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 directement bombard\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. Le gouverneur avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la fin de novembre, qu\u2019une ligne de fortifications \u00e9tait en construction \u00e0 la fronti\u00e8re, sans en pr\u00e9ciser la longueur ni la localisation exacte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes ukrainiennes font un mort et huit bless\u00e9s dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-12-18T14:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#792651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T11:26:01+00:00","articleBody":"                     Photo extraite d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Serge\u00cf Cho\u00efgou, ministre de la d\u00e9fense russe, inspecte ses troupes dans un lieu non divulgu\u00e9, en Ukraine, le 18\u00a0d\u00e9cembre 2022. AP                 Une frappe russe a cibl\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, \u00e0 Bakhmout, le 18\u00a0d\u00e9cembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/54c1be6_1671362637081-094987.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chauffage urbain r\u00e9tabli \u00e0 Kiev\u00a0; la Russie poursuit ses bombardemen...","dateModified":"2022-12-18T11:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#792305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T07:58:26+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est rendu dans la zone de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine pour inspecter les forces russes qui y sont d\u00e9ploy\u00e9es, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Sergue\u00ef Cho\u00efgou \u00ab\u00a0a inspect\u00e9 les forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, en se rendant notamment sur la ligne de front pour parler avec des soldats, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les responsables militaires sur place lui ont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 des rapports sur la situation actuelle sur le terrain et les actions des forces russes, selon la m\u00eame source.          Le communiqu\u00e9 ne pr\u00e9cise pas quand ce d\u00e9placement a eu lieu, mais son annonce intervient deux jours apr\u00e8s une r\u00e9union entre Vladimir Poutine et les responsables de l\u2019op\u00e9ration russe en Ukraine, dont M.\u00a0Cho\u00efgou. Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a d\u00e9clench\u00e9 une offensive en Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et les transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019est rendu en Ukraine pour inspecter les forces russes","dateModified":"2022-12-18T08:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#792214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T05:01:02+00:00","articleBody":"      Les services de base ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis \u00e0 Kiev samedi soir 17\u00a0d\u00e9cembre, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajout\u00e9 que les habitants avaient \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9s au r\u00e9seau d\u2019eau dans la matin\u00e9e.          Vitali Klitschko a aussi expliqu\u00e9 qu\u2019un tiers de la ville \u00e9tait encore sans \u00e9lectricit\u00e9. Il a pr\u00e9venu que des coupures d\u2019urgence seraient mises en \u0153uvre pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Parce que le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est important\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie\u00a0Telegram.          Presque 6\u00a0millions de foyers ukrainiens ont vu leur courant r\u00e9tabli dans tout le pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky dans une\u00a0allocution vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Les travaux de r\u00e9paration se poursuivent sans interruption apr\u00e8s l\u2019attaque terroriste d\u2019hier (\u2026) Bien s\u00fbr, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour stabiliser le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          La Russie a tir\u00e9 plus de 70 missiles vendredi, ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des coupures d\u2019urgence d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu dans tout le pays.          La Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens. Un repr\u00e9sentant des services de renseignements du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cit\u00e9 par les\u00a0m\u00e9dias\u00a0ukrainiens, affirme que Moscou a re\u00e7u une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shahed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la pr\u00e9c\u00e9dente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas utilis\u00e9 de missiles balistiques iraniens contre l\u2019Ukraine.          La Moldavie suspend des cha\u00eenes retransmettant des programmes de t\u00e9l\u00e9visions russes. La Russie accuse la Moldavie de \u00ab\u00a0censure politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s que ce petit pays d\u2019Europe de l\u2019Est a suspendu l\u2019autorisation de diffusion de six cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision accus\u00e9es de d\u00e9sinformation. Chisinau avait expliqu\u00e9 vendredi cette d\u00e9cision par le \u00ab\u00a0manque d\u2019informations correctes\u00a0\u00bb dans la couverture par ces cha\u00eenes des \u00e9v\u00e9nements nationaux et des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, notamment.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce dimanche 18 d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-18T06:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html#792211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chauffage-urbain-retabli-a-kiev-la-russie-poursuit-ses-bombardements-sur-kherson_6154908_3210.html","datePublished":"2022-12-18T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-18T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/2202f31_1671389868407-asurp-ukr-foot-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/19/19-12">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les eurodéputés ont voté jeudi à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » au Parlement, pendant la durée de l’enquête.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Qatar           « Qatargate » : Doha met en garde contre « l’impact négatif » des mesures européennes      Les eurodéputés ont voté jeudi à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » au Parlement, pendant la durée de l’enquête.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h44, mis à jour hier à 12h44    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Débat au Parlement européen de Strasbourg sur « les soupçons de corruption de la part du Qatar et pour plus de transparence et de responsabilité au sein des institutions européennes », le 13 décembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Le « Qatargate » va-t-il tourner à la crise diplomatique ? Les mesures du Parlement européen à l’encontre du Qatar, dont les représentants pourraient se voir interdire l’accès au Parlement en raison d’une affaire de corruption présumée, auront un « impact négatif » sur les relations avec l’émirat et l’approvisionnement mondial en gaz, a promis, dimanche 18 décembre, un diplomate qatari.            L’ouverture d’une enquête portant notamment sur l’eurodéputée grecque Eva Kaili, soupçonnée d’avoir été payée par le Qatar pour défendre les intérêts du pays qui accueille actuellement le Mondial de football, a ébranlé l’institution. Jeudi à Strasbourg, les eurodéputés ont voté à la quasi-unanimité un texte dans lequel ils demandent « instamment la suspension des titres d’accès des représentants d’intérêts qatariens » pendant la durée de l’enquête. La décision revient à la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola.                 « La décision d’imposer au Qatar une restriction aussi discriminatoire, limitant le dialogue et la coopération avant la fin de la procédure judiciaire, aura un effet négatif sur la coopération régionale et mondiale en matière de sécurité, ainsi que sur les discussions en cours sur la rareté et la sécurité énergétiques mondiales », avertit un diplomate qatari dans un communiqué diffusé dimanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                   Doha, qui « rejette fermement » les accusations à son encontre, regrette « les jugements fondés sur les informations inexactes révélées par des fuites », poursuit-il, déplorant que les critiques visent « exclusivement » son pays, alors que d’autres sont mis en cause. Le riche état gazier a dénoncé le manque de coopération du gouvernement belge dont il est un « proche » partenaire et « un important fournisseur » de gaz naturel liquéfié.                             Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/qatargate-doha-met-en-garde-contre-l-impact-negatif-des-mesures-europeennes_6154942_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Doha met en garde contre \u00ab\u00a0l\u2019impact n\u00e9gatif\u00a0\u00bb des mesures europ\u00e9ennes","dateCreated":"2022-12-18T12:44:31+01:00","datePublished":"2022-12-18T12:44:31+01:00","dateModified":"2022-12-18T12:44:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"Les eurod\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 jeudi \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 un texte dans lequel ils demandent \u00ab\u00a0instamment la suspension des titres d\u2019acc\u00e8s des repr\u00e9sentants d\u2019int\u00e9r\u00eats qatariens\u00a0\u00bb au Parlement, pendant la dur\u00e9e de l\u2019enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/475/0/5699/2849/1342/671/60/0/a6fdc58_5997710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-13">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l’unanimité chez les Verts, membres de la coalition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Allemagne           En Allemagne, débat sur la nature « criminelle » d’une organisation écologiste      Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l’unanimité chez les Verts, membres de la coalition.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des militants de Letzte Generation se sont collés  les mains sur l’asphalte d’une piste de l’aéroport de Munich, en Allemagne, le 8 décembre 2022.  ANJA GUDER / REUTERS               Pour la deuxième fois en une semaine, une importante opération de police a fait les gros titres de l’actualité en Allemagne. Mais, contrairement à celle du 7 décembre, qui a permis de démanteler une cellule d’extrême droite aux velléités putschistes, celle qui a frappé le mouvement écologiste Letzte Generation (« dernière génération »), mardi 13 décembre, ne fait pas l’unanimité. Notamment chez les Verts, membres de la coalition d’Olaf Scholz, qui, s’ils ne goûtent guère la radicalité de cette organisation adepte des coups d’éclat pour dénoncer l’inaction des autorités face à la « catastrophe climatique », sont loin d’être tous d’accord pour la qualifier de « criminelle ».          Tel est bien l’adjectif utilisé par le parquet de Neuruppin (Brandebourg), à l’origine des perquisitions conduites chez onze militants de Letzte Generation « soupçonnés de former ou de soutenir une organisation criminelle ». En cause : les actions menées, depuis avril, contre la raffinerie de Schwedt-sur-Oder. Situé près de la frontière polonaise, ce vaste site industriel possédé par le groupe russe Rosneft est dans le viseur de l’organisation, dont les membres sont parvenus, à plusieurs reprises, à couper le robinet du pipeline qui l’alimente en pétrole.          Si les Allemands connaissent Letzte Generation, c’est pourtant davantage pour d’autres opérations, plus récentes, qui ont fait l’objet d’un intérêt médiatique bien supérieur : jet de purée de pommes de terre sur la vitre protégeant une toile de Claude Monet dans un musée de Potsdam, mains collées au cadre d’un tableau de Raphaël dans un musée de Dresde, blocages de rues et de routes, intrusion dans les aéroports de Berlin et de Munich conduisant à l’interruption du trafic aérien pendant quelques heures… Depuis les perquisitions de mardi, de nouvelles actions ont eu lieu : jeudi, des militants se sont rendus devant le Bundestag, où ils ont bloqué deux entrées de parking et interpellé plusieurs députés ; vendredi, un petit groupe a escaladé les célèbres statues de Goethe et de Schiller, à Weimar, accrochant au cou du premier une écharpe marquée d’une citation du second : « Qui n’ose rien ne doit rien espérer. »                           Lire aussi :  Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Des « incendiaires »          Plusieurs responsables politiques ont eu des mots très durs contre ces jeunes activistes. Début novembre, Alexander Dobrindt, le chef de file des conservateurs bavarois au Bundestag (CSU), a évoqué une « RAF du climat », dressant un parallèle avec la Fraction armée rouge (RAF), groupe terroriste d’extrême gauche accusé d’avoir tué une cinquantaine de personnes, la plupart dans les années 1970. Jeudi, Friedrich Merz, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), s’est prononcé pour une « interdiction » de Letzte Generation, accusant ses membres de « mettre en danger des vies humaines ».        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/18/en-allemagne-debat-sur-la-nature-criminelle-d-une-organisation-ecologiste_6154938_3210.html"},"headline":"En Allemagne, d\u00e9bat sur la nature \u00ab\u00a0criminelle\u00a0\u00bb d\u2019une organisation \u00e9cologiste","dateCreated":"2022-12-18T12:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-18T12:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-18T12:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Les actions coup de poing du mouvement Letzte Generation ne font pas l\u2019unanimit\u00e9 chez les Verts, membres de la coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/162/0/1917/958/1342/671/60/0/e25013e_joh202r-climate-change-germany-protests-1208-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-14">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           Climat : les principaux points de la réforme européenne du marché carbone      Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h11, mis à jour hier à 19h21    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’issue d’âpres pourparlers, le Parlement européen et les Etats membres de l’Union européenne (UE) se sont entendus, dimanche 18 décembre, pour revoir leurs ambitions en matière de réduction des émissions de gaz à effet de serre à la hausse et pour en étendre la portée. Cette réforme à volets multiples, proposée en juillet 2021 par la Commission européenne, doit permettre de concrétiser les ambitieux objectifs de réduction des émissions de gaz à effet de serre du plan climat des Vingt-Sept. En voici les principales dispositions :            Ambitions relevées du marché carbone            Pour couvrir leurs émissions de CO2, les producteurs d’électricité et les industries énergivores (sidérurgie, ciment…) doivent aujourd’hui acheter des « permis de polluer » sur le marché européen des quotas d’émissions (ETS), créé en 2005 et s’appliquant à 40 % des émissions du continent. Le total des quotas créés par les Etats baisse au fil du temps pour inciter l’industrie à émettre moins de pollution. Selon l’accord, le rythme de réduction des quotas proposés va s’accélérer, avec d’ici 2030 une baisse de 62 % par rapport à 2005 (contre un objectif précédent de 43 %) : dans l’ensemble, les industriels concernés devront automatiquement diminuer d’autant leurs émissions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                   « Le prix du carbone s’établira autour de 100 euros par tonne pour ces industries. Aucun autre continent n’a un prix du carbone aussi ambitieux », s’est réjoui Pascal Canfin (Renew, libéraux), président de la commission environnement du Parlement. « Il existe jusqu’en 2026 une marge de manœuvre pour investir dans des énergies décarbonées et gagner en efficacité énergétique. Après, c’est l’heure de vérité : il faudra réduire ses émissions d’ici là, ou payer très cher ensuite », résume l’eurodéputé Peter Liese (PPE, droite).            De nouveaux domaines concernés, dont le secteur maritime et de traitement des déchets            Le marché carbone s’étendra progressivement au secteur maritime, aux émissions des liaisons aériennes intra-européennes et, à partir de 2028, aux sites d’incinération de déchets, sous réserve d’une étude favorable de Bruxelles.            Les ménages mis à contribution            C’était le point le plus controversé : la Commission proposait de créer un second marché du carbone (ETS2) pour le chauffage des bâtiments et les carburants routiers, dans lequel les fournisseurs de carburants, de gaz et de fioul domestique devraient acheter des quotas pour couvrir leurs émissions. Craignant les conséquences sociales d’un tel surcoût, les eurodéputés plaidaient pour limiter d’abord cette mesure aux immeubles de bureaux et aux poids lourds. Pour finir, les ménages seront bien mis à contribution pour le carburant et le fioul domestique à partir de 2027, mais le prix sera plafonné à 45 euros par tonne au moins jusqu’en 2030 et, si la flambée actuelle des prix de l’énergie se poursuivait, l’entrée en vigueur serait reportée à 2028.                 Les secteurs manufacturiers non visés par l’actuel marché carbone seront également concernés. « Les conditions strictes que nous avons posées rendent l’extension aux ménages politiquement acceptable », a jugé M. Canfin.            Un fond social pour le climat            Les recettes du nouveau marché (ET2) devront intégralement financer la transition. Elles viendront notamment alimenter un « fonds social pour le climat », doté de 86,7 milliards d’euros, créé pour aider les ménages et les entreprises vulnérables. « Ce fonds ne sera pas un chèque en blanc pour les Etats. Il aidera les ménages vulnérables dans leur transition énergétique, par exemple avec des subventions pour l’isolation ou pour des transports plus écologiques », a assuré l’eurodéputée Esther de Lange (PPE, droite). De plus, le « fonds d’innovation » qui accompagne financièrement les entreprises sera porté à 50 milliards environ.            Les quotas gratuits progressivement supprimés            A mesure que montera en puissance une taxe carbone aux frontières, l’UE supprimera progressivement les quotas d’émission gratuits alloués jusqu’ici aux industriels européens pour leur permettre d’affronter la concurrence extra-européenne. L’équivalent de 98,5 milliards d’euros leur a été distribué entre 2013 et 2021, selon l’ONG WWF.                Au moins 2,5 % de ces « droits à polluer » gratuits seront supprimés en 2026, puis 10 % en 2028, 48,5 % d’ici 2030, et ils disparaîtront totalement en 2034. En revanche, pour qu’ils ne soient pas désavantagés sur le marché mondial, un mécanisme sera élaboré d’ici 2025 pour soutenir les industriels européens exportant vers des pays hors UE sans tarification carbone comparable. « Cet accord permettra aux gros pollueurs de continuer à recevoir des milliards d’euros de quotas gratuits » pendant une décennie, tandis que « les ménages recevront en comparaison des miettes » , regrette la coordination d’ONG Climate Action Network (CAN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/climat-les-principaux-points-de-la-reforme-europeenne-du-marche-carbone_6154936_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: les principaux points de la r\u00e9forme europ\u00e9enne du march\u00e9 carbone","dateCreated":"2022-12-18T11:11:39+01:00","datePublished":"2022-12-18T11:11:39+01:00","dateModified":"2022-12-18T19:21:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Fin des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb, taxation des \u00e9missions li\u00e9es au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition\u2026 Quelles sont les principales dispositions de la vaste r\u00e9forme du march\u00e9 carbone de l\u2019Union europ\u00e9enne approuv\u00e9e dimanche\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d294442_c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-15">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le texte adopté en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des « droits à polluer » gratuits alloués aux industriels et prévoit de faire payer les émissions liées au chauffage des bâtiments et au transport routier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           L’Union européenne adopte une vaste réforme de son marché carbone pour atteindre ses objectifs climatiques      Le texte adopté en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des « droits à polluer » gratuits alloués aux industriels et prévoit de faire payer les émissions liées au chauffage des bâtiments et au transport routier.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 08h20, mis à jour hier à 11h32    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au Parlement européen de Strasbourg, lundi 12 décembre 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Après une trentaine d’heures d’âpres pourparlers, les négociateurs du Parlement européen et des Etats membres de l’Union européenne (UE) ont conclu un accord, dans la nuit de samedi 17 au dimanche 18 décembre, sur une vaste réforme du marché carbone européen, pièce maîtresse du plan climat des Vingt-Sept. Le texte doit encore être adopté par le Conseil européen et le Parlement européen.            Pour couvrir leurs émissions de CO2, les producteurs d’électricité et les industries énergivores (sidérurgie, ciment…) dans l’UE doivent aujourd’hui acheter des « permis de polluer » sur le marché européen des quotas d’émissions (ETS), créé en 2005 et qui s’applique à 40 % des émissions du continent. Le total des quotas créés par les Etats baisse au fil du temps pour les inciter à émettre moins de pollution.                             Lire aussi :  Climat : les principaux points de la réforme européenne du marché carbone                   La réforme, proposée en juillet 2021 par la Commission européenne, visait à renforcer le marché carbone tous azimuts pour concrétiser les ambitieux objectifs de réduction des gaz à effet de serre du plan climat de l’UE. Selon l’accord trouvé, le rythme de réduction des quotas proposés va s’accélérer, avec d’ici 2030 une baisse de 62 % par rapport à 2005 (contre un objectif précédent de 43 %) – signifiant de facto que les industriels concernés devront obligatoirement diminuer leurs émissions de 62 %.            Suppression progressive des quotas d’émission gratuits            Le marché carbone s’étendra progressivement au secteur maritime, aux émissions des vols aériens intra-européens (pour lesquels les quotas gratuits actuellement alloués seront supprimés), et à partir de 2028 aux sites d’incinération de déchets (sous réserve d’une étude favorable rendue par Bruxelles).                 En contrepartie de l’instauration d’une taxe carbone aux frontières, l’UE supprimera progressivement les quotas d’émission gratuits distribués jusqu’ici aux industriels européens pour leur permettre d’affronter la concurrence extra-européenne. Au moins 48,5 % de ces « droits à polluer » gratuits seront supprimés d’ici 2030 et ils disparaîtront totalement d’ici 2034, un calendrier qui faisait l’objet d’un vif bras de fer entre eurodéputés et Etats.            Autre point controversé : la Commission proposait de créer un second marché du carbone (ETS2) pour le chauffage des bâtiments et les carburants routiers. Effarés de l’impact social d’un tel surcoût, les eurodéputés plaidaient pour réserver d’abord cette mesure aux immeubles de bureaux et poids lourds.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                   Finalement, les ménages paieront bien un prix du carbone sur les carburants et sur le chauffage au gaz ou au fioul à partir de 2027, mais ce prix sera plafonné jusqu’en 2030, et si la flambée actuelle des prix énergétiques se poursuivait, l’application serait repoussée d’un an. Les recettes de ce nouveau marché viendront notamment alimenter un « fonds social pour le climat », doté de 86,7 milliards d’euros, créé pour aider les ménages et les entreprises vulnérables dans la transition énergétique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/l-union-europeenne-adopte-une-vaste-reforme-de-son-marche-carbone-pour-atteindre-ses-objectifs-climatiques_6154923_3244.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte une vaste r\u00e9forme de son march\u00e9 carbone pour atteindre ses objectifs climatiques","dateCreated":"2022-12-18T08:20:33+01:00","datePublished":"2022-12-18T08:20:33+01:00","dateModified":"2022-12-18T11:32:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Le texte adopt\u00e9 en trilogue, dimanche matin, acte la suppression progressive des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb gratuits allou\u00e9s aux industriels et pr\u00e9voit de faire payer les \u00e9missions li\u00e9es au chauffage des b\u00e2timents et au transport routier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/9c828e1_f7fe87924531481ab221a89cf4fe0092-0-ab5919ca2828465285ff86c470ebbbee.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-16">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’écrivain, poète et chanteur ukrainien est célèbre dans son pays. Grâce à quoi, depuis le début de l’invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il était récemment à Paris pour un concert et pour son roman de guerre, « L’Internat ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Livres       Culture           Serhiy Jadan face à la « haine » russe      L’écrivain, poète et chanteur ukrainien est célèbre dans son pays. Grâce à quoi, depuis le début de l’invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il était récemment à Paris pour un concert et pour son roman de guerre, « L’Internat ».          Par Isabelle Mandraud         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 08h00    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’écrivain ukrainien Serhiy Jadan à la réception du Prix de la paix décerné par les libraires allemands, lors de la Foire du livre, à Francfort (Allemagne), le 23 octobre 2022.  WOLFGANG RATTAY / REUTERS               Une littérature émerge de la guerre en Ukraine. Des récits, des romans, des pièces de théâtre. Parmi ces premiers textes, L’Internat, de Serhiy Jadan, récit halluciné des affrontements meurtriers entre soldats soutenus par Moscou et forces loyales à Kiev, dans le Donbass, cette région de l’est du pays où tout a commencé, il y a huit ans. Pour l’écrivain et poète qu’est Jadan, comme pour tous les Ukrainiens, la guerre, en effet, n’a pas débuté le 24 février avec l’invasion russe, mais en 2014, lors de la première incursion armée de la Russie sur le territoire voisin. « Une guerre sous-estimée, que ­certains ne voulaient pas regarder », ­lâche-t-il avec amertume au « Monde des livres » – « certains » désignant dans sa bouche les Occidentaux, aujourd’hui ­alliés de son pays.          Il se trouve que le Donbass est sa région natale. Né à Starobilsk, une petite ville de l’oblast de Louhansk, Serhiy Jadan, 48 ans, n’y a plus remis les pieds. « C’est un territoire occupé, on n’en sortirait pas », dit-il, enchaînant presque mécaniquement : « Tous mes amis l’ont quitté. L’un de mes camarades de classe a été condamné à douze ans de prison. Des hommes d’affaires ont disparu. Les Russes ont empoisonné le chien de mon frère. »          Cette terre qu’il arpentait, enfant, avec son père chauffeur, lui avait déjà inspiré un roman à l’ambiance très Easy Rider, La Route du Donbass (Noir sur blanc, 2013). Elle nourrit cette fois L’Internat, où le lecteur plonge dans un univers peuplé d’hommes, de femmes et d’enfants hébétés, terrés dans des caves ou errant dans un paysage de véhicules calcinés. Un cauchemar éveillé. Pacha, le prota­goniste, parti à la recherche de son neveu pensionnaire d’un établissement ­scolaire – l’internat –, n’a rien d’un héros. L’ennemi n’est jamais désigné autrement que par l’expression « les vôtres ».          Ce quotidien dont il faut aujour­d’hui s’accommoder          « C’est le moment le plus douloureux, quand il faut se positionner. Un homme armé sait qui va lui tirer dessus ; un civil, jusqu’au dernier moment, va s’accrocher à son ignorance. C’est un livre sur les civils du point de vue d’un civil, justifie Serhiy Jadan. Dans ce territoire occupé, j’avais un ami qui est resté, pour moi, “la voix de l’autre côté”. Il continue de dire qu’il est apolitique, et qu’il ne comprend pas. »          De passage à Paris, fin novembre, l’écrivain, yeux clairs et mèche rejetée sur le sommet du crâne rasé sur les côtés, raconte ce quotidien dont il faut aujour­d’hui s’accommoder. « Une sorte d’inertie de la guerre s’installe. En France, on réagit à un claquement de porte. Chez nous, personne ne prête plus attention aux sirènes, on ne se cache plus dans les abris. » Lui-même, après avoir passé trois mois dans un théâtre de marionnettes avec « Jésus et Ponce Pilate au-dessus de [sa] tête », est revenu vivre dans son appartement, au dix-huitième étage d’un immeuble de Kharkiv, tout près de la frontière russe, d’où fusent parfois, de Belgorod, les tirs de missiles. « C’est ma ville, mon appart, j’y ai ma bibliothèque, ma collection de vinyles. » Sa compagne et ses deux enfants sont partis à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.        Il vous reste 68.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/12/18/serhiy-jadan-face-a-la-haine-russe_6154919_3260.html"},"headline":"Serhiy Jadan face \u00e0 la \u00ab\u00a0haine\u00a0\u00bb russe","dateCreated":"2022-12-18T08:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-18T08:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-18T08:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Livres","Europe","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivain, po\u00e8te et chanteur ukrainien est c\u00e9l\u00e8bre dans son pays. Gr\u00e2ce \u00e0 quoi, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il collecte des dons et se fait entendre. Il \u00e9tait r\u00e9cemment \u00e0 Paris pour un concert et pour son roman de guerre, \u00ab\u00a0L\u2019Internat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/57/0/4909/2454/1342/671/60/0/9059f46_1671010877365-2022-10-23t095447z-814882924-rc2x6x9c1yzi-rtrmadp-3-germany-bookfair-peace-prize.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-17">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions météorologiques [qui] y sont souvent difficiles », selon les autorités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           Plus de 160 migrants secourus lors de quatre opérations de sauvetage au large des côtes françaises      La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions météorologiques [qui] y sont souvent difficiles », selon les autorités.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié le 17 décembre 2022 à 22h21, mis à jour hier à 07h53    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ni le froid ni le risque de collision ne les arrêtent : cent soixante-six migrants, qui tentaient de rejoindre l’Angleterre à bord d’embarcations de fortune, ont été secourus en mer entre vendredi 16 et samedi 17 décembre, rapporte la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord (Premar).            Quelque cinquante personnes, qui voyageaient à bord de la même embarcation « en difficulté » au large du Pas-de-Calais, ont été secourues par un navire de la marine nationale et ramenés au port de Calais, selon un communiqué de la Premar.            Un autre navire affrété par la marine nationale a de son côté secouru trente et un autres naufragés dans la même zone, déposés au port de Boulogne-sur-Mer. Egalement engagé au large de Calais, un garde-côte des douanes a aussi récupéré et ramené à quai quarante-cinq migrants qui appelaient à l’aide.                 Enfin, un canot de la société nationale de sauvetage en mer (SNSM) a porté assistance à quarante personnes, en difficulté au large de Oye-Plage et repérées par le Cross Gris-Nez (Centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage).            Tous ont été pris en charge par les pompiers et la police aux frontières, par des températures glaciales, restées négatives une partie de la journée de samedi dans le département.                             Lire aussi :  Dans la Manche, 240 migrants ont été secourus par les autorités françaises en vingt-quatre heures                   Plus de 40 000 migrants en 2022            La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions météorologiques [qui] y sont souvent difficiles », selon la Premar.                Pourtant, toujours plus d’exilés tentent la traversée. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord de petites embarcations en 2022, un record.            Un bateau transportant des migrants entre les côtes françaises et anglaises a fait naufrage au milieu de la Manche, dans la nuit de mardi à mercredi, causant la mort de quatre passagers malgré une importante opération de sauvetage. Ce naufrage intervenait un peu plus d’un an après celui, tragique, du 24 novembre 2021, dans lequel vingt-sept personnes avaient péri.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le naufrage mortel de migrants dans la Manche, la crainte « d’avoir d’autres accidents de la sorte »                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/plus-de-160-migrants-secourus-lors-de-quatre-operations-de-sauvetage-au-large-des-cotes-francaises_6154889_3210.html"},"headline":"Plus de 160\u00a0migrants secourus lors de quatre op\u00e9rations de sauvetage au large des c\u00f4tes fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-12-17T22:21:50+01:00","datePublished":"2022-12-17T22:21:50+01:00","dateModified":"2022-12-18T07:53:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"La route maritime entre la France et l\u2019Angleterre est l\u2019une des plus emprunt\u00e9es au monde, \u00ab\u00a0avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques [qui] y sont souvent difficiles\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/477/0/5767/2883/1342/671/60/0/d87fef7_5017066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-18">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Irlande           En Irlande, Leo Varadkar nommé premier ministre      Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 décembre 2022 à 15h36, mis à jour le 17 décembre 2022 à 15h36    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau premier ministre irlandais, Leo Varadkar, quitte Leinster House à Dublin, samedi 17 décembre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 L’Irlande a un nouveau premier ministre. Leo Varadkar a succédé samedi 17 décembre à Micheal Martin, à la tête du gouvernement depuis 2020. Il s’agit là d’un changement inédit entre les deux principaux partis de la coalition de centre droit au pouvoir.            Leo Varadkar, médecin gay de 43 ans, né d’un père immigré indien médecin et d’une mère irlandaise infirmière, devient ainsi pour la deuxième fois premier ministre d’une Irlande longtemps réputée très conservatrice. En 2017, alors âgé de 38 ans, il était devenu le plus jeune premier ministre irlandais.                 « J’accepte cette nomination avec humilité et détermination et le désir (…) d’offrir un nouvel espoir et de nouvelles opportunités à tous nos citoyens », a-t-il déclaré, une fois sa nomination validée par le vote des parlementaires lors d’une session spéciale. Micheal Martin avait présenté sa démission samedi matin lors d’une audience avec le président irlandais Michael D. Higgins à Dublin. Cela représente « l’honneur d’une vie » d’avoir servi comme premier ministre, a-t-il déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande, les multinationales font déborder les caisses de l’Etat                   Un premier mandat marqué par le Brexit et le Covid-19            MM. Varadkar et Martin sont issus de camps qui furent  rivaux lors de la guerre civile au début du XXe siècle : le Fine Gael et le Fiana Fail. Les deux partis de centre droit ont mis en place ce poste tournant dans le cadre d’une coalition avec les Verts après les élections de 2020.            Leo Varadkar a reçu le soutien de 87 parlementaires, lors d’un vote samedi, alors que 62 ont voté contre lui. Le transfert de pouvoir va entraîner un remaniement ministériel. Les prochaines élections générales doivent se tenir d’ici au printemps 2025.                Lors de son premier mandat comme premier ministre, marqué par le Brexit et le début de la pandémie de Covid-19, M. Varadkar avait été jugé efficace pour mettre en place le premier confinement, un des plus stricts d’Europe, avant de retourner travailler comme médecin une fois par semaine tout en restant à la tête du pays. Il avait par ailleurs œuvré pour trouver un accord commercial en 2019 avec le Royaume-Uni après le Brexit pour éviter de rétablir une frontière sur l’île d’Irlande, encore aujourd’hui source de tensions entre Londres, Dublin et Bruxelles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le Brexit, un lent découplage économique entre l’Irlande et le Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-irlande-leo-varadkar-nomme-premier-ministre_6154864_3210.html"},"headline":"En Irlande, Leo Varadkar nomm\u00e9 premier ministre","dateCreated":"2022-12-17T15:36:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T15:36:12+01:00","dateModified":"2022-12-17T15:36:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["Irlande","International","Europe"],"description":"Il succ\u00e8de \u00e0 Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/4a412bf_c6b6053385b945a6a9fc8cdfffa70a6b-0-7d4b5688808e4fcd818e00660754b1b2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-19">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Kiev et quatorze régions ont été affectées par des coupures d’eau ou d’électricité après le pilonnage effectué vendredi par les forces russes. Environ 40 % des habitants de la capitale sont privés de courant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :   ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »          L’Ukraine mettait tout en œuvre samedi 17 décembre pour rétablir l’électricité après les frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures de courant à travers le pays. Ces bombardements ont été dénoncés comme des crimes de guerre par l’Union européenne.Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisière, ont été tirés par la Russie vendredi, dont soixante ont été abattus par la défense antiaérienne, selon l’armée ukrainienne. Trois personnes sont mortes à la suite d’une frappe russe qui a touché un immeuble résidentiel à Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur régional.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé que Kiev et quatorze régions avaient été affectées par des coupures de courant ou d’eau. A Kiev, selon son maire, Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l’eau et du chauffage, et 40 % de l’électricité. A Kharkiv (Nord-Est), deuxième ville du pays, les autorités ont annoncé dans la soirée avoir rétabli le courant à 55 %. Selon le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, 85 % des habitants de la région avaient accès à l’électricité vendredi soir.Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour rétablir l’électricité. « Nos ingénieurs et nos équipes de réparation ont déjà commencé à travailler pendant l’alerte aérienne et font tout leur possible pour rétablir la production d’électricité et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait », a déclaré le président ukrainien.L’opérateur électrique national a précisé que « l’électricité [serait] fournie en priorité aux infrastructures essentielles : hôpitaux, services d’eau, installations de chauffage, stations d’épuration des eaux usées ».Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a condamné ce nouvel « exemple de la terreur aveugle du Kremlin », des « attaques cruelles et inhumaines » contre la population qui « constituent des crimes de guerre ». Même réaction côté français :  « Ces actes constituent des crimes de guerre et n’affaiblissent en rien la détermination de la France à soutenir l’Ukraine et à lutter contre l’impunité », a affirmé le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.L’Union européenne a approuvé de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l’exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers à même de lui en fournir.De leur côté, les autorités prorusses de la région de Louhansk, dans l’Est, ont accusé les forces ukrainiennes de tirs d’artillerie sur deux localités qui ont fait onze morts et dix-sept blessés vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-18T05:09:56+00:00","coverageEndTime":"2022-12-18T17:09:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en début d’année","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-12-18T05:09:56+00:00"
,"endDate":"2022-12-18T17:09:56+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9. ","dateModified":"2022-12-18T05:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#792208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T20:39:17+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kiev allument leur lampe torche avant d\u2019emprunter un passage sous-terrain, samedi 17 d\u00e9cembre. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP           Les services de base ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis \u00e0 Kiev a d\u00e9clar\u00e9 ce soir Vitali Klitschko, le maire de la capitale. Il a ajout\u00e9 que les habitants avaient \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9s au r\u00e9seau d\u2019eau dans la matin\u00e9e. Vitali Klitschko a aussi indiqu\u00e9 qu\u2019un tiers de la ville \u00e9tait encore sans \u00e9lectricit\u00e9 et a pr\u00e9venu que des coupures d\u2019urgence seraient mises en \u0153uvre pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Parce que le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est important\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie Telegram.          Selon des responsables ukrainiens, la Russie a tir\u00e9 plus de 70 missiles vendredi, dans ce qui est l\u2019un des plus importants bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des coupures d\u2019urgence d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu dans tout le pays.          L\u2019Ukraine a pu r\u00e9tablir le courant pour presque 6\u00a0millions de foyers au cours des derni\u00e8res 24\u00a0heures, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky dans une allocution vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Les travaux de r\u00e9paration se poursuivent sans interruption apr\u00e8s l\u2019attaque terroriste d\u2019hier (\u2026) Bien s\u00fbr, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour stabiliser le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodimir Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/51cae6a_5030850-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services de base r\u00e9tablis \u00e0 Kiev et pour plusieurs millions d\u2019Ukrainiens","dateModified":"2022-12-17T20:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#792201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T20:03:24+00:00","articleBody":"     Un repr\u00e9sentant des services de renseignements du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cit\u00e9 par les m\u00e9dias ukrainiens, affirme que Moscou a re\u00e7u une nouvelle cargaison de drones Shahed-131 et Shaed-136 de fabrication iranienne. Selon les renseignements ukrainiens, cette livraison est moins importante que la pr\u00e9c\u00e9dente. Les renseignements ukrainiens ajoutent que les Russes n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas utilis\u00e9 de missiles balistiques iraniens contre l\u2019Ukraine.                  Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019Ukraine, la Russie a pris livraison de drones kamikazes iraniens","dateModified":"2022-12-17T20:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#792180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T18:57:33+00:00","articleBody":"     La Russie accuse la Moldavie de \u00ab\u00a0censure politique\u00a0\u00bb apr\u00e8s que ce petit pays d\u2019Europe de l\u2019Est a suspendu l\u2019autorisation de diffusion de six cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision accus\u00e9es de d\u00e9sinformation. Chisinau avait expliqu\u00e9 vendredi cette d\u00e9cision par le \u00ab\u00a0manque d\u2019informations correctes\u00a0\u00bb dans la couverture par ces cha\u00eenes des \u00e9v\u00e9nements nationaux et des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, notamment.          Certaines des cha\u00eenes suspendues retransmettaient des programmes de t\u00e9l\u00e9visions russes qui ont \u00e9t\u00e9 interdites vendredi \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Union europ\u00e9enne dans le cadre de nouvelles sanctions prises contre Moscou. La langue russe est largement pratiqu\u00e9e en Moldavie.          \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons que cette interdiction constitue un acte sans pr\u00e9c\u00e9dent de censure politique, une violation du principe du pluralisme des m\u00e9dias et une violation flagrante du droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          La mesure d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s moldaves entrera en vigueur \u00e0 partir de lundi et sera effective le temps de la situation d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e en Moldavie. Ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, voisin de l\u2019Ukraine et de la Roumanie, s\u2019est vu accorder le statut de candidat pour rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne mais le processus d\u2019adh\u00e9sion devrait prendre des ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie suspend des cha\u00eenes retransmettant des programmes de t\u00e9l\u00e9visions russes","dateModified":"2022-12-17T19:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T16:28:02+00:00","articleBody":"     Aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An n\u2019est en discussion, d\u00e9clarait mercredi le Kremlin. Mais \u00e0 Kiev, o\u00f9 un tiers des habitants sont toujours priv\u00e9s de courant, la municipalit\u00e9 n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 quelques illuminations. Un arbre de No\u00ebl a \u00e9t\u00e9 install\u00e9, illumin\u00e9 \u2013 avec des ampoules basse consommation \u2013 aux couleurs de l\u2019Ukraine et surmont\u00e9 d\u2019un trident.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser Poutine nous voler notre No\u00ebl\u00a0\u00bb, expliquait fin novembre le maire de la capitale, Vitali Klitschko.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de tr\u00eave de fin d\u2019ann\u00e9e, mais un arbre pour No\u00ebl \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-17T18:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:36:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi vendredi de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de courant \u00e0 travers le pays, notamment \u00e0 Kharkiv. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements d\u2019hier\u00a0\u00bb, \u00e9crit\u00a0sur Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Electricit\u00e9 r\u00e9tablie dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-12-17T18:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:19:25+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0, les responsables ukrainiens disent craindre une nouvelle offensive de la Russie. Lors d\u2019une\u00a0conf\u00e9rence de presse, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, estimait, le 13\u00a0d\u00e9cembre que la Russie pourrait lancer une offensive de grande envergure sur l\u2019Ukraine en janvier ou f\u00e9vrier\u00a02023.          Dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News, le g\u00e9n\u00e9ral de division Andrii Kovalchuk, l\u2019un des plus haut grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui a men\u00e9 l\u2019offensive en direction de Kherson explique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous envisageons une \u00e9ventuelle offensive depuis la Bi\u00e9lorussie fin f\u00e9vrier\u00a0\u00bb en direction de Kiev. Il explique que si Vladimir Poutine tente une nouvelle offensive en utilisant les soldats mobilis\u00e9s pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019Ukraine serait mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 les repousser.          Il ajoute que l\u2019Ukraine a besoin d\u2019armes occidentales destin\u00e9es \u00e0 des op\u00e9rations offensives\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin \u00e0 la fois de chars et d\u2019avions. Nous avons \u00e9galement besoin d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une nouvelle offensive russe en janvier ou f\u00e9vrier","dateModified":"2022-12-17T15:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T13:22:45+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui avoir emp\u00each\u00e9 une livraison d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res aux forces ukrainiennes, gr\u00e2ce aux bombardements massifs effectu\u00e9s la veille.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif a \u00e9t\u00e9 atteint. Tous les sites d\u00e9sign\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de la frappe, une livraison d\u2019armes et de munitions de fabrication \u00e9trang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e, une avanc\u00e9e des r\u00e9serves [des forces ukrainiennes] vers les zones de combat a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e, le fonctionnement des entreprises de fabrication et de r\u00e9paration d\u2019armes (\u2026) a \u00e9t\u00e9 suspendu\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.          Kiev a annonc\u00e9 hier avoir essuy\u00e9 une nouvelle salve de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale et de courant \u00e0 travers le pays, plong\u00e9 dans un froid glacial. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes sur l\u2019Ukraine ont entrav\u00e9 une livraison d\u2019armes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-12-17T13:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:31:04+00:00","articleBody":"                     Une dame descend se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro apr\u00e8s avoir entendu l\u2019alarme annon\u00e7ant un raid a\u00e9rien, le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un groupe de jeunes, en sortie au chemin de fer pour enfants, marchent pour se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les bombardements de la veille ont caus\u00e9 d\u2019importantes coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans quatorze r\u00e9gions du pays, \u00e0 Kiev,  le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/aa99724_1671276512708-asurp-ukr-eau-alarme-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:07:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, je lis toutes les semaines la chronique d'Olga et Sasha depuis le d\u00e9but de l'invasion russe en f\u00e9vrier et je suis surprise car ce matin, sauf erreur de ma part, il n'y en a pas. Est-ce que les deux soeurs vont bien.\nLeurs t\u00e9moignages me paraissent essentiels. J'esp\u00e8re que nous reverrons leurs plumes tr\u00e8s vite. Bien cordialement.     Ang\u00e9lique         Bonjour Ang\u00e9lique,          Voil\u00e0 la derni\u00e8re publication, le 13 d\u00e9cembre, du journal des deux s\u0153urs ukrainiennes que vous suivez.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l\u2019amour\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:04:43+00:00","articleBody":"     Une alerte a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans toute l\u2019Ukraine samedi, y compris \u00e0 Kiev, au lendemain de frappes massives russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, aux abris\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne.          Selon Hajun, site bi\u00e9lorusse de surveillance de l\u2019activit\u00e9 militaire dans le pays, plusieurs avions de combat russes ont \u00e9t\u00e9 vus volant dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie en direction du nord de l\u2019Ukraine. L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 la cible vendredi de frappes massives qui ont caus\u00e9 selon Kiev des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb dans les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays.          Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et au moins treize autres bless\u00e9es, dont quatre enfants, dans une frappe contre un immeuble d\u2019habitation de Kryvyi Rih, ville natale de Volodimir Zelensky, dans le centre de l\u2019Ukraine. Une autre a p\u00e9ri dans un bombardement \u00e0 Kherson, dans le Sud, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte a\u00e9rienne dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-17T11:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T07:55:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe s\u2019est entretenu avec les responsables de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 samedi le Kremlin, au moment o\u00f9 le territoire ukrainien est vis\u00e9 par des bombardements massifs. \u00ab\u00a0Vendredi, le pr\u00e9sident a pass\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat-major des forces impliqu\u00e9es dans l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a rapport\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat russe a notamment \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union\u00a0\u00bb avec la participation du ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et du chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Gu\u00e9rassimov, et \u00ab\u00a0a eu des rencontres s\u00e9par\u00e9es avec les commandants\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes branches de l\u2019arm\u00e9e impliqu\u00e9es dans la guerre, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais entendre vos propositions sur nos actions \u00e0 court et moyen terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors de cette r\u00e9union, dont des extraits ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s samedi par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine s\u2019est entretenu avec les responsables de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb russe en Ukraine, selon le Kreml...","dateModified":"2022-12-17T08:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:46:53+00:00","articleBody":"     Dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk (Est) que Moscou tente inlassablement de conqu\u00e9rir, un camion semi-remorque est venu livrer quelque 200\u00a0po\u00eales \u00e0 bois, distribu\u00e9s ensuite aux habitants par des volontaires, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Oleksandra, 85\u00a0ans, est venue chercher des m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0Je survivrai \u00e0 l\u2019hiver, je marcherai davantage pour me r\u00e9chauffer, j\u2019ai entendu parler d\u2019un point de chauffage mais je pense que ce n\u2019est pas quelque chose de bien organis\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP.          Non loin, \u00e0 Kramatorsk, le courant \u00e9tait coup\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi et la population n\u2019avait plus acc\u00e8s au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, a constat\u00e9 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, des po\u00eales pour lutter contre le froid","dateModified":"2022-12-17T05:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:01:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine mettait tout en \u0153uvre samedi 17\u00a0d\u00e9cembre pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures de courant \u00e0 travers le pays. Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisi\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie vendredi, dont soixante ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Trois personnes sont mortes \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur r\u00e9gional.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que Kiev et quatorze r\u00e9gions avaient \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures de courant ou d\u2019eau. A Kiev, selon le maire Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l\u2019eau et du chauffage, et 40\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville du pays, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%. Selon le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, 85\u00a0% des habitants de la r\u00e9gion avaient acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendredi soir.          Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs et nos \u00e9quipes de r\u00e9paration ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler pendant l\u2019alerte a\u00e9rienne et font tout leur possible pour r\u00e9tablir la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 [serait] fournie en priorit\u00e9 aux infrastructures essentielles\u00a0: h\u00f4pitaux, services d\u2019eau, installations de chauffage, stations d\u2019\u00e9puration des eaux us\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9 ce nouvel \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0attaques cruelles et inhumaines\u00a0\u00bb contre la population qui \u00ab\u00a0constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb. M\u00eame r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0Ces actes constituent des crimes de guerre et n\u2019affaiblissent en rien la d\u00e9termination de la France \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l\u2019exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers \u00e0 m\u00eame de lui en fournir.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant onze morts et dix-sept bless\u00e9s vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 17 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-17T06:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-17T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/19/19-20">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pologne           En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds européens      Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 17 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président polonais Andrzej Duda,après une réunion au château de Bellevue à Berlin, en Allemagne, lundi 12 décembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Il y a quelques jours encore, tout semblait aller comme sur des rails à Bruxelles comme à Varsovie. Szymon Szynkowski vel Sek, le ministre polonais des affaires européennes, était rentré optimiste, mardi 13 décembre, d’une dernière navette entre les deux capitales. Tout laissait à penser que la Commission européenne procéderait bientôt à un premier versement à la Pologne, dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Dans l’espoir de percevoir 23,9 milliards d’euros de subventions et 11,5 milliards d’euros de prêts post-Covid-19, Varsovie avait en effet lancé plusieurs projets de réformes de la justice évalués positivement par l’exécutif européen. C’était sans compter les querelles intestines qui minent la coalition gouvernementale polonaise.          Jeudi, une proposition de loi censée répondre aux dernières attentes de Bruxelles a été retirée de l’ordre du jour in extremis, semant l’incompréhension dans les rangs de la Diète. Alors que la faction radicale du ministre de la justice avait déjà annoncé voter contre, refusant toute « capitulation face à Bruxelles », le président polonais, Andrzej Duda, y est aussi allé de son avertissement, vexé de ne pas « avoir été consulté ». « Ce sujet demande effectivement une analyse plus approfondie », a finalement acquiescé Elzbieta Witek, la présidente de l’assemblée, remettant l’examen du texte en première lecture à janvier 2023.          Cette nouvelle proposition de loi avait pourtant été présentée en grande pompe et mise sur la table, quelques jours plus tôt, pour tenter notamment de résoudre la question de l’impartialité des magistrats en promettant de mettre sur pied un « test d’indépendance » des juges. Le texte prévoit également que la Cour administrative suprême se charge à l’avenir des procédures disciplinaires chez les magistrats, de quoi contrevenir à la loi fondamentale polonaise, de l’avis de certains juristes.          En juin, la Commission européenne et les Etats membres avaient jugé recevables les projets de réformes et d’investissements que Varsovie s’engageait à faire en contrepartie des fonds de relance. Mais ils avaient rappelé que les versements étaient conditionnés à la réalisation de ces engagements, au premier rang desquels ceux qui concernent l’indépendance de la justice et l’Etat de droit. La première tentative de l’exécutif polonais visant à supprimer la chambre disciplinaire de la Cour suprême avait été jugée insuffisante à Bruxelles. « Les réformes proposées n’allaient pas suffisamment loin », avait affirmé au site d’information en ligne Contexte, le 20 septembre, Didier Reynders, commissaire européen à la justice, qui pensait alors que les choses pourraient se débloquer « d’ici à la fin de l’année ».        Il vous reste 54.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-pologne-une-querelle-politique-retarde-le-versement-des-fonds-europeens_6154848_3210.html"},"headline":"En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-17T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe"],"description":"Alors que le d\u00e9nouement semblait proche, une proposition de loi repouss\u00e9e in extremis \u00e0 Varsovie \u00e9loigne la perspective du versement d\u2019une premi\u00e8re tranche des 35\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens de relance.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/562/0/6746/3373/1342/671/60/0/6dc3cc3_8189cd44382c4990bb87fb0aec28075b-0-7ed04c232fbc4e1dab4bf0be888fad45.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  
