<FILE-date="2022/12/19/19">

<article-nb="2022/12/19/19-1">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Trois ans après le début de la pandémie due au Covid-19, les deux principales hypothèses sur l’émergence du virus en Chine restent fortement débattues. Entre une source naturelle, provenant des chauves-souris, et la fuite accidentelle d’un virus modifié en laboratoire, les scientifiques poursuivent leur traque.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                         Offrir Le Monde                             Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Origine du SARS-CoV-2 : le jeu de piste continue      Trois ans après le début de la pandémie due au Covid-19, les deux principales hypothèses sur l’émergence du virus en Chine restent fortement débattues. Entre une source naturelle, provenant des chauves-souris, et la fuite accidentelle d’un virus modifié en laboratoire, les scientifiques poursuivent leur traque.          Par Stéphane Foucart et Hervé Morin         Publié aujourd’hui à 18h39    Temps de Lecture 12 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  LUDOVIC DEBEURME               Accusations de mauvaise foi, de manipulation ou de conflits d’intérêts : trois ans et 17,8 millions de morts après le départ de l’épidémie de Covid-19 dans la ville de Wuhan, en Chine, le débat sur les origines du virus SARS-CoV-2 tourne à l’aigre, y compris dans la communauté académique. Sur les réseaux sociaux, où une part de la discussion se tient publiquement, hors du cadre des revues savantes, de distingués professeurs et directeurs de recherche s’empoignent avec d’autant moins de ménagement qu’aucun consensus ne s’est, jusqu’à présent, imposé.          « Débordement zoonotique » naturel apparu sur le marché de Huanan, à Wuhan, par le biais d’animaux contaminés ? Accident de laboratoire – avec ou sans manipulation préalable –, survenu précisément dans une ville qui concentre des recherches parfois risquées sur les coronavirus de chauves-souris, financées en partie avec des fonds américains ? Loin d’être tranchée, la controverse a en outre pour toile de fond une forte polarisation (géo)politique, Donald Trump s’étant fait, dès le départ, le champion de la thèse de la fuite de laboratoire du « virus chinois ».          La probabilité que Pékin œuvre à la résolution de l’énigme est faible. En Chine, la position officielle exclut l’une et l’autre des deux hypothèses qui l’incriminent pour leur préférer celle – politiquement commode, mais hautement improbable – d’une origine étrangère de la maladie, importée en Chine par le biais d’aliments surgelés. Retour sur quelques points d’achoppement de trois années de débats acharnés.          Le marché, source ou amplificateur ?          Pour certains, c’était presque la fin de la controverse : deux études internationales, publiées fin juillet 2022 dans la revue Science, ont été accueillies par une partie de la communauté savante comme des éléments de preuve majeurs et complémentaires en faveur d’une origine zoonotique du SARS-CoV-2, avec le marché de Huanan, à Wuhan, comme point de départ de l’épidémie. La première a notamment consisté à dater et à localiser les 155 premiers cas de Covid-19 répertoriés dans la ville de Wuhan, tous identifiés dans le courant du mois de décembre 2019. Elle conclut à une répartition globalement centrée sur le fameux marché. Ce n’est pas tout : les premiers cas humains répertoriés dans son enceinte se situent dans l’aile ouest, où se trouvaient aussi des animaux vivants.                      
<article-nb="2022/12/19/19-2">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ L’accord prévoit notamment une augmentation des zones protégées dans le monde pour atteindre 30 % de la surface du globe d’ici à 2030.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       Biodiversité           COP15 : Les images de l’adoption de l’accord historique sur la biodiversité      vidéo   L’accord prévoit notamment une augmentation des zones protégées dans le monde pour atteindre 30 % de la surface du globe d’ici à 2030.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h22, mis à jour à 18h22         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               L’accord est inédit. La 15e conférence des parties sur la biodiversité s’est achevée, lundi 19 décembre à Montréal au Canada, par la signature d’un accord historique signé par plus de 190 pays. L’accord, dit de « Kunming-Montréal » vise à enrayer la destruction de la biodiversité et de ses ressources.            Les pays se sont mis d’accord sur la création d’aires protégées sur 30 % de la planète d’ici à 2030 et pour porter à 30 milliards de dollars l’aide annuelle à la biodiversité dans les pays en développement. A ce jour, 17 % des terres et 8 % des mers sont protégées. « Après quatre années de travail, nous sommes arrivés au terme de notre voyage », a déclaré Huang Runqiu, le président de la COP15 et ministre de l’environnement chinois.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/19/cop15-les-images-de-l-adoption-de-l-accord-historique-sur-la-biodiversite_6155083_1669088.html"},"headline":"COP15\u00a0: Les images de l\u2019adoption de l\u2019accord historique sur la biodiversit\u00e9","dateCreated":"2022-12-19T18:22:45+01:00","datePublished":"2022-12-19T18:22:45+01:00","dateModified":"2022-12-19T18:22:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019accord pr\u00e9voit notamment une augmentation des zones prot\u00e9g\u00e9es dans le monde pour atteindre 30\u00a0% de la surface du globe d\u2019ici \u00e0 2030.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/443/0/5361/2680/1342/671/60/0/ce1eeea_5046057-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"COP15\u00a0: Les images de l\u2019adoption de l\u2019accord historique sur la biodiversit\u00e9","uploadDate":"2022-12-19T18:22:45+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ggfic?pubtool=oembed","duration":"00:46"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/443/0/5361/2680/1342/671/60/0/ce1eeea_5046057-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-3">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Le constructeur américain va cesser de vendre les populaires Fiesta et Focus, réduire sa gamme et passer au tout-électrique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Industrie automobile           Le virage de Ford en Europe, ou la fin de l’automobile pour tous      Le constructeur américain va cesser de vendre les populaires Fiesta et Focus, réduire sa gamme et passer au tout-électrique.          Par Jean-Michel Normand         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Chez Ford Europe, on est d’humeur à renverser la table. La division du constructeur américain, qui a profondément remanié son état-major, entend bouleverser sa gamme, qui va se réduire et passer au tout-électrique. Dès 2023, son organisation interne sera soumise à une plus forte pression financière, et son positionnement commercial recentré sur une « américanité » retrouvée. Pour bien signifier sa volonté de rompre les amarres, Ford Europe (4,7 % de parts de marché sur le continent) a fait savoir que la Fiesta, son modèle le plus populaire, dont la première génération apparut en 1976, ne serait pas renouvelée.                           Lire aussi :  Ford investit 11,4 milliards de dollars dans la transition électrique                 En 2025, la Focus, berline compacte longtemps considérée comme le pivot de l’offre Ford sur le Vieux Continent, cessera elle aussi sa carrière. Le retrait programmé de ces deux véhicules à large diffusion produits en Allemagne sonne la rupture avec les berlines, remplacées par des SUV et des crossovers plus imposants (et générateurs de marges plus élevées), mais aussi avec les motorisations thermiques, que Ford cessera de produire en 2035, conformément à ce que prévoit la réglementation européenne.          En 2023 et en 2024 seront lancés quatre modèles électriques. Un SUV de gabarit moyen développé sur la base de la plate-forme MEB fournie par le groupe Volkswagen, une version à batterie de la Ford Puma, un crossover sportif et un modèle sans doute dérivé de la base technique d’un utilitaire. Après avoir diffusé 25 000 voitures électriques en Europe en 2022, essentiellement des Mustang Mach-E, la marque se fixe comme objectif d’en vendre 600 000 en 2026.          Nette réduction du catalogue          Entre mise à la retraite des anciennes valeurs sûres de l’ère thermique et lancements de nouveaux véhicules, le grand chambardement entrepris par Ford Europe se traduira in fine par une nette réduction du catalogue. Celui-ci passera de quinze modèles en 2018 à seulement sept en 2024. Le 15 décembre, la marque à l’ovale bleu a également annoncé la création au plan mondial, dès 2023, de trois unités distinctes, respectivement consacrées à la production de modèles à moteur thermique, de modèles électriques et de véhicules utilitaires.          Contrairement à la stratégie mise en place par Renault, qui veut créer des entités disposant de leur propre structure capitalistique, Ford organisera ses trois futures composantes au sein de la maison mère. Toutefois, celles-ci seront individualisées dans les comptes du constructeur « afin de mettre la pression sur la rentabilité » de chacune d’entre elles, a expliqué Martin Sander, ex-dirigeant d’Audi, récemment nommé à la tête de Ford Europe.        Il vous reste 50.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/19/le-virage-de-ford-en-europe-ou-la-fin-de-l-automobile-pour-tous_6155078_3234.html"},"headline":"Le virage de Ford en Europe, ou la fin de l\u2019automobile pour tous","dateCreated":"2022-12-19T18:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-19T18:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Entreprises","\u00c9nergies renouvelables","Industrie automobile","Industrie","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Le constructeur am\u00e9ricain va cesser de vendre les populaires Fiesta et Focus, r\u00e9duire sa gamme et passer au tout-\u00e9lectrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/316/0/3840/1920/1342/671/60/0/5f8f0de_1671446181644-frdnbrdx0308-ford-bfa-lightningsunset-0124-04-crop-upres-rgb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-4">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ L’interdiction des véhicules les plus polluants de la métropole rouennaise, effective depuis le 1er septembre, suscite une forte résistance de la part des élus et des habitants des communes concernées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                 FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »                         Politique       Pollutions         Pollution : « La zone à faibles émissions est une bonne chose, mais les plus modestes prennent la mesure de plein fouet »   Par Benoît Floc'h (Bois-Guillaume, Déville-lès-Rouen, Maromme, Mont-Saint-Aignan (Seine-Maritime) et Rouen, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageL’interdiction des véhicules les plus polluants de la métropole rouennaise, effective depuis le 1er septembre, suscite une forte résistance de la part des élus et des habitants des communes concernées.                Sur la cheminée du bureau du maire de Rouen trône un buste de Corneille, l’enfant du pays. Dans une formule devenue célèbre, le dramaturge a rappelé qu’il n’était pas glorieux de vaincre sans péril. A défaut d’une inspiration, c’est sans doute un encouragement pour le socialiste Nicolas Mayer-Rossignol, lui qui s’est engagé dans une périlleuse aventure politique en mettant en œuvre une « zone à faibles émissions » dans la métropole rouennaise, qu’il préside.          La ZFE y a été lancée le 1er septembre en application de la loi « mobilités » de 2019, et ce, afin de lutter contre la pollution de l’air. Un périmètre a été défini au sein duquel les véhicules les plus polluants seront progressivement interdits. M. Mayer-Rossignol a décidé de ne pas traîner. Les voitures ayant une vignette Crit’Air 5 (les plus polluantes) et les Crit’Air 4 sont d’ores et déjà interdites, alors que la date butoir fixée par la loi est respectivement 2023 et 2024. « Plus la qualité de l’air est mauvaise, plus vous devez agir vite », justifie celui qui est également président de la métropole.                           Lire aussi :  ZFE : les restrictions de circulation ont des bénéfices avérés pour la santé                 « L’enjeu, c’est éviter d’avoir à interdire les Crit’Air 3 », explique Théo Perez, maire sans étiquette de Bois-Guillaume. Le jeune élu a décidé de faire participer sa commune, qui jouxte Rouen, à la ZFE, par souci sanitaire : « On étouffe dans nos métropoles. Je ne vois pas comment j’aurais pu, en 2022, dire non à une telle mesure. » Et, souligne-t-il, si les « 4 » et « 5 » représentent moins de 10 % du parc automobile dans la métropole, les Crit’Air 3, c’est 22 %. Leur possible interdiction à l’horizon 2025 serait « brutale », juge M. Perez, sentant déjà un peu d’inquiétude.                              Stéphane Landais, 53 ans, vient de recevoir sa vignette Crit’air 2. On le rencontre sur le parking Saint-Marc, à Rouen, le 11 décembre 2022. « Je trouve que c’est une bonne chose et qu’il faut le faire mais progressivement, en douceur. Je ne peux pas me passer de mon véhicule. Il faut de la pédagogie, pas de sanctions ni de culpabilité. »  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »                                   Les quais du centre-ville de Rouen, le 11 décembre 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               Il en veut pour preuve cette dame de 85 ans. « Elle a encore une R5 [un modèle Renault des années 1980] et ne prend sa voiture qu’une fois par semaine pour aller fleurir la tombe de son mari, raconte M. Perez. Elle en profite pour faire ses courses. Elle m’a dit : “Est-ce que je vais pouvoir continuer ?” » Bien sûr, « il faut de la souplesse », considère l’élu. Le président de la métropole a d’ailleurs prévu « une période pédagogique » jusqu’en mars 2023 et quelques exceptions (pour les personnes handicapées ou les motos).          « Le calendrier n’est pas tenable »          Mais, très vite, beaucoup de maires de la métropole ont considéré que leur homologue de Rouen confondait vitesse et précipitation. David Lamiray, élu à Maromme, commune populaire dans la vallée du Cailly, à 7 kilomètres de Rouen, est de ceux-là. « La ZFE est une bonne chose, reconnaît l’édile divers gauche, mais le calendrier n’est pas tenable pour les plus modestes, qui prennent la mesure de plein fouet. » Alors que les Crit’Air 3 à 5 représentent « la moitié » du parc automobile à Maromme, « on n’entre pas là-dedans au forceps », juge M. Lamiray. « Et là, le couperet est tombé extrêmement brutalement », affirme-t-il.        Il vous reste 71.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/19/pollution-la-zone-a-faibles-emissions-est-une-bonne-chose-mais-les-plus-modestes-prennent-la-mesure-de-plein-fouet_6155079_823448.html"},"headline":"Pollution\u00a0: \u00ab\u00a0La zone \u00e0 faibles \u00e9missions est une bonne chose, mais les plus modestes prennent la mesure de plein fouet\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T18:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-19T18:00:18+01:00","dateModified":"2022-12-19T18:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Cities","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019interdiction des v\u00e9hicules les plus polluants de la m\u00e9tropole rouennaise, effective depuis le 1er\u00a0septembre, suscite une forte r\u00e9sistance de la part des \u00e9lus et des habitants des communes concern\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h","description":"Bois-Guillaume, D\u00e9ville-l\u00e8s-Rouen, Maromme, Mont-Saint-Aignan (Seine-Maritime) et Rouen, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/83489c8_1671216092595-zoneafaibleemission024.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-5">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Chargé de conseiller l’exécutif, le Comité reconnaît cependant le « bénéfice » d’un port général du masque face à la triple épidémie qui sévit en France.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             Société       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19, grippe, bronchiolite... Les scientifiques du Covars ne tranchent pas sur le masque obligatoire      Chargé de conseiller l’exécutif, le Comité reconnaît cependant le « bénéfice » d’un port général du masque face à la triple épidémie qui sévit en France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h50, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la triple épidémie de Covid-19, de grippe et de bronchiolite, le Comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires (Covars) recommande d’« amplifier le plus rapidement possible » les gestes barrières et la vaccination. Dans un avis publié lundi 19 décembre, le successeur du Conseil scientifique pour aiguiller l’exécutif en matière sanitaire ne se prononce pas pour autant pour ou contre une obligation de port du masque en lieux clos.            De nouvelles préconisations du Covars étaient attendues face à « une reprise de circulation active du SARS-CoV-2, un franchissement de seuil épidémique de la grippe et une épidémie intense et précoce de bronchiolite, ainsi qu’en prévision des prochaines fêtes de fin d’année, source d’importants brassages intergénérationnels ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la neuvième vague de Covid-19, faut-il réintroduire le masque obligatoire dans les transports ?                   Sur le masque, le Comité observe le « très faible niveau du port du masque dans les transports en commun et autres lieux clos » et précise que « le bénéfice » d’un port généralisé dans de tels lieux « porterait sur les trois épidémies en cours », dans son nouvel avis remis au ministère de la santé et de la prévention. Le groupe présidé par l’immunologue Brigitte Autran ne tranche pas pour ou contre l’obligation de port du masque, mais liste les arguments en faveur d’une obligation (« faible efficacité des messages de recommandation maintenus ») et en défaveur (« perception de la limitation des libertés individuelles »).            Vaccination à la traîne            Dans les « éléments nouveaux d’aide à la décision publique sur le port du masque », le Comité pointe la « situation critique de l’hôpital », la perte d’efficacité des traitements préventifs pour certains immunodéprimés, les faibles niveaux de vaccination contre le Covid-19 et la grippe dans des populations à risque souvent identiques.                 Obligation ou pas, le Comité préconise de « renforcer l’accessibilité/la mise à disposition à titre gratuit des masques dans tous les lieux où ils sont nécessaires », d’en « limiter le coût et d’en assurer la distribution à toutes les personnes souhaitant y avoir recours ».            Pour la vaccination, le Covars appelle à l’« intensifier » contre le Covid-19 et la grippe, avec « une communication incitative et transparente destinée à la population générale », « un renforcement de la communication destinée aux soignants sur les bénéfices et les limites des rappels vaccinaux », des actions fortes et rapides vers certaines populations, ou encore la réouverture de centres spécifiques.            Si elle a rebondi ces dernières semaines, la vaccination automnale anti-Covid reste à la traîne, reflet « des difficultés, pour la population et certains professionnels de santé, à appréhender les objectifs de ces rappels répétés ». Or, plusieurs données récentes « confirment le bénéfice des 2e et 3e rappels en vie réelle contre les formes symptomatiques et sévères de Covid-19 », souligne l’avis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les raisons de l’échec de la campagne de rappel vaccinal en France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/19/covid-19-grippe-bronchiolite-les-scientifiques-du-covars-ne-tranchent-pas-sur-le-masque-obligatoire_6155076_3224.html"},"headline":"Covid-19, grippe, bronchiolite... Les scientifiques du Covars ne tranchent pas sur le masque obligatoire","dateCreated":"2022-12-19T17:50:17+01:00","datePublished":"2022-12-19T17:50:17+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:50:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Charg\u00e9 de conseiller l\u2019ex\u00e9cutif, le Comit\u00e9 reconna\u00eet cependant le \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fice\u00a0\u00bb d\u2019un port g\u00e9n\u00e9ral du masque face \u00e0 la triple \u00e9pid\u00e9mie qui s\u00e9vit en France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/19/196/0/5059/2529/1342/671/60/0/30d8aa1_174c01931768412a9f18bed826f4d460-174c01931768412a9f18bed826f4d460-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-6">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Début 2020, la description par des chercheurs chinois d’un virus de chauve-souris très proche du SARS-CoV-2 faisait naître des spéculations sur des dissimulations à son sujet, depuis dissipées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                         Offrir Le Monde                             Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Les faux mystères de RaTG13, virus cousin du SARS-CoV-2      Début 2020, la description par des chercheurs chinois d’un virus de chauve-souris très proche du SARS-CoV-2 faisait naître des spéculations sur des dissimulations à son sujet, depuis dissipées.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 17h45    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Cette photo prise le 9 janvier 2021 montre la zone proche d’une grotte où le virus de la chauve-souris RaTG13 a été découvert à Tongguan (Yunnan, Chine).  KOKI KATAOKA/AP               Le 3 février 2020, les chercheurs de l’Institut de virologie de Wuhan (WIV) publiaient dans la revue Nature la description de RaTG13, le virus le plus proche du SARS-CoV-2 qu’ils avaient retrouvé dans leurs collections. Homologue à 96,2 % du virus responsable de l’épidémie de Covid-19, trop éloigné pour en être le progéniteur, il était alors toutefois ce que le monde de la virologie lui connaissait de plus analogue. Les chercheurs chinois précisaient que ce cousin avait été prélevé dans la province chinoise du Yunnan sur des chauves-souris de l’espèce Rhinolophus affinis, sans préciser le lieu de la découverte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Origine du SARS-CoV-2 : le jeu de piste continue                 Six semaines plus tard, une microbiologiste de l’université d’Innsbrück postait sur un forum une étonnante découverte : la séquence génétique de RaTG13 avait déjà été partiellement publiée en 2016 par les mêmes chercheurs du WIV ! RaTG13 portait alors un autre nom : Ra4991. Et les chercheurs précisaient alors avoir découvert le virus dans une mine désaffectée du Yunnan colonisée par des rhinolophes, dans le canton de Mojiang.          Pourquoi avoir omis de mentionner le nom de cette mine désaffectée, quatre années plus tard, dans leur article de Nature ? Simple oubli dû aux délais très courts de rédaction de l’article, dans les premières semaines chaotiques de l’épidémie ? Volonté de dissimulation ? Ce soupçon se généralise rapidement : comme le révèle une simple consultation des archives de la presse scientifique, six ouvriers avaient contracté une pneumopathie sévère au printemps 2012, dans cette même mine désaffectée de Mojiang. Trois en sont morts. Les agents pathogènes soupçonnés ? Des champignons présents dans le guano de chauve-souris, mais aussi potentiellement des coronavirus de type SARS-CoV, raison pour laquelle des campagnes de prélèvements sur les chiroptères présents dans la mine furent organisées par le WIV les années suivantes.          Malheureuse coquille          « Au départ, moi aussi j’ai pris au sérieux cette histoire d’une révélation tardive de l’origine de RaTG13 », se souvient la biologiste Florence Débarre (Institut d’écologie et des sciences de l’environnement de Paris, CNRS). Mais en relisant bien plus tard la revue Science, la chercheuse se rend compte que, dans un article du journaliste Jon Cohen daté du 31 janvier 2020, le nom de la mine de Mojiang était déjà cité par le zoologue Peter Daszak, à la tête de l’ONG EcoHealth Alliance et principal collaborateur américain des chercheurs chinois. Aucun observateur n’avait relevé cette mention dans l’une des revues scientifiques parmi les plus lues de la planète !        Il vous reste 33.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/19/les-faux-mysteres-de-ratg13-virus-cousin-du-sars-cov-2_6155075_1650684.html"},"headline":"Les faux myst\u00e8res de RaTG13, virus cousin du SARS-CoV-2","dateCreated":"2022-12-19T17:45:05+01:00","datePublished":"2022-12-19T17:45:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","M\u00e9decine","Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"D\u00e9but 2020, la description par des chercheurs chinois d\u2019un virus de chauve-souris tr\u00e8s proche du SARS-CoV-2 faisait na\u00eetre des sp\u00e9culations sur des dissimulations \u00e0 son sujet, depuis dissip\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/07/187/0/3840/1920/1342/671/60/0/a9be86d_876120604-ap21019207672991.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-7">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Ce mécanisme, mis en place après d’âpres discussions, permettra de plafonner les prix de gros du gaz à partir de 180 euros par mégawattheure (MWh), sous réserve que cela ne mette pas en danger les approvisionnements gaziers de l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Énergies fossiles           Prix du gaz : les Etats membres de l’UE se mettent d’accord sur un mécanisme de plafonnement      Ce mécanisme, mis en place après d’âpres discussions, permettra de plafonner les prix de gros du gaz à partir de 180 euros par mégawattheure (MWh), sous réserve que cela ne mette pas en danger les approvisionnements gaziers de l’Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h19         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les Vingt-Sept s’étaient déjà mis d’accord le 13 décembre sur certaines modalités du mécanisme. Mais il leur restait à s’entendre sur le prix à partir duquel le plafonnement s’enclencherait. C’est désormais chose faite.            Les Etats membres de l’UE ont approuvé lundi un mécanisme permettant de plafonner les prix de gros du gaz dès qu’ils dépasseront 180 euros par mégawattheure (MWh) trois jours consécutifs, selon un communiqué du Conseil européen. Un niveau nettement inférieur au seuil de 275 euros qu’avait initialement proposé la Commission européenne.            Ce mécanisme de plafonnement, mis en place après plusieurs semaines d’âpres discussions, ne sera activé qu’à un niveau de prix supérieur d’au moins 35 euros au prix international moyen du gaz naturel liquéfié (GNL), ceci afin de ne pas mettre en danger les approvisionnements gaziers de l’Europe, a-t-on précisé de source diplomatique. Une désactivation automatique du mécanisme est également prévue en cas de perturbations inattendues.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gaz : entre baisse des prix et sécurité de l’approvisionnement, le dilemme des Européens                   Les ministres européens de l’énergie, réunis à Bruxelles, « ont trouvé un accord important qui protégera les citoyens de la flambée des prix de l’énergie, avec un mécanisme réaliste et efficace, qui comprend les garanties nécessaires pour la sécurité de l’approvisionnement et la stabilité des marchés financiers », a indiqué le ministre tchèque Jozef Sikela, dont le pays exerce la présidence tournante de l’UE.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/prix-du-gaz-les-etats-membres-de-l-ue-se-mettent-d-accord-sur-un-mecanisme-de-plafonnement_6155073_3244.html"},"headline":"Prix du gaz\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE se mettent d\u2019accord sur un m\u00e9canisme de plafonnement","dateCreated":"2022-12-19T17:38:14+01:00","datePublished":"2022-12-19T17:38:14+01:00","dateModified":"2022-12-19T18:19:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Ce m\u00e9canisme, mis en place apr\u00e8s d\u2019\u00e2pres discussions, permettra de plafonner les prix de gros du gaz \u00e0 partir de 180\u00a0euros par m\u00e9gawattheure (MWh), sous r\u00e9serve que cela ne mette pas en danger les approvisionnements gaziers de l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/5d41ce0_1671469194679-000-333x968.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-8">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Des e-mails obtenus par des ONG et journalistes américains montrent dans quel contexte a été rédigé début 2020 un article estimant qu’aucun type de scénario impliquant un laboratoire n’était plausible.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                         Offrir Le Monde                             Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Révélations sur la genèse d’un article majeur sur l’origine du SARS-CoV-2      Des e-mails obtenus par des ONG et journalistes américains montrent dans quel contexte a été rédigé début 2020 un article estimant qu’aucun type de scénario impliquant un laboratoire n’était plausible.          Par Hervé Morin         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des chercheurs travaillent dans un laboratoire de l’Institut de virologie de Wuhan (WIV), dans la province du Hubei (Chine centrale), en février 2017.  SHEPHERD ZHOU/FEATURECHINA/AP               Peu d’articles scientifiques peuvent se targuer d’une telle audience, ni d’avoir alimenté autant de spéculations. Publié le 17 mars 2020 dans Nature Medicine, « The Proximal Origin of SARS-CoV-2 », qu’on pourrait traduire par « Au plus proche de l’origine du SARS-CoV-2 », a été téléchargé plus de 5,7 millions de fois, et cité dans 2 650 articles scientifiques. La conclusion de ses cinq signataires ? « Nos analyses montrent clairement que le SARS-CoV-2 n’est pas une construction de laboratoire ou un virus manipulé à dessein », écrivent Kristian Andersen (Institut de recherche Scripps, La Jolla, Californie) et ses collègues. Ils estiment plutôt qu’un réservoir animal est la source de son transfert à l’homme, avec ou sans hôte intermédiaire.          Une série d’e-mails obtenus en vertu de la loi américaine sur la liberté d’accès aux informations (FOIA) par diverses ONG et médias américains montrent comment cette position tranchée s’est imposée en dépit des doutes initiaux de certains signataires. Ce qu’ils dévoilent de la genèse de « Proximal Origin », de la fabrique du discours scientifique dans un contexte polémique, mérite d’être conté. Les premières séries de courriers électroniques, dont des portions entières avaient été rendues illisibles par l’administration américaine, avaient fait naître de nombreuses spéculations sur le rôle joué par Anthony Fauci, membre éminent de la « task force » de lutte contre le Covid-19 rassemblée par le président Trump et figure historique des National Institutes of Health (NIH) américains. La dernière livraison, obtenue fin novembre 2022 par le journaliste indépendant Jimmy Tobias, est moins caviardée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que disent les nouveaux e-mails rendus publics sur l’origine du SARS-CoV-2 ?                 Les échanges épistolaires sont amorcés le 31 janvier 2020 avec Fauci par Jeremy Farrar, patron de la puissante fondation médicale britannique Welcome Trust. Il s’est entretenu avec des scientifiques intrigués par la proximité du génome de SARS-CoV-2 avec un virus de chauve-souris, RATG-13, conservé à l’Institut de virologie de Wuhan (WIV). Des spécialistes s’étonnent aussi de la présence d’une structure virale, dite de clivage de furine, qui favorise l’infection et n’a jamais été observé dans cette famille de coronavirus.          Avertir le FBI          Le 1er février 2020, Fauci échange au téléphone avec Andersen qui lui fait part de ses craintes d’une manipulation du virus. Fauci en informe Farrar par mail, appelant à un examen rapide de la situation par des experts du domaine : « Si tous sont d’accord avec ses inquiétudes, ils devraient en faire part aux autorités appropriées. » A savoir, selon lui, le FBI aux Etats-Unis, et le MI5 côté britannique.        Il vous reste 72.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/19/revelations-sur-la-genese-d-un-article-majeur-sur-l-origine-du-sars-cov-2_6155072_1650684.html"},"headline":"R\u00e9v\u00e9lations sur la gen\u00e8se d\u2019un article majeur sur l\u2019origine du SARS-CoV-2","dateCreated":"2022-12-19T17:30:04+01:00","datePublished":"2022-12-19T17:30:04+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:30:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","M\u00e9decine","Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"Des e-mails obtenus par des ONG et journalistes am\u00e9ricains montrent dans quel contexte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 d\u00e9but 2020 un article estimant qu\u2019aucun type de sc\u00e9nario impliquant un laboratoire n\u2019\u00e9tait plausible.","author":[{"@type":"Person","name":"Herv\u00e9 Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/459/0/4049/2024/1342/671/60/0/fdcaa66_1671203803987-ap20107507384468.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-9">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Que faut-il attendre du nouvel accord pour la protection de la biodiversité signé lors de la COP15 de Montréal ? Notre journaliste Perrine Mouterde, envoyée spéciale au Canada, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Est ce que cette COP a évoqué des mesures sur la préservation de l’Amazonie ?    Hugo          Bonjour Hugo,          Non, le texte ne porte spécifiquement sur aucune région du monde ni sur aucun écosystème en particulier. Les éléments insistant sur le respect des droits des peuples autochtones pourront sûrement avoir une résonance au Brésil.                              17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ne serait-il pas possible de forcer les états unis à respecter l’accord malgré tout ?     Frisbee                   Bonjour Frisbee,          Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies à ne pas avoir ratifié la Convention sur la diversité biologique, pour des raisons qui tiennent avant tout au fait que le Sénat américain freine des quatre pieds, depuis des décennies, pour adopter les traités internationaux… Dans ce contexte, il est impossible d’exiger quoi que ce soit des Américains.          Mais cela ne les empêche pas de participer aux discussions qui ont lieu dans le cadre de cette Convention et d’appliquer chez eux une grande partie de ce qui est décidé. Ils se sont par exemple engagés à protéger eux aussi 30 % de leur territoire d’ici à 2030.                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour Mme Mouterde! Est que la COP a également des mécanismes pour pousser le secteur privé à l'action ? En termes d'agriculture intensive, qui est une source massive de destruction de la biodiversité, les multinationales ont encore pas mal les mains libres..    BerlinCalling         Bonjour BerlinCalling,          Concernant le secteur privé, les entreprises et les institutions financières sont encouragées à évaluer et à rendre public l’impact de leurs activités sur la nature et leur dépendance à celle-ci. C’est un premier signal relativement fort mais beaucoup regrettent que ces rapports ne soient pas rendus obligatoires. Même des entreprises, rassemblées dans des coalitions, poussaient en ce sens.          L’agriculture intensive est clairement l’une des premières causes de perte de biodiversité. L’accord appelle à une gestion durable du secteur agricole et au développement de l’agroécologie, mais aussi à la suppression des subventions néfastes à la nature. C’est vraiment un enjeu-clé, mais c’est aussi clairement un domaine où l’on peut s’attendre à ce que les résistances soient très fortes et les progrès lents et limités s’il n’y a pas une pression très forte de la société…                    17:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi biodiversité et climat sont traités dans deux COP différentes, alors qu'indissociables?    Lolaa         Bonjour Lolaa,          Cela date du sommet de Rio, lorsque trois conventions différentes ont été établies : celle pour le climat, celle pour la biodiversité et celle pour lutter contre la désertification. A l’époque, les liens entre climat et biodiversité étaient peut-être moins établis et il était en tout cas difficile d’imaginer fusionner les conventions. Aujourd’hui certains plaident pour ça, en disant qu’il faudrait une seule COP, mais d’autres disent que cela compliquerait encore davantage le processus. Quand on voit les efforts que demande l’adoption de 23 cibles sur la biodiversité, on se dit qu’adopter ensemble des mesures traitant des deux crises serait sans doute compliqué. Mais, en tout cas, il est sûr que les scientifiques appellent à aborder ces deux menaces de façon conjointe.                    17:36   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           D'où vient le chiffre 30? Protéger 30% de la planète et restaurer 30% des ecosystèmes? Pourquoi pas 50, 80, 100%?...    Clem         Bonjour Clem,          Aujourd’hui, les scientifiques disent en grande majorité qu’il faudrait protéger la moitié de la planète pour espérer protéger la grande majorité des plantes, des animaux et des écosystèmes. Mais passer de la situation actuelle, où seulement 17 % des terres et 8 % des mers sont protégés, à 50 % dans un délai de seulement huit ans, était peut-être irréaliste. Le chiffre de 30 % est aussi un consensus politique, pour embarquer tout le monde. Mais 30 % ne doit donc être qu’une étape vers encore davantage de protection, d’ailleurs le texte parle « d’au moins 30 % ».                    17:33   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Quelles garanties a-t-on que les États s’engagent réellement à atteindre ces objectifs ? Est-ce que, comme sur la question climatique, il sera crucial que la société civile se mobilise pour mettre la pression sur les gouvernements?    Antoine         Bonjour Antoine,          On peut espérer que les gouvernements se sentiront redevables, envers les citoyens de leur pays, mais aussi les uns envers les autres, par exemple lorsqu’ils se retrouveront lors de la prochaine COP16 pour la biodiversité en 2024 en Turquie. Mais il est certain que plus il y aura de pression de la part de la société civile, plus ils auront intérêt à agir. Cet accord peut aussi servir à ce que les ONG et les citoyens leur demandent des comptes régulièrement pour qu’ils fassent ce qu’ils ont dit qu’ils feraient, ici à Montréal. Jusqu’à présent, si des ONG sont très mobilisées pour la biodiversité, la pression citoyenne a été moindre que pour le climat.                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, votre collègue Stéphane Foucart écrivait hier dans les colonnes du Monde qu’ « il ne sortira rien de la COP15 ». Alors ? La caractère « historique » de cet accord n’est-il qu’un élément de langage ?    Séb         Bonjour Séb,          L’accord est historique dans le sens où c’est la première fois, en tout cas depuis les objectifs d’Aichi, qui datent de 2010, que 195 Etats et l’Union européenne parviennent à se mettre d’accord sur un ensemble de mesures relativement ambitieuses pour essayer de stopper l’érosion de la biodiversité. Bien sûr, le texte est loin d’être parfait, et il faudrait sans doute encore plus de moyens, mais c’est un consensus entre des Etats et des situations très différents.          Après, toute la question est évidemment de savoir si cela va être mis en œuvre. Tellement de promesses sont restées des promesses en l’air, jamais suivies d’effets, que l’on peut en douter. Ou l’on peut espérer que cet accord créera malgré tout un élan pour progresser. Il vaudrait mieux, parce qu’il y a urgence !                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Comment était représentée la France à cette COP ? Comment peut elle peser sur la négociation ?    Moneme         Bonjour Moneme,          Toute une équipe française de négociateurs (il y avait presque autant de négociateurs que de cibles dans l’accord final…) était mobilisée, et le ministre de l’environnement, Christophe Béchu, était également à Montréal pour la fin de la COP.          L’Union européenne s’exprime toutefois d’une seule voix pendant les négociations, et elle a poussé pour défendre certains objectifs, notamment celui portant sur la réduction des risques liés aux pesticides, et pour que l’agroécologie figure dans le texte. La France, et l’UE, étaient aussi bien sûr en faveur de l’objectif de protéger 30 % de la planète.                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, l'accord semble mentionner une protection de 30% des surfaces terrestres et maritimes à l’échelle mondiale. Doit on comprendre 30% pour chacune des surfaces ou est ce combiné ? De même que signifie exactement une surface protégée ? Comment est ce encadré et contrôlé ?    FrédéricM         Bonjour FrédéricM,          Oui, la version finale de l’accord spécifie bien que 30 % des terres et 30 % des mers, à l’échelle globale, devront être protégés. La définition des aires protégées est extrêmement large. Les différentes catégories établies par l’Union internationale pour la conservation de la nature (IUCN), qui font référence, vont d’aires extrêmement protégées, sans aucune activité humaine ou presque (ce sont par exemple les cœurs de parcs nationaux en France), à des espaces où une grande partie des activités sont autorisées. Tout cela est réglementé au niveau national, et il est très clair qu’il faudra dépenser beaucoup plus d’argent et mobiliser beaucoup plus de personnes pour mieux gérer et contrôler ces aires et faire en sorte qu’elles soient plus efficaces.                    17:16   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Certains pays africains estiment avoir été floués au dernier moment par la présidence chinoise de la COP, qui aurait validé le texte de l'accord sans donner le temps aux délégations d'y objecter. Y a-t-il vraiment eu une telle manoeuvre, et si oui, les pays africains ne vont-ils pas traîner des pieds pour appliquer l'accord , d'autant que dans l'accord, le financement de la conservation n'est pas à la hauteur de leurs attentes ?    Joyeux Noël         Bonjour Joyeux Noël,          Dans une sorte de coup de théâtre final, la République démocratique du Congo a dit s’opposer au texte lors de la plénière qui s’est tenue tard dans la nuit de dimanche à lundi, mais le ministre  de l’environnement chinois, qui préside la COP, a tout de même donné un coup de marteau et annoncé que les textes étaient adoptés. Le Cameroun a ensuite dénoncé un « passage en force » mais le secrétariat de la Convention sur la diversité biologique des Nations unies affirme que toutes les règles de procédures ont été respectées.          A priori, la République démocratique du Congo était vraiment l’un des derniers pays à s’opposer au texte qui avait été mis sur la table et qui était négocié depuis plusieurs années. D’autres pays africains sont sans doute insatisfaits par des éléments du texte, portant notamment sur le montant des nouvelles ressources et sur le mécanisme financier pour y accéder, mais une grande partie d’entre eux sont aussi contents d’être parvenus à un accord relativement ambitieux.                    17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, si j'ai bien compris, l'accord signé à la COP15 est non contraignant et n'oblige donc pas les états signataires à respecter leurs engagements. N'est-ce pas un gros obstacle au succès de sa mise en oeuvre ?    Espèce menacée         Bonjour Espèce menacée,          Effectivement, les accords conclus dans le cadre de la Convention sur la diversité biologique des Nations unies, comme celui qui vient d’être adopté à Montréal, ne sont pas contraignants. Et effectivement, tout l’enjeu sera de savoir si les engagements qui vont être pris seront bien mis en œuvre… Cela n’a pas été le cas des engagements précédents en faveur de la biodiversité : aucun des objectifs adoptés en 2010 pour mettre un terme (déjà !) à la perte de biodiversité n’a été atteint. Est-ce que cela sera différent cette fois-ci ?          Un des éléments positifs, c’est que les Etats ont mis en place un cadre de suivi et d’évaluation, qui n’existait pas auparavant, qui doit permettre de suivre l’avancée des progrès et de réviser les copies au fur et à mesure si ces progrès ne sont pas suffisants, sans attendre dix ans. Ils devront par exemple faire état régulièrement de ce qu’ils ont mis en œuvre, grâce à des indicateurs communs dont ils ont fait la liste, et un bilan global est prévu à mi-parcours.          Joueront-ils tous le jeu et cela sera-t-il suffisant pour que toutes les promesses se concrétisent ? Nous le saurons dans quelques années.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, pouvez-vous me rappeler ce qu'il y a derrière "la sixième extinction de masse" ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant          Les scientifiques expliquent que nous sommes à l’aube d’une sixième extinction de masse car les espèces disparaissent à un rythme bien plus élevé que le rythme naturel. Dans un rapport publié en 2019, l’IPBES (la Plate-forme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversité et les services écosystémiques), qui est l’équivalent du GIEC pour le climat, estimait que le taux actuel d’extinction était « au moins des dizaines ou des centaines de fois supérieur à ce qu’il a été en moyenne durant les dernières 10 millions d’années ».          Autrement dit, plantes et animaux disparaissent à un rythme sans précédent dans l’histoire… Et cette sixième extinction est entièrement provoquée par les activités humaines.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour de Montréal !        Bienvenue dans ce tchat où je vais essayer de répondre à vos questions.        Perrine Mouterde            16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis hors accord        Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies à ne pas avoir ratifié la Convention sur la diversité biologique (CBD), sous l’égide de laquelle se déroule la COP15 de Montréal. Les diplomates américains figurent à la table des discussions de l’évènement, mais en qualité de « super-observateurs ». En d’autres termes, ils ne seront pas tenus de respecter les engagements pris lors de cette quinzième édition de la conférence mondiale.          Pour approfondir             Lire aussi :     COP15 : les Etats-Unis, seul pays à ne pas être membre de la Convention sur la diversité biologique                                  16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La liste des espèces en danger s’allonge        Vendredi 9 décembre, l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) a publié l’actualisation de sa « liste rouge », qui énumère chaque année les espèces animales et végétales en voie de disparition.          Véritable baromètre de l’état du vivant sur la planète, cette liste identifie les espèces menacées d’extinction à l’échelle régionale ou mondiale afin de pouvoir prendre des mesures de conservation appropriées.          Cette année, la liste s’est encore allongée : 2 028 espèces viennent s’ajouter à la dernière évaluation de 2021, portant le nombre total d’espèces en danger sur la planète à 42 10, soit 28 % des 150 388 espèces évaluées.          Pour approfondir             Lire aussi :     De nouvelles espèces marines menacées d’extinction : dugongs, corail cierge, ormeaux…                                       Le contexte       Tchat  animé par Perrine Mouterde      Image de couverture :   LARS HAGBERG / AFP          C’est un pas en avant significatif pour la protection de la nature. Après quatre ans de discussions, les pays du monde entier ont conclu, lundi 19 décembre, un accord historique à Montréal pour enrayer la destruction de la biodiversité et de ses ressources indispensables à l’humanité.Un accord historique que beaucoup d’experts comparent à celui de Paris sur le climat, dont les objectifs sont nombreux. Protéger 30 % de la planète, restaurer 30 % des écosystèmes, réduire de moitié les risques liés aux pesticides, doubler les financements globaux en faveur de la protection de la nature, etc.L’urgence était claire. Soixante-quinze pour cent des écosystèmes mondiaux sont altérés par l’activité humaine selon les scientifiques, et plus d’un million d’espèces menacées de disparition. Une situation qui menace l’équilibre mondial, dont plus de la moitié du produit intérieur brut dépend de la nature et de ses services. D’autant plus que l’accord antérieur, signé au Japon en 2010, peinait à atteindre ses objectifs.En quoi cet accord est-il significatif ? Quels sont ses objectifs ? A quelles mesures faut-il s’attendre ? Ce nouveau plan pour la préservation de l’environnement est-il voué à l’échec comme les précédents ? Perrine Mouterde, envoyée spéciale à Montréal pour le Monde, a répondu à vos questions.         Pour aller plus loin         A la COP15, l’espoir de conclure un « accord de Paris » pour la biodiversitéLe réchauffement, une menace majeure et croissante pour la biodiversitéDe nouvelles espèces marines menacées d’extinction : dugongs, corail cierge, ormeaux…Biodiversité : la COP15 au défi de protéger 30 % de la planète… et les 70 % restants                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","coverageStartTime":"2022-12-19T17:23:43+00:00","coverageEndTime":"2022-12-19T17:23:43+00:00","headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","description":"Que faut-il attendre du nouvel accord pour la protection de la biodiversit\u00e9 sign\u00e9 lors de la COP15 de Montr\u00e9al\u00a0? Notre journaliste Perrine Mouterde, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Canada, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"author":{"@type":"Organization","name":"Perrine Mouterde"},"about":{"@type":"Event","name":"COP15 sur la biodiversité : « Il va falloir augmenter massivement les ressources pour protéger la nature »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Que faut-il attendre du nouvel accord pour la protection de la biodiversit\u00e9 sign\u00e9 lors de la COP15 de Montr\u00e9al\u00a0? Notre journaliste Perrine Mouterde, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Canada, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/4362/2908/1342/894/3/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Perrine Mouterde"
,"startDate":"2022-12-19T17:23:43+00:00"
,"endDate":"2022-12-19T17:23:43+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je vais devoir clore ce tchat, merci \u00e0 toutes et tous pour vos questions et pour votre int\u00e9r\u00eat pour la pr...","dateModified":"2022-12-19T17:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T17:17:18+00:00","articleBody":"              Et du coup au del\u00e0 de ces grandes d\u00e9clarations ... Quelles sont les directives\/recommandations concr\u00e8tes \u00e0 mettre en \u0153uvre rapidement par chaque pays ?    Au del\u00e0 des mots          Bonjour,          D\u00e8s aujourd\u2019hui, chaque pays doit essayer de faire en sorte que sa strat\u00e9gie nationale pour la biodiversit\u00e9 et son plan d\u2019action soient align\u00e9s avec les objectifs contenus dans l\u2019accord\u00a0: prot\u00e9ger 30\u00a0% du territoire, restaurer des \u00e9cosyst\u00e8mes d\u00e9grad\u00e9s, r\u00e9duire les pollutions et notamment les risques li\u00e9s aux pesticides, arr\u00eater l\u2019extinction d\u2019esp\u00e8ces menac\u00e9es, faire en sorte que l\u2019agriculture, la p\u00eache ou les activit\u00e9s foresti\u00e8res soient g\u00e9r\u00e9es de mani\u00e8re durable, identifier puis r\u00e9former les subventions qui nuisent \u00e0 la protection de la nature\u2026 Ils ont du pain sur la planche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T17:12:40+00:00","articleBody":"    Vu de Montr\u00e9al, il semble y avoir une certaine dissention entre le Nord et le Sud. Qu'est-ce qui fait t\u00e2che aupr\u00e8s des pays du Sud et que le Nord ne veut pas entendre?    Un montr\u00e9alais         Bonjour Un montr\u00e9alais,          Les tensions entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et pays en d\u00e9veloppement portent essentiellement sur la question des ressources financi\u00e8res. D\u2019abord sur les montants, puisqu\u2019une coalition d\u2019environ soixante-dix pays (dont le Br\u00e9sil, l\u2019Indon\u00e9sie, l\u2019Inde et beaucoup de pays africains) a appel\u00e9 \u00e0 faire passer le montant des financements du Nord vers le Sud de 10\u00a0milliards de dollars par an \u00e0 100\u00a0milliards. Pour les pays d\u00e9velopp\u00e9s, cette proposition est tout simplement irr\u00e9aliste.          Le deuxi\u00e8me sujet de tensions a port\u00e9 sur la question de la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau fonds financier. Beaucoup de pays en d\u00e9veloppement ont d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019acc\u00e8s aux fonds en provenance des pays du Nord est tr\u00e8s long, trop compliqu\u00e9, peu pr\u00e9visible, et que les Etats les plus vuln\u00e9rables sont souvent compl\u00e8tement oubli\u00e9s. Ils ont donc r\u00e9clam\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la biodiversit\u00e9, autre que l\u2019actuel Fonds pour l\u2019environnement mondial (FEM).          Les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont reconnu que les dol\u00e9ances des pays du Sud \u00e9taient tout \u00e0 fait l\u00e9gitimes, mais ils ne voulaient pas d\u2019un nouveau m\u00e9canisme qui allait mettre des ann\u00e9es \u00e0 \u00eatre mis en place. C\u2019est finalement une solution de compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e\u00a0: un nouveau fonds, mais au sein m\u00eame du FEM. Et le FEM devra \u00eatre largement r\u00e9form\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T17:06:40+00:00","articleBody":"    La question du financement de la conservation de la biodiversit\u00e9, et donc de la possibilit\u00e9 d'atteindre les objectifs fix\u00e9s, ne reste-t-elle pas pos\u00e9e puisque les 20 ou 30 milliards envisag\u00e9s sont inf\u00e9rieurs d'un facteur 5 \u00e0 10 aux besoins estim\u00e9s ?    Limite plan\u00e9taire         Bonjour Limite plan\u00e9taire,          Oui, la question du financement est majeure, et elle a d\u2019ailleurs occup\u00e9 une tr\u00e8s grande partie des n\u00e9gociations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es ces derniers jours\u2026 Il est en tout cas certain qu\u2019il va falloir augmenter massivement les ressources, car on ne d\u00e9pense aujourd\u2019hui quasiment rien, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, pour prot\u00e9ger la nature\u00a0: seulement 0,01\u00a0% du PIB mondial\u00a0alors que la moiti\u00e9 de ce PIB d\u00e9pend justement des ressources naturelles\u00a0!          Les 20 \u00e0 30\u00a0milliards correspondent au montant des flux financiers du Nord vers le Sud. Plus largement, les Etats, avec l\u2019aide du secteur priv\u00e9, des philanthropes, etc., se sont engag\u00e9s \u00e0 mobiliser 200\u00a0milliards de dollars par an pour la biodiversit\u00e9 (soit le double de ce qui y est aujourd\u2019hui consacr\u00e9), mais aussi \u00e0 supprimer 500\u00a0milliards de dollars par an de subventions n\u00e9fastes \u00e0 la nature, qui pourraient \u00eatre redirig\u00e9s vers des actions favorables aux esp\u00e8ces ou aux \u00e9cosyst\u00e8mes. Aujourd\u2019hui, on d\u00e9pense plus pour d\u00e9truire la plan\u00e8te que pour la prot\u00e9ger\u00a0!          Les gouvernements r\u00e9ussiront-ils \u00e0 supprimer ces subventions\u00a0? Cela fait tr\u00e8s longtemps qu\u2019ils en parlent, mais cela n\u2019a que tr\u00e8s peu avanc\u00e9\u00a0; or il s\u2019agit vraiment d\u2019un enjeu-cl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:59:03+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nLa crise climatique et la crise de la biodiversit\u00e9 ayant toutes deux l\u2019activit\u00e9 humaine comme cause principale. Est-ce que l\u2019application r\u00e9elle de l\u2019accord de Paris sur le climat ne permettrait pas de solutionner naturellement le probl\u00e8me de la biodiversit\u00e9 ? En ce sens, quel est l\u2019apport de l\u2019accord de Montr\u00e9al ?     Benjamin         Bonjour Benjamin,          Si le r\u00e9chauffement \u00e9tait r\u00e9ellement limit\u00e9 \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, ce serait une super bonne nouvelle pour la biodiversit\u00e9\u00a0! Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est l\u2019une des cinq causes principales de perte de nature et devrait devenir la menace num\u00e9ro un au cours des prochaines d\u00e9cennies. Et des transformations profondes du syst\u00e8me \u00e9conomique, par exemple du syst\u00e8me agroalimentaire, des modes de consommation et de production, n\u00e9cessaires pour lutter contre le r\u00e9chauffement, seront aussi b\u00e9n\u00e9fiques pour la biodiversit\u00e9.          Mais s\u2019attaquer au probl\u00e8me du climat ne suffit pas\u00a0: aujourd\u2019hui, ce sont les changements d\u2019usage des terres et la surexploitation des esp\u00e8ces, autrement dit l\u2019agriculture intensive, la surp\u00eache ou l\u2019artificialisation des terres, qui sont de loin les premiers facteurs de perte de biodiversit\u00e9. Il est donc absolument indispensable de mettre aussi en place des mesures de protection sp\u00e9cifiques.          Nous avons essay\u00e9 de r\u00e9sumer les liens entre ces deux crises dans cet article \u00e9crit avec ma coll\u00e8gue Audrey Garric\u00a0:             Lire aussi :     Pourquoi les crises du climat et de la biodiversit\u00e9 sont li\u00e9es                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:51:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst ce que cette COP a \u00e9voqu\u00e9 des mesures sur la pr\u00e9servation de l\u2019Amazonie ?    Hugo          Bonjour Hugo,          Non, le texte ne porte sp\u00e9cifiquement sur aucune r\u00e9gion du monde ni sur aucun \u00e9cosyst\u00e8me en particulier. Les \u00e9l\u00e9ments insistant sur le respect des droits des peuples autochtones pourront s\u00fbrement avoir une r\u00e9sonance au Br\u00e9sil.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:50:12+00:00","articleBody":"    Ne serait-il pas possible de forcer les \u00e9tats unis \u00e0 respecter l\u2019accord malgr\u00e9 tout ?     Frisbee                   Bonjour Frisbee,          Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique, pour des raisons qui tiennent avant tout au fait que le S\u00e9nat am\u00e9ricain freine des quatre pieds, depuis des d\u00e9cennies, pour adopter les trait\u00e9s internationaux\u2026 Dans ce contexte, il est impossible d\u2019exiger quoi que ce soit des Am\u00e9ricains.          Mais cela ne les emp\u00eache pas de participer aux discussions qui ont lieu dans le cadre de cette Convention et d\u2019appliquer chez eux une grande partie de ce qui est d\u00e9cid\u00e9. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger eux aussi 30\u00a0% de leur territoire d\u2019ici \u00e0 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:47:05+00:00","articleBody":"              Bonjour Mme Mouterde! Est que la COP a \u00e9galement des m\u00e9canismes pour pousser le secteur priv\u00e9 \u00e0 l'action ? En termes d'agriculture intensive, qui est une source massive de destruction de la biodiversit\u00e9, les multinationales ont encore pas mal les mains libres..    BerlinCalling         Bonjour BerlinCalling,          Concernant le secteur priv\u00e9, les entreprises et les institutions financi\u00e8res sont encourag\u00e9es \u00e0 \u00e9valuer et \u00e0 rendre public l\u2019impact de leurs activit\u00e9s sur la nature et leur d\u00e9pendance \u00e0 celle-ci. C\u2019est un premier signal relativement fort mais beaucoup regrettent que ces rapports ne soient pas rendus obligatoires. M\u00eame des entreprises, rassembl\u00e9es dans des coalitions, poussaient en ce sens.          L\u2019agriculture intensive est clairement l\u2019une des premi\u00e8res causes de perte de biodiversit\u00e9. L\u2019accord appelle \u00e0 une gestion durable du secteur agricole et au d\u00e9veloppement de l\u2019agro\u00e9cologie, mais aussi \u00e0 la suppression des subventions n\u00e9fastes \u00e0 la nature. C\u2019est vraiment un enjeu-cl\u00e9, mais c\u2019est aussi clairement un domaine o\u00f9 l\u2019on peut s\u2019attendre \u00e0 ce que les r\u00e9sistances soient tr\u00e8s fortes et les progr\u00e8s lents et limit\u00e9s s\u2019il n\u2019y a pas une pression tr\u00e8s forte de la soci\u00e9t\u00e9\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:41:18+00:00","articleBody":"              Pourquoi biodiversit\u00e9 et climat sont trait\u00e9s dans deux COP diff\u00e9rentes, alors qu'indissociables?    Lolaa         Bonjour Lolaa,          Cela date du sommet de Rio, lorsque trois conventions diff\u00e9rentes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies\u00a0: celle pour le climat, celle pour la biodiversit\u00e9 et celle pour lutter contre la d\u00e9sertification. A l\u2019\u00e9poque, les liens entre climat et biodiversit\u00e9 \u00e9taient peut-\u00eatre moins \u00e9tablis et il \u00e9tait en tout cas difficile d\u2019imaginer fusionner les conventions. Aujourd\u2019hui certains plaident pour \u00e7a, en disant qu\u2019il faudrait une seule COP, mais d\u2019autres disent que cela compliquerait encore davantage le processus. Quand on voit les efforts que demande l\u2019adoption de 23 cibles sur la biodiversit\u00e9, on se dit qu\u2019adopter ensemble des mesures traitant des deux crises serait sans doute compliqu\u00e9. Mais, en tout cas, il est s\u00fbr que les scientifiques appellent \u00e0 aborder ces deux menaces de fa\u00e7on conjointe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:36:55+00:00","articleBody":"              D'o\u00f9 vient le chiffre 30? Prot\u00e9ger 30% de la plan\u00e8te et restaurer 30% des ecosyst\u00e8mes? Pourquoi pas 50, 80, 100%?...    Clem         Bonjour Clem,          Aujourd\u2019hui, les scientifiques disent en grande majorit\u00e9 qu\u2019il faudrait prot\u00e9ger la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te pour esp\u00e9rer prot\u00e9ger la grande majorit\u00e9 des plantes, des animaux et des \u00e9cosyst\u00e8mes. Mais passer de la situation actuelle, o\u00f9 seulement 17 % des terres et 8 % des mers sont prot\u00e9g\u00e9s, \u00e0 50 % dans un d\u00e9lai de seulement huit ans, \u00e9tait peut-\u00eatre irr\u00e9aliste. Le chiffre de 30 % est aussi un consensus politique, pour embarquer tout le monde. Mais 30 % ne doit donc \u00eatre qu\u2019une \u00e9tape vers encore davantage de protection, d\u2019ailleurs le texte parle \u00ab\u00a0d\u2019au moins 30 %\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:33:27+00:00","articleBody":"              Quelles garanties a-t-on que les \u00c9tats s\u2019engagent r\u00e9ellement \u00e0 atteindre ces objectifs ? Est-ce que, comme sur la question climatique, il sera crucial que la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise pour mettre la pression sur les gouvernements?    Antoine         Bonjour Antoine,          On peut esp\u00e9rer que les gouvernements se sentiront redevables, envers les citoyens de leur pays, mais aussi les uns envers les autres, par exemple lorsqu\u2019ils se retrouveront lors de la prochaine COP16 pour la biodiversit\u00e9 en 2024 en Turquie. Mais il est certain que plus il y aura de pression de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile, plus ils auront int\u00e9r\u00eat \u00e0 agir. Cet accord peut aussi servir \u00e0 ce que les ONG et les citoyens leur demandent des comptes r\u00e9guli\u00e8rement pour qu\u2019ils fassent ce qu\u2019ils ont dit qu\u2019ils feraient, ici \u00e0 Montr\u00e9al. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, si des ONG sont tr\u00e8s mobilis\u00e9es pour la biodiversit\u00e9, la pression citoyenne a \u00e9t\u00e9 moindre que pour le climat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:29:42+00:00","articleBody":"              Bonjour, votre coll\u00e8gue St\u00e9phane Foucart \u00e9crivait hier dans les colonnes du Monde qu\u2019 \u00ab\u00a0il ne sortira rien de la COP15\u00a0\u00bb. Alors ? La caract\u00e8re \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de cet accord n\u2019est-il qu\u2019un \u00e9l\u00e9ment de langage ?    S\u00e9b         Bonjour S\u00e9b,          L\u2019accord est historique dans le sens o\u00f9 c\u2019est la premi\u00e8re fois, en tout cas depuis les objectifs d\u2019Aichi, qui datent de 2010, que 195 Etats et l\u2019Union europ\u00e9enne parviennent \u00e0 se mettre d\u2019accord sur un ensemble de mesures relativement ambitieuses pour essayer de stopper l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9. Bien s\u00fbr, le texte est loin d\u2019\u00eatre parfait, et il faudrait sans doute encore plus de moyens, mais c\u2019est un consensus entre des Etats et des situations tr\u00e8s diff\u00e9rents.          Apr\u00e8s, toute la question est \u00e9videmment de savoir si cela va \u00eatre mis en \u0153uvre. Tellement de promesses sont rest\u00e9es des promesses en l\u2019air, jamais suivies d\u2019effets, que l\u2019on peut en douter. Ou l\u2019on peut esp\u00e9rer que cet accord cr\u00e9era malgr\u00e9 tout un \u00e9lan pour progresser. Il vaudrait mieux, parce qu\u2019il y a urgence\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:25:09+00:00","articleBody":"              Comment \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e la France \u00e0 cette COP ? Comment peut elle peser sur la n\u00e9gociation ?    Moneme         Bonjour Moneme,          Toute une \u00e9quipe fran\u00e7aise de n\u00e9gociateurs (il y avait presque autant de n\u00e9gociateurs que de cibles dans l\u2019accord final\u2026) \u00e9tait mobilis\u00e9e, et le ministre de l\u2019environnement, Christophe B\u00e9chu, \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 Montr\u00e9al pour la fin de la COP.          L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019exprime toutefois d\u2019une seule voix pendant les n\u00e9gociations, et elle a pouss\u00e9 pour d\u00e9fendre certains objectifs, notamment celui portant sur la r\u00e9duction des risques li\u00e9s aux pesticides, et pour que l\u2019agro\u00e9cologie figure dans le texte. La France, et l\u2019UE, \u00e9taient aussi bien s\u00fbr en faveur de l\u2019objectif de prot\u00e9ger 30\u00a0% de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:21:26+00:00","articleBody":"              Bonjour, l'accord semble mentionner une protection de 30% des surfaces terrestres et maritimes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Doit on comprendre 30% pour chacune des surfaces ou est ce combin\u00e9 ? De m\u00eame que signifie exactement une surface prot\u00e9g\u00e9e ? Comment est ce encadr\u00e9 et contr\u00f4l\u00e9 ?    Fr\u00e9d\u00e9ricM         Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ricM,          Oui, la version finale de l\u2019accord sp\u00e9cifie bien que 30\u00a0% des terres et 30\u00a0% des mers, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale, devront \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s. La d\u00e9finition des aires prot\u00e9g\u00e9es est extr\u00eamement large. Les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories \u00e9tablies par l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (IUCN), qui font r\u00e9f\u00e9rence, vont d\u2019aires extr\u00eamement prot\u00e9g\u00e9es, sans aucune activit\u00e9 humaine ou presque (ce sont par exemple les c\u0153urs de parcs nationaux en France), \u00e0 des espaces o\u00f9 une grande partie des activit\u00e9s sont autoris\u00e9es. Tout cela est r\u00e9glement\u00e9 au niveau national, et il est tr\u00e8s clair qu\u2019il faudra d\u00e9penser beaucoup plus d\u2019argent et mobiliser beaucoup plus de personnes pour mieux g\u00e9rer et contr\u00f4ler ces aires et faire en sorte qu\u2019elles soient plus efficaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:16:44+00:00","articleBody":"              Certains pays africains estiment avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9s au dernier moment par la pr\u00e9sidence chinoise de la COP, qui aurait valid\u00e9 le texte de l'accord sans donner le temps aux d\u00e9l\u00e9gations d'y objecter. Y a-t-il vraiment eu une telle manoeuvre, et si oui, les pays africains ne vont-ils pas tra\u00eener des pieds pour appliquer l'accord , d'autant que dans l'accord, le financement de la conservation n'est pas \u00e0 la hauteur de leurs attentes ?    Joyeux No\u00ebl         Bonjour Joyeux No\u00ebl,          Dans une sorte de coup de th\u00e9\u00e2tre final, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo a dit s\u2019opposer au texte lors de la pl\u00e9ni\u00e8re qui s\u2019est tenue tard dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, mais le ministre  de l\u2019environnement chinois, qui pr\u00e9side la COP, a tout de m\u00eame donn\u00e9 un coup de marteau et annonc\u00e9 que les textes \u00e9taient adopt\u00e9s. Le Cameroun a ensuite d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0passage en force\u00a0\u00bb mais le secr\u00e9tariat de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique des Nations unies affirme que toutes les r\u00e8gles de proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.          A priori, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo \u00e9tait vraiment l\u2019un des derniers pays \u00e0 s\u2019opposer au texte qui avait \u00e9t\u00e9 mis sur la table et qui \u00e9tait n\u00e9goci\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es. D\u2019autres pays africains sont sans doute insatisfaits par des \u00e9l\u00e9ments du texte, portant notamment sur le montant des nouvelles ressources et sur le m\u00e9canisme financier pour y acc\u00e9der, mais une grande partie d\u2019entre eux sont aussi contents d\u2019\u00eatre parvenus \u00e0 un accord relativement ambitieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:10:03+00:00","articleBody":"              Bonjour, si j'ai bien compris, l'accord sign\u00e9 \u00e0 la COP15 est non contraignant et n'oblige donc pas les \u00e9tats signataires \u00e0 respecter leurs engagements. N'est-ce pas un gros obstacle au succ\u00e8s de sa mise en oeuvre ?    Esp\u00e8ce menac\u00e9e         Bonjour Esp\u00e8ce menac\u00e9e,          Effectivement, les accords conclus dans le cadre de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique des Nations unies, comme celui qui vient d\u2019\u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, ne sont pas contraignants. Et effectivement, tout l\u2019enjeu sera de savoir si les engagements qui vont \u00eatre pris seront bien mis en \u0153uvre\u2026 Cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas des engagements pr\u00e9c\u00e9dents en faveur de la biodiversit\u00e9\u00a0: aucun des objectifs adopt\u00e9s en\u00a02010 pour mettre un terme (d\u00e9j\u00e0\u00a0!) \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 atteint. Est-ce que cela sera diff\u00e9rent cette fois-ci\u00a0?          Un des \u00e9l\u00e9ments positifs, c\u2019est que les Etats ont mis en place un cadre de suivi et d\u2019\u00e9valuation, qui n\u2019existait pas auparavant, qui doit permettre de suivre l\u2019avanc\u00e9e des progr\u00e8s et de r\u00e9viser les copies au fur et \u00e0 mesure si ces progr\u00e8s ne sont pas suffisants, sans attendre dix ans. Ils devront par exemple faire \u00e9tat r\u00e9guli\u00e8rement de ce qu\u2019ils ont mis en \u0153uvre, gr\u00e2ce \u00e0 des indicateurs communs dont ils ont fait la liste, et un bilan global est pr\u00e9vu \u00e0 mi-parcours.          Joueront-ils tous le jeu et cela sera-t-il suffisant pour que toutes les promesses se concr\u00e9tisent\u00a0? Nous le saurons dans quelques ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:01:33+00:00","articleBody":"              Bonjour, pouvez-vous me rappeler ce qu'il y a derri\u00e8re \"la sixi\u00e8me extinction de masse\" ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant          Les scientifiques expliquent que nous sommes \u00e0 l\u2019aube d\u2019une sixi\u00e8me extinction de masse car les esp\u00e8ces disparaissent \u00e0 un rythme bien plus \u00e9lev\u00e9 que le rythme naturel. Dans un rapport publi\u00e9 en\u00a02019, l\u2019IPBES (la Plate-forme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques), qui est l\u2019\u00e9quivalent du GIEC pour le climat, estimait que le taux actuel d\u2019extinction \u00e9tait \u00ab\u00a0au moins des dizaines ou des centaines de fois sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 en moyenne durant les derni\u00e8res 10\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          Autrement dit, plantes et animaux disparaissent \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire\u2026 Et cette sixi\u00e8me extinction est enti\u00e8rement provoqu\u00e9e par les activit\u00e9s humaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce tchat o\u00f9 je vais essayer de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour de Montr\u00e9al\u00a0!","dateModified":"2022-12-19T15:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:55:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CBD), sous l\u2019\u00e9gide de laquelle se d\u00e9roule la COP15 de Montr\u00e9al. Les diplomates am\u00e9ricains figurent \u00e0 la table des discussions de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, mais en qualit\u00e9 de \u00ab\u00a0super-observateurs\u00a0\u00bb. En d\u2019autres termes, ils ne seront pas tenus de respecter les engagements pris lors de cette quinzi\u00e8me \u00e9dition de la conf\u00e9rence mondiale.          Pour approfondir             Lire aussi :     COP15\u00a0: les Etats-Unis, seul pays \u00e0 ne pas \u00eatre membre de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis hors accord","dateModified":"2022-12-19T15:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:45:02+00:00","articleBody":"     Vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) a publi\u00e9 l\u2019actualisation de sa \u00ab\u00a0liste rouge\u00a0\u00bb, qui \u00e9num\u00e8re chaque ann\u00e9e les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales en voie de disparition.          V\u00e9ritable barom\u00e8tre de l\u2019\u00e9tat du vivant sur la plan\u00e8te, cette liste identifie les esp\u00e8ces menac\u00e9es d\u2019extinction \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale ou mondiale afin de pouvoir prendre des mesures de conservation appropri\u00e9es.          Cette ann\u00e9e, la liste s\u2019est encore allong\u00e9e\u00a0: 2\u00a0028\u00a0esp\u00e8ces viennent s\u2019ajouter \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9valuation de 2021, portant le nombre total d\u2019esp\u00e8ces en danger sur la plan\u00e8te \u00e0 42\u00a010, soit 28\u00a0% des 150\u00a0388\u00a0esp\u00e8ces \u00e9valu\u00e9es.          Pour approfondir             Lire aussi :     De nouvelles esp\u00e8ces marines menac\u00e9es d\u2019extinction\u00a0: dugongs, corail cierge, ormeaux\u2026                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La liste des esp\u00e8ces en danger s\u2019allonge","dateModified":"2022-12-19T15:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:40:00+00:00","articleBody":"     La 15e Conf\u00e9rence des Nations unies sur la biodiversit\u00e9 (COP15) \u00e9tait initialement pr\u00e9vue en\u00a02020 dans la ville chinoise de Kunming. Report\u00e9e \u00e0 de multiples reprises en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19, elle se tient finalement depuis le 7\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Montr\u00e9al, o\u00f9 195 \u00e9tats discutent pour trouver un nouveau plan mondial pour succ\u00e9der aux \u00ab\u00a0accords d\u2019Aichi\u00a0\u00bb, adopt\u00e9s en\u00a02010 au Japon, et dont les objectifs, fix\u00e9s pour 2020, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 atteints.          Pour approfondir             Lire aussi :     A la COP15, l\u2019espoir de conclure un \u00ab\u00a0accord de Paris\u00a0\u00bb pour la biodiversit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corriger l\u2019\u00e9chec de l\u2019accord de 2010","dateModified":"2022-12-19T15:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:30:01+00:00","articleBody":"     Perrine Mouterde est envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la COP15 de Montr\u00e9al pour Le Monde. Sp\u00e9cialis\u00e9e dans les questions de biodiversit\u00e9 et d\u2019\u00e9nergies, elle r\u00e9pondra \u00e0 vos questions d\u2019ici quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-12-19T15:37:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/4362/2908/1342/894/3/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/19/19-10">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Les avis de la HAS sont théoriquement consultatifs, mais le ministère de la santé les suit presque systématiquement.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Les autorités de santé françaises recommandent la vaccination de certains bébés contre le Covid-19      Les avis de la HAS sont théoriquement consultatifs, mais le ministère de la santé les suit presque systématiquement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h24, mis à jour à 13h24    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les autorités françaises ont autorisé le vaccin Pfizer-BioNTech pour les bébés qui courent des risques de complications graves.  ÉRIC GAILLARD / REUTERS                 C’est la première fois qu’un vaccin contre le Covid-19 est approuvé en France pour les bébés. Les autorités sanitaires françaises ont recommandé, lundi 19 décembre, un vaccin contre le Covid-19, celui de Pfizer-BioNTech, « aux enfants âgés de 6 mois à 4 ans révolus à risque de forme grave de la maladie et de décès », mais sans le faire pour toute cette tranche d’âge, comme aux Etats-Unis.            Les avis de la Haute Autorité de santé (HAS) sont théoriquement consultatifs, mais le ministère de la santé les suit presque systématiquement. La recommandation des autorités sanitaires françaises est toutefois beaucoup plus resserrée que l’avis donné par leurs homologues européennes voici quelques semaines.                 Celles-ci avaient recommandé le vaccin de Pfizer-BioNTech pour l’ensemble des bébés de 6 mois à 4 ans, jugeant que les bénéfices l’emportaient sur les risques. Elles avaient également recommandé un autre vaccin, celui de Moderna, pour l’ensemble des enfants âgés de 6 mois à 5 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la « triple épidémie », le ministre de la santé appelle à un « sursaut » de la vaccination                   Très peu d’enfants vaccinés            Ces avis allaient dans le sens des décisions prises aux Etats-Unis, où, depuis plusieurs mois, tous les bébés de plus de 6 mois peuvent être vaccinés contre le Covid-19. Les autorités françaises, elles, n’ont, pour l’heure, autorisé que le vaccin de Pfizer-BioNTech, et surtout, l’ont limité à des catégories bien particulières de bébés. Il s’agit, essentiellement, de ceux qui courent des risques de complications graves.            Cela comprend « les enfants qui ont une de ces comorbidités : les cardiopathies congénitales, les maladies hépatiques chroniques, les maladies cardiaques et respiratoires chroniques – y compris l’asthme sévère nécessitant un traitement continu, les maladies neurologiques, l’immunodéficience primitive ou induite par médicaments, l’obésité, le diabète, les hémopathies malignes, la drépanocytose et la trisomie 21 », énumère la HAS. A cela s’ajoutent les cas de « cancer récent, maladie rénale chronique ou handicap neurologique ».                Enfin, la vaccination est aussi recommandée pour les enfants dont l’entourage est à risque de forme grave du Covid-19. Cet avis s’inscrit dans un contexte où très peu d’enfants français sont vaccinés contre le Covid, alors que la vaccination est ouverte au moins de 12 ans depuis la fin de 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la réussite de la campagne de vaccination ternie par des disparités et des rappels insuffisants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/les-autorites-de-sante-francaises-recommandent-la-vaccination-de-certains-bebes-contre-le-covid-19_6155052_3244.html"},"headline":"Les autorit\u00e9s de\u00a0sant\u00e9 fran\u00e7aises recommandent la\u00a0vaccination de\u00a0certains b\u00e9b\u00e9s contre le\u00a0Covid-19","dateCreated":"2022-12-19T13:24:38+01:00","datePublished":"2022-12-19T13:24:38+01:00","dateModified":"2022-12-19T13:24:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Les avis de la HAS sont th\u00e9oriquement consultatifs, mais le minist\u00e8re de la sant\u00e9 les suit presque syst\u00e9matiquement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/342/0/3500/1750/1342/671/60/0/a10fe81_gggnic04-health-coronavirus-france-1207-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-11">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Climat           La France concrétise son retrait du traité sur la charte de l’énergie      Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La raffinerie Total de Donges.  LOIC VENANCE / AFP               De la parole aux actes. Selon nos informations, confirmées par le ministère des affaires étrangères, la France vient de notifier son retrait du traité sur la charte de l’énergie (TCE), cet accord international, en vigueur depuis 1998, qui protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Le président Emmanuel Macron avait annoncé, le 21 octobre, son intention de le faire, arguant que cela serait « en cohérence avec l’accord de Paris », mais ni l’Elysée ni le gouvernement n’avaient communiqué sur le sujet depuis. Cette sortie sera effective, comme le prévoit le texte, un an après sa notification, c’est-à-dire au 1er janvier 2024.          « Clause de survie »          La France est le deuxième pays, parmi les cinquante-trois signataires du TCE – l’Union européenne (UE) et ses Etats membres, mais aussi le ­Japon, la Turquie, l’Ukraine, la Géorgie ou encore le Kazakhstan –, à prendre une telle décision. Elle rejoint l’Italie, qui en est sortie en 2016. En novembre, d’autres Etats membres de l’UE, comme l’Allemagne, les Pays-Bas, la Pologne, la Slovénie, le Luxembourg et l’Espagne, avaient signalé leur décision d’en faire autant. Mais, à ce stade, aucun d’entre eux n’a informé la Commission de son retrait effectif.          Le TCE, imaginé après l’effondrement de l’empire soviétique et la guerre du Golfe, avait pour objectif de sécuriser l’approvisionnement énergétique du Vieux Continent. Il permet aux investisseurs dans ce secteur de demander, devant un tribunal arbitral privé, des dédommagements à un Etat qui, en réorientant sa politique, affecterait ainsi la rentabilité de leurs placements. Même si un pays décide de s’en retirer, il reste soumis à ses obligations pendant vingt ans – c’est la « clause de survie ». En théorie, donc, la France ne pourra s’en abstraire avant 2044.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De plus en plus d’Etats européens décidés à sortir du traité sur la charte de l’énergie                 Aujourd’hui, le traité constitue un frein aux ambitions des pays qui veulent lutter contre le réchauffement climatique et n’est pas compatible avec le rythme de décarbonation de l’économie qu’exige l’accord de Paris, comme l’a jugé, en France, le Haut Conseil pour le climat le 19 octobre. Les défenseurs du TCE arguent qu’il concerne également le secteur des renouvelables. Ses détracteurs rétorquent qu’il a surtout pour conséquence d’altérer la souveraineté des pays signataires du TCE en matière de politique énergétique.           Si les plus grands pays devaient s’entendre pour quitter ensemble le TCE et se libérer de leurs obligations respectives, le traité serait réduit à sa portion congrue          Dans ce contexte, la Commission, qui négocie au nom des Vingt-Sept, avait milité pour une modernisation du traité plutôt que pour une sortie coordonnée, et donné son accord de principe, le 24 juin, à un projet de réforme qu’elle avait longuement négocié avec les autres Etats participant au TCE. Dans la foulée, il était prévu que les signataires du texte votent formellement le 22 novembre – un scrutin pour lequel l’unanimité est requise. Mais les Vingt-Sept s’étaient montrés divisés, et plusieurs pays – la France, l’Espagne, les Pays-Bas et l’Allemagne – avaient infligé un camouflet à l’exécutif communautaire en refusant de lui donner le mandat nécessaire. Au dernier moment, le vote avait donc été repoussé, et une nouvelle réunion devrait avoir lieu d’ici à avril 2023.        Il vous reste 27.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/la-france-concretise-son-retrait-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie_6155047_3244.html"},"headline":"La France concr\u00e9tise son retrait du trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-12-19T12:46:23+01:00","datePublished":"2022-12-19T12:46:23+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:22:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Cet accord international, en vigueur depuis 1998, prot\u00e8ge les investisseurs des changements de politique \u00e9nerg\u00e9tique des Etats. Apr\u00e8s l\u2019Italie en\u00a02016, Paris acte l\u2019annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/394/0/4759/2379/1342/671/60/0/5ec8ce8_1671451820834-000-pu9bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-12">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Après quatre ans de discussions, 195 Etats se sont engagés à prendre des « mesures urgentes » pour protéger 30 % de la planète, restaurer 30 % des écosystèmes et doubler les ressources destinées à la protection de la nature d’ici à 2030.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Biodiversité           COP15 : à Montréal, des engagements historiques pour la biodiversité      Après quatre ans de discussions, 195 Etats se sont engagés à prendre des « mesures urgentes » pour protéger 30 % de la planète, restaurer 30 % des écosystèmes et doubler les ressources destinées à la protection de la nature d’ici à 2030.          Par Perrine Mouterde(Montréal, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 7 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Au Palais des congrès de Montréal, le 18 décembre 2022.  LARS HAGBERG / AFP               La route fut longue et chaotique et jusqu’au bout l’issue des négociations aura paru suspendue à la question critique des moyens financiers. Mais, après quatre ans de discussions, plus de 190 Etats ont finalement adopté, lundi 19 décembre au Canada, un accord historique pour essayer de s’attaquer au gigantesque défi de l’effondrement du vivant. Protéger 30 % de la planète, restaurer 30 % des écosystèmes, réduire de moitié les risques liés aux pesticides, doubler les financements globaux en faveur de la protection de la nature : des dirigeants du monde entier se sont engagés à prendre des « mesures urgentes » pour « arrêter et inverser la perte de biodiversité » d’ici à la fin de la décennie.          « Beaucoup ont comparé l’accord de Montréal à l’accord de Paris pour le climat. Cette analogie est très à propos car nous venons de faire un pas significatif pour la protection de la nature. Et sans Montréal, il n’y a pas Paris, car la lutte contre le réchauffement a besoin de la biodiversité », a salué Steven Guilbeault, le ministre de l’environnement canadien, au côté de son homologue français. « C’est un accord historique car on pose un cadre ambitieux, dans lequel rien n’est au rabais, a appuyé Christophe Béchu. Chacun va maintenant devoir prouver qu’il est à la hauteur de ce texte et que ce n’est pas un accord de papier, le travail commence. »          Initialement prévue en 2020 dans la ville chinoise de Kunming, reportée à de multiples reprises en raison de la pandémie de Covid-19 et finalement déplacée au Canada, la 15e conférence mondiale pour la biodiversité (COP15) était présentée comme la « COP de la décennie » : elle avait pour mission d’établir un nouveau cadre mondial pour succéder aux « accords d’Aichi », une série d’objectifs adoptés en 2010 au Japon qui s’étaient soldés, en 2020, par un constat d’échec généralisé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la COP15, l’espoir de conclure un « accord de Paris » pour la biodiversité                 Au cours des dernières décennies, l’érosion de la biodiversité n’a fait que s’aggraver : les espèces déclinent à un rythme inédit, plus de 75 % des espaces terrestres ont déjà été altérés et la majorité des océans sont pollués. « La sixième extinction est provoquée par l’homme, pas par une météorite », a rappelé l’acteur américain James Cromwell lors de son passage au palais des congrès de Montréal. « Nous ne sommes pas en train d’approcher d’un point de non-retour pour la nature, nous y sommes », a aussi alerté la secrétaire exécutive de la Convention sur la diversité biologique (CDB), Elizabeth Maruma Mrema.          Dimanche, alors que le monde entier avait les yeux tournés vers le Mondial de football au Qatar, une autre finale s’est jouée au Canada. Dans la matinée, la Chine, qui préside la COP, a mis sur la table une nouvelle version du projet d’accord, présentée comme un texte de compromis. Les pourparlers se sont alors accélérés, permettant de débloquer en moins de vingt-quatre heures les principaux points de blocage.        Il vous reste 74.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/cop15-a-montreal-des-engagements-historiques-pour-la-biodiversite_6155018_3244.html"},"headline":"COP15\u00a0: \u00e0 Montr\u00e9al, des engagements historiques pour la biodiversit\u00e9","dateCreated":"2022-12-19T09:58:48+01:00","datePublished":"2022-12-19T09:58:48+01:00","dateModified":"2022-12-19T12:40:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Apr\u00e8s quatre ans de discussions, 195 Etats se sont engag\u00e9s \u00e0 prendre des \u00ab\u00a0mesures urgentes\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger 30\u00a0% de la plan\u00e8te, restaurer 30\u00a0% des \u00e9cosyst\u00e8mes et doubler les ressources destin\u00e9es \u00e0 la protection de la nature d\u2019ici \u00e0 2030.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde","description":"Montr\u00e9al, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/510/0/6123/3061/1342/671/60/0/cebaedd_5040420-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-13">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Il s’agit d’un revirement spectaculaire de la stratégie sanitaire du pays le plus peuplé de la planète, qui pratiquait jusqu’au début de décembre une politique dite du zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           En Chine, deux provinces autorisent leurs habitants à reprendre le travail, même avec des symptômes du Covid-19      Il s’agit d’un revirement spectaculaire de la stratégie sanitaire du pays le plus peuplé de la planète, qui pratiquait jusqu’au début de décembre une politique dite du zéro Covid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h27, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Shanghaï, le 9 décembre 2022.  ALY SONG / REUTERS                 C’est un virage à 180 degrés. Dans la municipalité-province de Chongqing, située dans le sud-ouest de la Chine, qui compte plus de 30 millions d’habitants, les habitants peuvent désormais se rendre au travail, même s’ils présentent des symptômes du Covid-19, ont annoncé les autorités.            « Les patients asymptomatiques et légèrement symptomatiques peuvent aller travailler normalement », précisent-elle dans un avis publié dimanche 18 décembre. Le document stipule qu’aucun test de dépistage ne sera plus exigé, à l’exception des établissements scolaires ou de santé.                 A l’autre bout du pays, la province du Zhejiang, limitrophe de Shanghaï, a elle aussi décidé que les personnes avec des symptômes légers pouvaient « continuer à travailler » à condition de prendre des « mesures de protection ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sortie du zéro Covid en Chine, le pari risqué de Xi Jinping                   Trois vagues attendues            Par ailleurs, les autorités ont rapporté lundi la mort de deux patients à Pékin, les seuls à ce jour depuis la levée des restrictions, le 7 décembre, selon les chiffres officiels. Des témoignages font état d’une recrudescence de décès dans les hôpitaux et de crématoriums débordés, tandis que les médicaments antigrippaux manquent dans les pharmacies.            L’un des principaux épidémiologistes du pays, Wu Zunyou, a averti que la Chine était confrontée à « la première des trois vagues » de Covid-19 attendues cet hiver. La vague actuelle devrait durer jusqu’à la mi-janvier et toucher principalement les villes, avant que les déplacements liés aux congés du Nouvel An lunaire (22 janvier) en déclenchent une deuxième en février.                Le troisième pic se produira entre la fin de février et la mi-mars, lorsque les personnes contaminées pendant les vacances retourneront sur leur lieu de travail, a estimé M. Wu, selon des propos rapportés par le quotidien économique Caijing.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine renonce à la stratégie zéro Covid pour tenter de relancer la croissance                   Vague de contaminations totalement inédite à Pékin            La Chine, où un seul cas pouvait auparavant entraîner le confinement de milliers de personnes, a brusquement fait volte-face au début du mois de décembre et levé la plupart des restrictions sanitaires en vigueur depuis près de trois ans, après l’apparition des premiers cas de coronavirus dans la ville de Wuhan. Depuis la levée des restrictions, une vague de cas déferle sur le pays, mais les autorités tentent de rassurer sur le caractère bénin du virus malgré sa contagiosité.            Au nom d’une stricte politique dite du zéro Covid, les Chinois étaient récemment soumis à des dépistages quasi quotidiens et des quarantaines obligatoires en cas de test PCR positif. Des quartiers, voire de villes entières, pouvaient être confinés dès la découverte d’une poignée de cas. Le gouvernement encourage désormais la population à s’isoler à domicile lorsque des symptômes du Covid-19 apparaissent.         Newsletter   « Chaleur humaine » Comment faire face au défi climatique ? Chaque semaine, nos meilleurs articles sur le sujet S’inscrire          Des experts craignent que la Chine soit mal équipée pour faire face à cette vague d’infections, alors que le pays poursuit sa réouverture, des millions de personnes âgées vulnérables n’ayant pas encore été vaccinées. Pékin et ses 22 millions d’habitants sont particulièrement touchés par cette vague de contaminations, totalement inédite dans la ville depuis les débuts de la pandémie et qui s’est propagée à une vitesse fulgurante ces derniers jours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Pékin et dans plusieurs villes de Chine, la progression spectaculaire de la maladie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/en-chine-deux-provinces-autorisent-leurs-habitants-a-reprendre-le-travail-meme-avec-des-symptomes-du-covid-19_6155008_3244.html"},"headline":"En Chine, deux provinces autorisent leurs habitants \u00e0\u00a0reprendre le\u00a0travail, m\u00eame avec des sympt\u00f4mes du\u00a0Covid-19","dateCreated":"2022-12-19T08:27:02+01:00","datePublished":"2022-12-19T08:27:02+01:00","dateModified":"2022-12-19T11:13:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Il s\u2019agit d\u2019un revirement spectaculaire de la strat\u00e9gie sanitaire du pays le plus peupl\u00e9 de la plan\u00e8te, qui pratiquait jusqu\u2019au d\u00e9but de d\u00e9cembre une politique dite du z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/dbb03c0_fw1-health-coronavirus-china-trading-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-14">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Alors que tout le monde n’a pas accès à une eau potable de qualité dans les outre-mer, les membres du Conseil économique social et environnemental Michèle Chay et Sarah Mouhoussoune préconisent, dans une tribune au « Monde », un droit à l’eau potable juridiquement contraignant pour l’Etat et les collectivités territoriales.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Outre-mer         « Nous appelons à la création d’un droit opposable à l’eau potable, garanti à toute personne »   Tribune        Michèle Chay  Membre du Conseil économique social et environnemental, CESE          Sarah Mouhoussoune  Membre du CESE        Alors que tout le monde n’a pas accès à une eau potable de qualité dans les outre-mer, les membres du Conseil économique social et environnemental Michèle Chay et Sarah Mouhoussoune préconisent, dans une tribune au « Monde », un droit à l’eau potable juridiquement contraignant pour l’Etat et les collectivités territoriales.   Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Le droit à l’eau potable a été reconnu par l’Assemblée générale des Nations unies, le 28 juillet 2010, avec le soutien de la France. C’est un droit fondamental, essentiel au plein exercice du droit à la vie et de tous les droits de l’homme.          Or, force est de constater que dans les outre-mer tout le monde n’a pas accès à une eau potable de qualité. C’est le cas notamment des quartiers d’habitat informel, à Mayotte et en Guyane, où nombre d’habitants consomment des eaux de rivière non contrôlées et insalubres, ou partagent un point d’accès pour de nombreuses familles.          C’est aussi le cas des populations isolées de la forêt amazonienne, ou des quartiers défavorisés de La Réunion et de Polynésie française, qui n’ont pas l’eau courante. C’est aussi le cas des habitants de Guadeloupe qui subissent depuis des années des coupures d’eau quotidiennes qui les privent d’une ressource essentielle.          460 000 personnes concernées en France          Sur tous ces territoires, les statistiques sont alarmantes. En Guadeloupe, les coupures inopinées font qu’un quart de la population n’a pas d’eau tous les jours. En Guyane, 15 % de la population ne dispose pas d’un accès à un réseau d’eau potable. A Mayotte, où la situation est la plus critique, un tiers des habitants n’a pas l’eau courante et 50 % dans les quartiers d’habitat informel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La question de l’eau n’est pas assez abordée » : la COP27 vue par des journalistes africains                 Dans son rapport parlementaire de février 2021 [au nom de la commission d’enquête relative à la mainmise sur la ressource en eau par les intérêts privés et ses conséquences], le député Olivier Serva (Libertés, indépendants, outre-mer et territoires) a pointé de graves dysfonctionnements du service public local de l’eau en outre-mer. Il est donc grand temps d’agir pour un droit effectif, pour tous et partout sur le territoire de la République.          La directive 2020/2184 [du Parlement européen] relative à la qualité des eaux destinées à la consommation humaine introduit de nouvelles ambitions. Ses objectifs concernent aussi bien les personnes ayant des problèmes d’accès à l’eau, non raccordées, en habitat informel, que les groupes vulnérables et marginalisés. L’Etat estime à 460 000 les personnes concernées en France. Pour le Conseil économique social et environnemental, sa transposition constitue une avancée importante qui doit permettre la mise en œuvre de solutions concrètes et adaptées, y compris en outre-mer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse : « Il faut activer des leviers efficaces pour agir à la fois sur l’offre et la demande d’eau potable »                 Nous devons cependant aller plus loin. Pour notre assemblée, un droit à l’eau « opposable », juridiquement contraignant pour l’Etat et les collectivités territoriales, serait un progrès décisif et le moyen de répondre à certaines impasses juridiques. De nombreuses propositions de loi ont déjà été faites dans ce sens.        Il vous reste 36.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/19/nous-appelons-a-la-creation-d-un-droit-opposable-a-l-eau-potable-garanti-a-toute-personne_6155007_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un droit opposable \u00e0 l\u2019eau potable, garanti \u00e0 toute personne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T08:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-19T08:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Outre-mer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Outre-mer","Tribunes","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Alors que tout le monde n\u2019a pas acc\u00e8s \u00e0 une eau potable de qualit\u00e9 dans les outre-mer, les membres du Conseil \u00e9conomique social et environnemental Mich\u00e8le Chay et Sarah Mouhoussoune pr\u00e9conisent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un droit \u00e0 l\u2019eau potable juridiquement contraignant pour l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s territoriales.","author":[{"@type":"Person","name":"Mich\u00e8le Chay","description":"Membre du Conseil \u00e9conomique social et environnemental, CESE"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Mouhoussoune","description":"Membre du CESE"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/2415/0/3734/1867/1342/671/60/0/3e5f3ac_1671120411935-pns-6279732.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-15">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Le projet de mise en place des zones à faibles émissions (ZFE) dans quarante-trois agglomérations suscite la crainte, au sein du gouvernement, du retour d’un mouvement social à l’image de celui des « gilets jaunes ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                             Politique       Pollutions           L’interdiction des voitures les plus polluantes, un risque politique majeur pour l’exécutif      Le projet de mise en place des zones à faibles émissions (ZFE) dans quarante-trois agglomérations suscite la crainte, au sein du gouvernement, du retour d’un mouvement social à l’image de celui des « gilets jaunes ».          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 7 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Devant le Lucky bar, à  la limite entre Maromme et Déville-les-Rouen, un panneau indique que l'on entre dans la zone ZFE et que seuls les véhicules aux crit'air 0, 1, 2 et 3 sont autorisés à entrer. Normandie, France, 11 décembre 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               « A l’Etat, nous disons : “Attention, danger.” » Jean-Luc Moudenc (ancien du parti Les Républicains), maire de Toulouse, met en garde sans fausse pudeur : « Ne provoquons pas une deuxième crise des “gilets jaunes”. Sur le terrain, on commence à vivre des difficultés. Avant qu’elles ne se généralisent, rendons financièrement et socialement acceptable cette transition aujourd’hui brutale par certains aspects. » La « transition » à laquelle fait allusion le vice-président de France urbaine, l’association qui représente les plus grandes villes du pays, ce sont les zones à faibles émissions (ZFE).          Mises en place depuis les années 1990 dans plusieurs pays européens, les ZFE ont été rendues obligatoires en France par deux lois – en 2019 sur les mobilités et en 2021 sur le climat. Le postulat est simple : l’air respiré dans les métropoles est néfaste pour la santé ; les véhicules les plus polluants en seront donc progressivement exclus.          « C’est un enjeu de santé crucial, souligne le ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu. La pollution automobile représente des dizaines de milliers de morts par an. »                           Lire aussi :  ZFE : les restrictions de circulation ont des bénéfices avérés pour la santé                 D’ici au 31 décembre 2024, les quarante-trois agglomérations de plus de 150 000 habitants de France métropolitaine devront avoir créé leur ZFE et décidé du rythme d’interdiction des voitures en fonction de leur Crit’Air – la vignette officielle qui classe les véhicules de 1 à 5, selon leur caractère polluant. La qualité de l’air sera régulièrement mesurée. Si celle-ci ne s’améliore pas assez vite, la loi de 2021 prévoit que les véhicules Crit’Air 5 seront automatiquement proscrits en 2023 ; les Crit’Air 4 en 2024 et les Crit’Air 3 en 2025. En 2021, ces trois catégories représentaient respectivement 6 %, 8 % et 24 % du parc automobile.           








<article-nb="2022/12/19/19-16">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Alors que plus de la moitié des habitants de Pékin sont contaminés et que la ville de Shanghaï impose la fermeture des écoles, en contradiction avec les directives nationales, la bataille de la Chine contre le Covid-19 est de fait loin, très loin, d’être gagnée.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Chine           La sortie du zéro Covid en Chine, le pari risqué de Xi Jinping      Alors que plus de la moitié des habitants de Pékin sont contaminés et que la ville de Shanghaï impose la fermeture des écoles, en contradiction avec les directives nationales, la bataille de la Chine contre le Covid-19 est de fait loin, très loin, d’être gagnée.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Sur un site de vaccination contre le Covid-19 à Pékin, une affiche mentionne sa fermeture du 15 au 17 décembre 2022 en raison de la récente flambée du virus dans la ville.  ANDY WONG / AP               L’année 2023 s’annonçait relativement tranquille pour Xi Jinping, reconduit pour un troisième mandat il y a moins de deux mois. Il n’en sera rien. Bien au contraire. A ses trois titres officiels – secrétaire général du Parti communiste chinois (PCC), président de la République et président de la commission militaire centrale –, le numéro un chinois avait cru utile d’en ajouter un quatrième, en janvier 2020 : commandant en chef de la guerre du peuple contre le Covid-19. Or, ce qui devait être une guerre éclair tourne trois ans plus tard au fiasco, et peut-être même au désastre.                           Lire aussi :  En Chine, deux provinces autorisent leurs habitants à reprendre le travail, même avec des symptômes du Covid-19                 Signe de l’embarras du pouvoir : les journalistes chinois ont, selon nos informations, récemment reçu l’ordre de ne plus employer l’expression « politique zéro Covid ». Alors que plus de la moitié des Pékinois sont contaminés et que la ville de Shanghaï impose, à son tour, la fermeture des écoles, à partir du lundi 19 décembre, en contradiction avec les directives nationales du 7 décembre interdisant toute fermeture d’établissement scolaire à titre préventif, la bataille de la Chine contre le Covid-19 est de fait loin, très loin, d’être gagnée.          Battre en retraite est d’autant plus délicat que le pays avait déjà célébré sa victoire. C’était en septembre 2020, au cours d’une imposante cérémonie au Grand Palais du peuple, qui débuta par une exceptionnelle standing ovation au « grand leader ». Quelques jours plus tard, le monde entier était invité à en tirer la leçon : « Le Covid-19 est un test majeur de la capacité de gouvernance des pays », a expliqué alors Xi Jinping, intervenant par vidéo devant l’Assemblée générale des Nations unies. En triomphant du Covid-19, le PCC n’avait pas seulement vaincu un virus, il avait vaincu l’Occident.                           Lire aussi :  En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                 Entre-temps, des vaccins ont été mis sur le marché, le Covid-19 a largement muté, la plupart des pays asiatiques ont abandonné la politique zéro Covid et le confinement de Shanghaï, au printemps 2022, a prouvé aux yeux du monde que la stratégie chinoise était à la fois inhumaine et dépassée, mais peu importe. Plus le 20e Congrès du PCC prévu en octobre approchait, moins Xi Jinping pouvait se permettre de perdre la face.          Pouvoir doublement critiqué                         La ville de Shanghaï impose, à son tour, la fermeture des écoles à partir du lundi 19 décembre.  ALY SONG / REUTERS               Devant les congressistes, le 16 octobre, il s’adressait un nouveau satisfecit : « Nous avons maintenu la politique dynamique zéro Covid et mené une guerre populaire et globale contre l’épidémie, de sorte que la vie et la santé de notre population ont été protégées au maximum. »          Mais le vent a tourné. Cette « guerre » n’occupe que six petites lignes dans un discours de soixante-douze pages. Comme si le général lui-même commençait à douter. Et de fait, le 7 décembre, la Commission nationale de la santé annonce dix mesures qui vont tout changer. En vingt-quatre heures, la Chine passe de l’injonction « protéger la vie quoi qu’il en coûte » à « privilégier l’économie à tout prix », et de « l’Etat prend soin de toi » à « chacun prend soin de soi ». Officiellement, ce n’est pas la politique qui a changé, c’est le virus, martèle la propagande. Jusqu’au 6 décembre, celui-ci était une pneumonie mortelle. Depuis le 7, la Chine l’assimile à une grippe, voire à un simple rhume.        Il vous reste 45.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/la-sortie-du-zero-covid-le-pari-risque-de-xi-jinping_6154995_3210.html"},"headline":"La sortie du z\u00e9ro Covid\u00a0en Chine, le pari risqu\u00e9 de Xi Jinping","dateCreated":"2022-12-19T05:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-19T05:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-19T08:49:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Alors que plus de la moiti\u00e9 des habitants de P\u00e9kin sont contamin\u00e9s et que la ville de Shangha\u00ef impose la fermeture des \u00e9coles, en contradiction avec les directives nationales, la bataille de la Chine contre le Covid-19 est de fait loin, tr\u00e8s loin, d\u2019\u00eatre gagn\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/dbb03c0_fw1-health-coronavirus-china-trading-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-17">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Ni la sobriété prônée par les malthusiens ni le « solutionnisme technologique » défendu par les économistes ne permettront seuls d’échapper à la catastrophe climatique ; il faut les deux, défend le professeur Jérôme Barthélemy, dans une tribune au « Monde »
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Planète         Energie : « La sobriété permet de gagner le temps dont les entreprises ont besoin pour trouver des solutions technologiques »   Tribune        Jérôme Barthélemy  Professeur de stratégie et de management et directeur général adjoint de l’ESSEC        Ni la sobriété prônée par les malthusiens ni le « solutionnisme technologique » défendu par les économistes ne permettront seuls d’échapper à la catastrophe climatique ; il faut les deux, défend le professeur Jérôme Barthélemy, dans une tribune au « Monde »   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Comment lutter contre le réchauffement climatique ? Pour certains, nous ne pourrons pas y parvenir sans faire preuve de sobriété. D’après le groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), la sobriété peut être définie comme « un ensemble de mesures et de pratiques quotidiennes qui permettent d’éviter la demande d’énergie, de matériaux, de terres et d’eau tout en assurant le bien-être de tous les êtres humains dans les limites de la planète ».          On ne le sait pas toujours mais l’approche qui prône la sobriété doit beaucoup à Thomas Malthus (1766-1834), un économiste britannique du XIXe siècle. Pour les disciples de Malthus, il y a une limite à la croissance. Si nous continuons sur notre lancée, nous finirons par épuiser les ressources de la planète. Il faut donc faire preuve de modération dans leur utilisation.          Il existe cependant une autre approche, expliquent les deux chercheurs en management et entrepreneuriat, Roger Martin et Alison Kemper (« Saving the Planet : A Tale of Two Strategies », Harvard Business Review, avril 2012). Elle est notamment incarnée par l’économiste américain Robert Solow, Prix Nobel d’économie en 1987. D’après lui, il n’y a pas forcément de limite à la croissance.          Optimistes et pessimistes          Tout dépend de notre capacité à innover. L’humanité a toujours fait preuve de suffisamment d’inventivité pour surmonter les difficultés auxquelles elle a été confrontée. Dans le domaine du réchauffement climatique, notre salut viendra donc plus de l’innovation technologique que de la sobriété.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Florian Fizaine : « A partir de la révolution industrielle, la question de la finitude des ressources divise les économistes »                 A première vue, les deux approches sont diamétralement opposées. Pour les disciples de Malthus, ceux de Solow sont des optimistes béats. Si on pouvait vraiment se fier à l’innovation technologique pour faire face au réchauffement climatique, on ne serait pas au bord du précipice. Pire, cette croyance dans les vertus de la technologie risque de dissuader les citoyens et les entreprises d’adopter des comportements plus sobres.          Pour les disciples de Solow, ceux de Malthus sont beaucoup trop pessimistes. Si leur raisonnement était fiable, nous aurions depuis longtemps atteint une hypothétique limite à la croissance. Dans le meilleur des cas, la sobriété ne fera que retarder le moment où nous finirons par l’atteindre. Dans le pire des cas, elle nous empêchera de réaliser les innovations technologiques dont nous avons besoin pour ne jamais y être confrontés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »                 Quelle est alors la meilleure approche pour lutter contre le réchauffement climatique ? Tout dépend du temps qui nous sépare d’une éventuelle catastrophe. Si nous manquons vraiment de temps, l’approche malthusienne et la sobriété doivent être la priorité, aussi bien pour les citoyens que pour les entreprises. Si nous avons encore assez de temps, l’approche solowienne et l’innovation technologique présentent un véritable intérêt.        Il vous reste 29.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/19/energie-la-sobriete-permet-de-gagner-le-temps-dont-les-entreprises-ont-besoin-pour-trouver-des-solutions-technologiques_6154986_3232.html"},"headline":"Energie\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 permet de gagner le temps dont les entreprises ont besoin pour trouver des solutions technologiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T05:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-19T05:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-19T05:00:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Entreprises","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Ni la sobri\u00e9t\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e par les malthusiens ni le \u00ab\u00a0solutionnisme technologique\u00a0\u00bb d\u00e9fendu par les \u00e9conomistes ne permettront seuls d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la catastrophe climatique\u00a0; il faut les deux, d\u00e9fend le professeur J\u00e9r\u00f4me Barth\u00e9lemy, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Barth\u00e9lemy","description":"Professeur de strat\u00e9gie et de management et directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ESSEC"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/18/0/0/1920/960/1342/671/60/0/d96b703_490915224-image-d-appel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-18">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ A l’issue d’âpres pourparlers, les négociateurs se sont entendus pour relever les objectifs européens. Ils sont aussi convenus de la fin des « droits à polluer » gratuits des industriels et de la taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Climat           L’UE réforme son marché du carbone, une étape importante pour accélérer son ambition climatique      A l’issue d’âpres pourparlers, les négociateurs se sont entendus pour relever les objectifs européens. Ils sont aussi convenus de la fin des « droits à polluer » gratuits des industriels et de la taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures.          Par Audrey Garric         Publié hier à 20h54, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le Parlement européen à Strasbourg, le 12 décembre 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               C’est la pièce maîtresse de son plan climat. L’Union européenne (UE) a trouvé un accord, dimanche 18 décembre, à l’issue de longues négociations, sur une vaste réforme de son marché carbone. Cette étape marque un pas important pour accélérer l’ambition climatique des Vingt-Sept. Elle fait partie du paquet législatif d’ampleur qu’avait présenté la Commission en juillet 2021 afin de réduire les émissions européennes d’au moins 55 % d’ici à 2030 par rapport à 1990 et d’atteindre la neutralité carbone à l’horizon 2050.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réchauffement climatique : comment l’industrie du gaz fait du lobbying pour défendre sa survie                 L’accord trouvé dimanche en trilogue, entre la Commission, le Parlement européen et les Etats membres, doit encore être confirmé par un vote du Conseil en décembre et des eurodéputés en janvier ou février 2023.          Il relève tout d’abord l’ambition du marché carbone européen, le plus vaste au monde. Depuis 2005, les industries les plus polluantes (production d’électricité, sidérurgie, ciment, etc.), qui représentent 40 % des émissions de CO2 de l’UE, doivent acheter des « permis à polluer » sur ce système d’échange de quotas d’émission (ETS en anglais). L’idée est d’inciter à la décarbonation et de créer des revenus pour la transition énergétique. Mais ce principe du pollueur-payeur n’a pas permis à l’industrie lourde de réduire ses rejets carbonés. Elle bénéficie en effet de millions de quotas gratuits, mis en place pour éviter des délocalisations, et le prix de la tonne de CO2 est resté longtemps trop bas pour être incitatif.          Afin de mettre le marché sous tension, le nombre de droits à polluer sera progressivement réduit. De sorte que les secteurs couverts par le marché carbone devront diminuer leurs émissions de 62 % d’ici à 2030 par rapport à 2005, contre un objectif précédent de – 43 %. Le prix du carbone – aujourd’hui autour de 85 euros la tonne de CO2 – « s’établira autour de 100 euros pour ces industries. Aucun autre continent au monde n’a un prix du carbone aussi ambitieux », se félicite Pascal Canfin, eurodéputé Renew et président de la commission environnement du Parlement européen, qui qualifie le nouvel accord européen de « majeur » pour le climat. Les ONG du Climate Action Network Europe rappellent, quant à elles, qu’une baisse de 70 % de ces émissions aurait été nécessaire pour que l’UE fasse sa « juste part » dans la limitation du réchauffement climatique à 1,5 °C, la cible la plus ambitieuse de l’accord de Paris.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faut-il déclarer qu’il n’est plus possible de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C ?                 Ce marché carbone sera étendu pour la première fois au secteur maritime et aux vols aériens intra-européens. Les sites d’incinération de déchets devraient également y être soumis à partir de 2028, ou 2030 au plus tard, après une étude de la Commission.        Il vous reste 63.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/avec-la-reforme-de-son-marche-du-carbone-l-union-europeenne-fait-un-grand-pas-vers-la-neutralite-carbone_6154972_3244.html"},"headline":"L\u2019UE r\u00e9forme son march\u00e9 du carbone, une \u00e9tape importante pour acc\u00e9l\u00e9rer son ambition climatique","dateCreated":"2022-12-18T20:54:23+01:00","datePublished":"2022-12-18T20:54:23+01:00","dateModified":"2022-12-19T09:20:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"A l\u2019issue d\u2019\u00e2pres pourparlers, les n\u00e9gociateurs se sont entendus pour relever les objectifs europ\u00e9ens. Ils sont aussi convenus de la fin des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb gratuits des industriels et de la taxation des \u00e9missions li\u00e9es au chauffage et aux voitures.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/341/0/5616/2808/1342/671/60/0/4b8ef90_1671384609818-092099.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-19">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           Climat : les principaux points de la réforme européenne du marché carbone      Fin des « droits à polluer », taxation des émissions liées au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition… Quelles sont les principales dispositions de la vaste réforme du marché carbone de l’Union européenne approuvée dimanche ?       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h11, mis à jour hier à 19h21    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’issue d’âpres pourparlers, le Parlement européen et les Etats membres de l’Union européenne (UE) se sont entendus, dimanche 18 décembre, pour revoir leurs ambitions en matière de réduction des émissions de gaz à effet de serre à la hausse et pour en étendre la portée. Cette réforme à volets multiples, proposée en juillet 2021 par la Commission européenne, doit permettre de concrétiser les ambitieux objectifs de réduction des émissions de gaz à effet de serre du plan climat des Vingt-Sept. En voici les principales dispositions :            Ambitions relevées du marché carbone            Pour couvrir leurs émissions de CO2, les producteurs d’électricité et les industries énergivores (sidérurgie, ciment…) doivent aujourd’hui acheter des « permis de polluer » sur le marché européen des quotas d’émissions (ETS), créé en 2005 et s’appliquant à 40 % des émissions du continent. Le total des quotas créés par les Etats baisse au fil du temps pour inciter l’industrie à émettre moins de pollution. Selon l’accord, le rythme de réduction des quotas proposés va s’accélérer, avec d’ici 2030 une baisse de 62 % par rapport à 2005 (contre un objectif précédent de 43 %) : dans l’ensemble, les industriels concernés devront automatiquement diminuer d’autant leurs émissions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                   « Le prix du carbone s’établira autour de 100 euros par tonne pour ces industries. Aucun autre continent n’a un prix du carbone aussi ambitieux », s’est réjoui Pascal Canfin (Renew, libéraux), président de la commission environnement du Parlement. « Il existe jusqu’en 2026 une marge de manœuvre pour investir dans des énergies décarbonées et gagner en efficacité énergétique. Après, c’est l’heure de vérité : il faudra réduire ses émissions d’ici là, ou payer très cher ensuite », résume l’eurodéputé Peter Liese (PPE, droite).            De nouveaux domaines concernés, dont le secteur maritime et de traitement des déchets            Le marché carbone s’étendra progressivement au secteur maritime, aux émissions des liaisons aériennes intra-européennes et, à partir de 2028, aux sites d’incinération de déchets, sous réserve d’une étude favorable de Bruxelles.            Les ménages mis à contribution            C’était le point le plus controversé : la Commission proposait de créer un second marché du carbone (ETS2) pour le chauffage des bâtiments et les carburants routiers, dans lequel les fournisseurs de carburants, de gaz et de fioul domestique devraient acheter des quotas pour couvrir leurs émissions. Craignant les conséquences sociales d’un tel surcoût, les eurodéputés plaidaient pour limiter d’abord cette mesure aux immeubles de bureaux et aux poids lourds. Pour finir, les ménages seront bien mis à contribution pour le carburant et le fioul domestique à partir de 2027, mais le prix sera plafonné à 45 euros par tonne au moins jusqu’en 2030 et, si la flambée actuelle des prix de l’énergie se poursuivait, l’entrée en vigueur serait reportée à 2028.                 Les secteurs manufacturiers non visés par l’actuel marché carbone seront également concernés. « Les conditions strictes que nous avons posées rendent l’extension aux ménages politiquement acceptable », a jugé M. Canfin.            Un fond social pour le climat            Les recettes du nouveau marché (ET2) devront intégralement financer la transition. Elles viendront notamment alimenter un « fonds social pour le climat », doté de 86,7 milliards d’euros, créé pour aider les ménages et les entreprises vulnérables. « Ce fonds ne sera pas un chèque en blanc pour les Etats. Il aidera les ménages vulnérables dans leur transition énergétique, par exemple avec des subventions pour l’isolation ou pour des transports plus écologiques », a assuré l’eurodéputée Esther de Lange (PPE, droite). De plus, le « fonds d’innovation » qui accompagne financièrement les entreprises sera porté à 50 milliards environ.            Les quotas gratuits progressivement supprimés            A mesure que montera en puissance une taxe carbone aux frontières, l’UE supprimera progressivement les quotas d’émission gratuits alloués jusqu’ici aux industriels européens pour leur permettre d’affronter la concurrence extra-européenne. L’équivalent de 98,5 milliards d’euros leur a été distribué entre 2013 et 2021, selon l’ONG WWF.                Au moins 2,5 % de ces « droits à polluer » gratuits seront supprimés en 2026, puis 10 % en 2028, 48,5 % d’ici 2030, et ils disparaîtront totalement en 2034. En revanche, pour qu’ils ne soient pas désavantagés sur le marché mondial, un mécanisme sera élaboré d’ici 2025 pour soutenir les industriels européens exportant vers des pays hors UE sans tarification carbone comparable. « Cet accord permettra aux gros pollueurs de continuer à recevoir des milliards d’euros de quotas gratuits » pendant une décennie, tandis que « les ménages recevront en comparaison des miettes » , regrette la coordination d’ONG Climate Action Network (CAN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/18/climat-les-principaux-points-de-la-reforme-europeenne-du-marche-carbone_6154936_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: les principaux points de la r\u00e9forme europ\u00e9enne du march\u00e9 carbone","dateCreated":"2022-12-18T11:11:39+01:00","datePublished":"2022-12-18T11:11:39+01:00","dateModified":"2022-12-18T19:21:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Fin des \u00ab\u00a0droits \u00e0 polluer\u00a0\u00bb, taxation des \u00e9missions li\u00e9es au chauffage et aux voitures, fonds social pour la transition\u2026 Quelles sont les principales dispositions de la vaste r\u00e9forme du march\u00e9 carbone de l\u2019Union europ\u00e9enne approuv\u00e9e dimanche\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d294442_c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-c676325821ce4b7dac93b1cfdb618a26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-20">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Les économistes Louise Kessler, Florian Morvillier et Quentin Perrier signalent, dans une tribune au « Monde » que le bonus-malus automobile est un instrument utile mais insuffisant qui doit être complété, afin d’en limiter le coût pour le client et les finances publiques.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         « Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ? »   Tribune        Louise Kessler  Directrice du programme économie Institut de l’économie pour le climat          Florian Morvillier  Economiste au Centre d’études prospectives et d’informations internationales/ CEPII          Quentin Perrier  Economiste, chercheur sur le climat        Les économistes Louise Kessler, Florian Morvillier et Quentin Perrier signalent, dans une tribune au « Monde » que le bonus-malus automobile est un instrument utile mais insuffisant qui doit être complété, afin d’en limiter le coût pour le client et les finances publiques.   Publié hier à 09h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Comment décarboner le secteur des transports, premier émetteur de CO2 en France ? Pour atteindre cet objectif, le gouvernement français mise aujourd’hui en grande partie sur la démocratisation du véhicule électrique, en s’appuyant sur un renforcement progressif du bonus-malus écologique. Or ce dispositif est-il efficace pour assurer l’essor du véhicule électrique ?          Créé en 2008, il consiste à taxer les véhicules les plus polluants au moment de la vente (le malus) et à subventionner l’achat des véhicules les moins émetteurs. Pourtant, le barème prévu par le gouvernement pour les années à venir est a priori trop faible pour permettre d’atteindre les objectifs climatiques du secteur. C’est ce que montre notre nouvelle étude, publiée dans la revue académique « Energy Policy ».          D’ailleurs, un premier signe montrait déjà les limites du dispositif : entre 2016 et 2019, les émissions de CO2 des voitures neuves vendues en France ont augmenté avec l’essor des SUV, et cela malgré un renforcement progressif du barème de ce dispositif. Notre conclusion s’appuie sur l’analyse des ventes françaises entre 2014 et 2019 pour comprendre les comportements des consommateurs, et anticiper leurs réactions au barème annoncé.          Le besoin d’une modification drastique des barèmes          Elle s’explique par deux raisons. D’une part, les malus représentent aujourd’hui une part relativement faible du prix des véhicules neufs : la grande majorité des ventes sont soumises à un malus nul ou très faible, et seuls 6 % des acheteurs de véhicules neufs ont dû payer une redevance supérieure à 773 euros.                           Lire aussi le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le mirage de la voiture électrique bon marché                 D’autre part, les acheteurs de voitures neuves réagissent assez peu au signal-prix. Cette faible sensibilité aux prix peut s’expliquer par le fait que les voitures neuves – bien plus coûteuses que les voitures d’occasion – constituent un bien statutaire. Leur achat n’obéit donc pas à la logique de minimisation du prix que l’on retrouve chez les biens ordinaires, mais davantage à une logique de prestige.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                 Il faudrait ainsi une modification drastique des barèmes – à des niveaux potentiellement peu acceptables – pour avoir un effet significatif sur les ventes. Le bonus-malus reste cependant un instrument utile pour plusieurs raisons. La première est son effet d’affichage : si les ménages achètent moins de véhicules avec un malus, ils réagissent à cette labellisation autant qu’à l’effet prix – et inversement pour le bonus.          Les normes européennes pas révisées avant 2030          Le dispositif du bonus-malus fournit également une indication aux constructeurs pour orienter leur production et leurs efforts de R&D. Enfin, les aides à l’achat permettent d’offrir des alternatives  face à l’élargissement des zones à faibles émissions (ZFE) en 2025, surtout si elles sont ciblées vers les ménages modestes et les classes moyennes.        Il vous reste 43.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/18/le-bonus-malus-est-il-efficace-pour-assurer-l-essor-du-vehicule-electrique_6154925_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le bonus-malus est-il efficace pour assurer l\u2019essor du v\u00e9hicule \u00e9lectrique\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-18T09:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-18T09:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["D\u00e9bats","Mobilit\u00e9s","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Les \u00e9conomistes Louise Kessler, Florian Morvillier et Quentin Perrier signalent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que le bonus-malus automobile est un instrument utile mais insuffisant qui doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9, afin d\u2019en limiter le co\u00fbt pour le client et les finances publiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Kessler","description":"Directrice du programme \u00e9conomie Institut de l\u2019\u00e9conomie pour le climat"}
,{"@type":"Person","name":"Florian Morvillier","description":"Economiste au Centre d\u2019\u00e9tudes prospectives et d\u2019informations internationales\/ CEPII"}
,{"@type":"Person","name":"Quentin Perrier","description":"Economiste, chercheur sur le climat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/10/0/5616/2808/1342/671/60/0/ebfa2c3_1671109882261-frderdc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  
