<FILE-date="2022/12/19/19">

<article-nb="2022/12/19/19-1">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ S’il a raté de peu le doublé en finale du Mondial, le sélectionneur des Bleus représente un gage de stabilité au sein d’une Fédération française de football minée par des scandales et visée par un audit, dont les conclusions sont attendues début 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                                                         Offrir Le Monde                             Sport       Coupe du monde 2022           Didier Deschamps, l’homme fort d’une FFF dans le viseur du ministère des sports      S’il a raté de peu le doublé en finale du Mondial, le sélectionneur des Bleus représente un gage de stabilité au sein d’une Fédération française de football minée par des scandales et visée par un audit, dont les conclusions sont attendues début 2023.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Didier Deschamps, au centre, avant la séance de tirs au but lors de la finale de la Coupe du monde, au stade de Lusail, au nord de Doha, le 18 décembre 2022.  GIUSEPPE CACACE / AFP               La troisième étoile lui est cruellement passée sous le nez au stade de Lusail, mais il aura conforté sa légende et sa place au panthéon du ballon rond. A défaut d’ajouter un énième trophée à son palmarès vertigineux, Didier Deschamps, 54 ans, aura bluffé les observateurs au cours d’un Mondial qatari pavé d’embûches.          Après avoir marché, en 2018, dans les pas du Brésilien Mario Zagallo et de l’Allemand Franz Beckenbauer en remportant la compétition comme sélectionneur, vingt ans après l’avoir gagnée en tant que joueur, le patron des Bleus a, certes, raté de peu le doublé, dimanche 18 décembre, face à l’Argentine de Leo Messi, n’égalant pas Vittorio Pozzo, à la tête de l’Italie lors des éditions 1934 et 1938.          Mais, en dépit de la cascade de forfaits et de blessures enregistrés (Paul Pogba, N’Golo Kanté, Karim Benzema, Lucas Hernandez, entre autres) avant et pendant le tournoi, « la Dèche » aura une nouvelle fois revêtu ses oripeaux de « père la victoire » et de compétiteur insatiable du football français.          « Malgré les absences, Didier a toujours trouvé des solutions, la bonne formule et une formation type, assure au Monde Noël Le Graët, le président de la Fédération française de football (FFF), qui l’a nommé au poste de sélectionneur à l’été 2012. Il a fait d’une sélection une équipe. » A l’unisson, les élus fédéraux applaudissent le « parcours époustouflant », les qualités de meneur d’hommes, l’art du rebond et le coaching de celui qui cultive une aversion pour la défaite depuis une lugubre soirée de novembre 1993, synonyme d’élimination des Bleus sur la route du Mondial 1994.          « Il a le culte de l’intérêt général »          « Didier est le sélectionneur qu’il faut à la fédération, il est très fédéraliste et a le culte de l’intérêt général », loue Eric Borghini, membre du comité exécutif (comex) de la FFF. A la tête d’un staff chevronné – dont la plupart des membres, comme son adjoint et homme lige, Guy Stéphan, et son médecin, Franck Le Gall, œuvrent depuis plus d’une décennie –, « DD » est aujourd’hui perçu en interne comme « l’homme fort » de la FFF. Véritable machine à cash (son sacre en 2018 et sa place de finaliste en 2022 ont permis à la fédération de recevoir plus de 60 millions d’euros de dotations de la part de la Fédération internationale), le « sélectionneur représente un point de stabilité formidable », considère Pascal Parent, élu au comex.          Contrairement à son prédécesseur Laurent Blanc (2010-2012), Didier Deschamps ne rechigne guère à participer aux activités de la FFF et à se prêter au jeu de la politique. Chaque année, il assiste à l’Assemblée fédérale, lors de laquelle il flatte l’ego des élus et multiplie les poignées de main. « C’est un sélectionneur avec une aura extraordinaire et qui ne vit pas dans sa bulle », commente M. Le Graët.        Il vous reste 62.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/19/didier-deschamps-homme-fort-d-une-fff-dans-le-viseur-du-ministere-des-sports_6155024_3242.html"},"headline":"Didier Deschamps, l\u2019homme fort d\u2019une FFF dans le viseur du minist\u00e8re des sports","dateCreated":"2022-12-19T10:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-19T10:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:14:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"S\u2019il a rat\u00e9 de peu le doubl\u00e9 en finale du Mondial, le s\u00e9lectionneur des Bleus repr\u00e9sente un gage de stabilit\u00e9 au sein d\u2019une F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football min\u00e9e par des scandales et vis\u00e9e par un audit, dont les conclusions sont attendues d\u00e9but 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9e0d478_5039081-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-2">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’entrepreneur a lancé un sondage en ligne dont le résultat lui intime de lâcher les rênes du réseau social, alors qu’il cherche déjà des fonds pour financer la société en pleine crise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Pixels        Twitter           Elon Musk pourrait déjà quitter son rôle de PDG de Twitter, en plein chaos managérial et financier      L’entrepreneur a lancé un sondage en ligne dont le résultat lui intime de lâcher les rênes du réseau social, alors qu’il cherche déjà des fonds pour financer la société en pleine crise.          Par Alexandre Piquard et Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 18h07    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Elon Musk à la finale de la Coupe du monde 2022, au stade de Lusail, le 18 décembre, à Doha, au Qatar.  DAVID NIVIERE/ABACA/ICON SPORT               Veni, vidi… exii ? Moins de trois mois après avoir racheté Twitter pour 44 milliards de dollars (41,5 milliards d’euros), Elon Musk, le PDG de Tesla et SpaceX – et grand amateur de locutions latines –, pourrait annoncer dans la journée qu’il abandonne le poste de PDG du réseau social. Elon Musk a en effet mis en ligne, dimanche 18 décembre, un sondage sur Twitter demandant s’il devait quitter la direction de la société, et s’est engagé à en suivre les résultats. Après vingt-quatre heures, 57,5 % des plus de 17 millions de votants lui ont répondu « oui ».                           Lire aussi :  Twitter : Elon Musk ne doit pas rester le patron du réseau social, selon les résultats d’un sondage qu’il a lui-même lancé sur le réseau social                 Au-delà des débats enflammés sur la personnalité d’Elon Musk et le bien-fondé de son action chez Twitter, le sondage reflète la tension autour de son investissement personnel dans le réseau social, depuis l’annonce de son rachat en avril. Certains de ses admirateurs, des petits actionnaires de Tesla et des analystes financiers, espèrent depuis longtemps qu’il retourne gérer le constructeur automobile, au lieu de s’éparpiller, sachant qu’il possède par ailleurs aussi SpaceX et Starlink.          « Si Elon Musk cesse d’être PDG de Twitter et nomme quelqu’un (idéalement un connaisseur des réseaux sociaux), ce sera une bonne nouvelle majeure pour l’action de Tesla, qui ne serait plus plombée par son implication dans Twitter », a écrit l’analyste Dan Ives, de Wedbush Securities. « En tant que PDG d’une entreprise à 1 000 milliards de dollars, Elon Musk devrait se concentrer sur Tesla et non se disperser et perdre du temps à acheter et gérer une société à 43 milliards », mettait déjà en garde, à la mi-avril, David Trainer, de la société d’investissement New Constructs.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Musk contre Musk : l’obsession du milliardaire pour Twitter fragilise ses succès industriels                 Le sujet est d’autant plus sensible que l’action Tesla a perdu plus de la moitié de sa valeur depuis le rachat de Twitter, réduisant en conséquence la fortune d’Elon Musk, désormais estimée à 163 milliards de dollars, selon Forbes. L’entrepreneur a ainsi perdu, le 13 décembre, son titre d’« homme le plus riche du monde » au profit du Français Bernard Arnault (LVMH).          A la recherche d’investisseurs          La valeur de Tesla est un problème structurel pour Elon Musk. Car Twitter est en mauvaise posture financière, ce qui pousse son nouveau patron à déjà chercher de l’argent : selon les informations du site spécialisé Semafor, plusieurs investisseurs ont été approchés ces derniers jours pour acheter des parts de Twitter au même prix que celui payé par Elon Musk en octobre, soit une valorisation de 44 milliards de dollars. Un montant « surpayé », de l’aveu même de l’acquéreur.        Il vous reste 73.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/19/elon-musk-pourrait-deja-quitter-son-role-de-pdg-de-twitter-en-plein-chaos-managerial-et-financier_6155082_4408996.html"},"headline":"Elon Musk pourrait d\u00e9j\u00e0 quitter son r\u00f4le de PDG de Twitter, en plein chaos manag\u00e9rial et financier","dateCreated":"2022-12-19T18:07:27+01:00","datePublished":"2022-12-19T18:07:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Vie en ligne","Twitter","\u00c9conomie","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"L\u2019entrepreneur a lanc\u00e9 un sondage en ligne dont le r\u00e9sultat lui intime de l\u00e2cher les r\u00eanes du r\u00e9seau social, alors qu\u2019il cherche d\u00e9j\u00e0 des fonds pour financer la soci\u00e9t\u00e9 en pleine crise.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/664/0/5993/2996/1342/671/60/0/600f092_1671467116399-is-835828-003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-3">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « La Russie et la Biélorussie sont ouvertes au dialogue avec les autres Etats, y compris européens », a assuré le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, lundi, au début de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 19 décembre                     Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue et allié biélorusse, Alexandre Loukachenko, à Minsk, le 19 décembre 2022.   Konstantin Zavrazhin / AP          La Russie et la Chine vont organiser cette semaine des exercices navals conjoints. Ces exercices, qui ont lieu chaque année depuis 2012, comprendront des tirs de missiles et d’artillerie en mer de Chine orientale, selon Moscou, qui y enverra quatre navires.La réunion de la Force expéditionnaire conjointe (ou JEF, pour Joint Expeditionary Force, en anglais) s’ouvre lundi à Riga. Elle rassemble les dirigeants du Danemark, de la Finlande, de l’Estonie, de l’Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, des Pays-Bas, de la Suède, de la Norvège et du Royaume-Uni. Au cours de cette rencontre seront évoqués les efforts en cours destinés à contrer la Russie dans les régions nordiques et de la Baltique.Le Royaume-Uni va livrer d’importantes quantités de munitions pour l’artillerie ukrainienne, a précisé le premier ministre britannique, Rishi Sunak, dans un communiqué de presse. « Londres livrera des centaines de milliers de munitions pour l’artillerie l’année prochaine dans le cadre d’un contrat de 250 millions de livres sterling [287 millions d’euros] qui assurera un flux constant de munitions essentielles pour l’artillerie à l’Ukraine tout au long de 2023. »L’Ukraine prête à tous les scénarios de défense. « La protection de notre frontière, tant avec la Russie qu’avec la Biélorussie, est notre priorité permanente », a dit M. Zelensky dans son discours du soir. « Nous nous préparons à tous les scénarios de défense possibles. »Le président russe, Vladimir Poutine, se rend aujourd’hui en Biélorussie alors qu’est évoquée une possible offensive de Moscou contre l’Ukraine depuis la Biélorussie.L’Iran affirme ne pas avoir besoin de la « permission » de quiconque pour développer ses relations avec la Russie. « La République islamique d’Iran, conformément à ses intérêts nationaux (…), agit de manière indépendante pour réguler ses relations étrangères et ne demande la permission à personne », a déclaré le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Nasser Kanani, dans un communiqué publié dimanche. Kiev et ses soutiens occidentaux accusent la Russie d’utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 19 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-19T14:59:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-20T02:59:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","description":"Vladimir Poutine est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. Le porte-parole du Kremlin a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de participer directement au conflit.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l’Ukraine redoute une attaque depuis la Biélorussie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. Le porte-parole du Kremlin a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de participer directement au conflit.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/152/0/6000/4000/1342/894/3/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-19T14:59:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-20T02:59:57+00:00"
  Le gouvernement canadien a annonc\u00e9 lundi avoir entam\u00e9 le d\u00e9but d\u2019un processus visant \u00e0 saisir vingt-six millions de dollars d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue par l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch, sous le coup de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          Plusieurs pays occidentaux ont d\u00e9j\u00e0 saisi des yachts et gel\u00e9 des actifs li\u00e9s \u00e0 des oligarques russes afin de faire pression sur Vladimir Poutine et son entourage mais c\u2019est la premi\u00e8re fois que le Canada utilise de telles mesures, a dit le gouvernement du Canada dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va saisir des actifs de l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch","dateModified":"2022-12-19T17:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T17:24:15+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 lundi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de gros du gaz, approuv\u00e9 par les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Etats membres de l\u2019UE r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0C\u2019est une violation du processus de march\u00e9 pour la formation des prix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u201cplafonnement\u201d [des prix] est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision des 27 de plafonner le prix du gaz","dateModified":"2022-12-19T17:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T16:01:58+00:00","articleBody":"     Les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie sont convenus d\u2019un plafonnement des prix du gaz, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter un porte-parole de la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE, Dmitrij Cernikov.                    Selon un document consult\u00e9 par l\u2019agence Reuters, le plafonnement sera d\u00e9clench\u00e9 si le prix des contrats mensuels sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence TTF d\u00e9passe 180 euros par m\u00e9gawattheure (MWh) pendant trois jours cons\u00e9cutifs. Ce niveau est assez nettement inf\u00e9rieur au seuil de 275 euros initialement propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne.          Ce plafonnement du prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, qui faisait l\u2019objet d\u2019\u00e2pres tractations depuis des semaines, s\u2019appliquera \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier et ne concernera pas dans un premier temps les achats de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, pr\u00e9cise le document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de l\u2019UE conviennent d\u2019un plafonnement du prix du gaz, d\u00e9clare la pr\u00e9sidence tch\u00e8que","dateModified":"2022-12-19T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T15:48:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, lundi, avoir abattu quatre missiles HARM de fabrication am\u00e9ricaine au-dessus de son territoire, dans le ciel de la r\u00e9gion de Belgorod frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Quatre missiles antiradar am\u00e9ricains HARM ont \u00e9t\u00e9 abattus dans l\u2019espace a\u00e9rien de la r\u00e9gion de Belgorod\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans son rapport quotidien publi\u00e9 sur Telegram, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les Etats-Unis ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles AGM-88 HARM. Ce type d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en\u00a01984 et a une port\u00e9e de plus de 48\u00a0kilom\u00e8tres. Ils sont con\u00e7us pour cibler les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9quip\u00e9s de radars et ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s pour pouvoir \u00eatre tir\u00e9s depuis les avions de guerre ukrainiens datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, le Pentagone a dit\u00a0\u00ab\u00a0ne pas \u00eatre en mesure de confirmer ces informations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir abattu quatre missiles de fabrication am\u00e9ricaine pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T15:34:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Russie et la Bi\u00e9lorussie sont ouvertes au dialogue avec les autres Etats, y compris europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, au d\u00e9but de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, selon des images retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          M. Loukachenko a toutefois appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9couter la voix de la raison\u00a0\u00bb\u00a0et \u00e0 une coop\u00e9ration plus \u00e9troite avec Moscou au vu des\u00a0\u00ab\u00a0temps difficiles\u00a0\u00bb\u00a0actuels.          M. Poutine a, lui, \u00e9voqu\u00e9 des questions de coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les deux pays, avant que la retransmission ne soit interrompue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minsk et Moscou r\u00e9affirment \u00eatre ouverts au dialogue ","dateModified":"2022-12-19T15:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T14:39:06+00:00","articleBody":"    Comment la population bi\u00e9lorusse vit-elle la guerre en Ukraine ?    alex         Bonjour alex,          Selon la rapporteuse de l\u2019ONU en Bi\u00e9lorussie, Ana\u00efs Marin, des atteintes aux droits humains et une r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent sont exerc\u00e9es par le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Perquisitions au domicile ou au bureau, d\u00e9tentions arbitraires, poursuites p\u00e9nales pour des raisons politiques, menace de recours \u00e0 la force, licenciements, pressions psychologiques\u2026 Le pouvoir emploie tous les moyens pour faire taire les voix critiques et les pousser au d\u00e9part.          La protestation a commenc\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e de M. Loukachenko en\u00a02020, qui avait d\u00e9clench\u00e9 des manifestations historiques, brutalement r\u00e9prim\u00e9es. Aujourd\u2019hui, un nouveau palier est franchi\u00a0: \u00ab\u00a0Le pouvoir n\u2019est plus seulement dans une logique de r\u00e9pression, mais de vengeance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tous ceux qui ont exprim\u00e9 leur d\u00e9saccord\u00a0\u00bb, affirme au\u00a0Monde\u00a0Mme Marin.          Depuis le d\u00e9but du conflit, ceux qui ont protest\u00e9 ou exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes sur le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie vis-\u00e0-vis de son alli\u00e9 russe ont eux aussi \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9s. Plus largement, \u00ab\u00a0l\u2019impact de la guerre en Ukraine est absolument terrible pour les Bi\u00e9lorusses, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, affirme encore Mme Marin.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T14:31:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko (\u00e0 gauche), accueille le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Minsk, le 19 d\u00e9cembre 2022. SERGEI KARPUKHIN \/ SPUTNIK VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/fd7379f_1671460267699-492053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T13:10:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe est arriv\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie pour une rencontre avec son homologue et alli\u00e9 Alexandre Loukachenko. La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a montr\u00e9 M. Poutine descendre de l\u2019avion avant d\u2019\u00eatre chaleureusement salu\u00e9 par M. Loukachenko et un comit\u00e9 d\u2019accueil sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport.          Cette visite intervient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle allait prendre part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes. Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis son pays.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a toutefois d\u00e9menti que M. Poutine soit all\u00e9 en Bi\u00e9lorussie pour convaincre Minsk de directement participer au conflit, qualifiant ces all\u00e9gations de \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans fondement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine est arriv\u00e9 en Bi\u00e9lorussie pour des pourparlers avec son alli\u00e9 Loukachenko","dateModified":"2022-12-19T13:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T13:06:37+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annonc\u00e9 lundi, \u00e0 Riga, qu\u2019en\u00a02023 son pays allait au moins maintenir le montant de son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2,3\u00a0milliards de livres (environ 2,6\u00a0milliards d\u2019euros).          M.\u00a0Sunak est arriv\u00e9 lundi en Lettonie o\u00f9 il doit, avec les repr\u00e9sentants des autres pays participant \u00e0 la Force exp\u00e9ditionnaire conjointe \u2013 Danemark, Finlande, Estonie, Islande, Lettonie, Lituanie, Pays-Bas, Su\u00e8de et Norv\u00e8ge \u2013, discuter de l\u2019aide pr\u00e9cise \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00ab\u00a0exhort\u00e9\u00a0\u00bb ces repr\u00e9sentants, via visioconf\u00e9rence, \u00e0 \u00ab\u00a0tout faire pour pr\u00e9cipiter la d\u00e9faite des occupants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00e9galer l\u2019ann\u00e9e prochaine, voire \u00e0 d\u00e9passer, les 2,3\u00a0milliards de livres d\u2019aide que nous avons fourni cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sunak dans un bref discours retransmis en direct. Il faut aussi se \u00ab\u00a0concentrer sur la d\u00e9gradation des capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 se regrouper et \u00e0 se r\u00e9approvisionner, ce qui signifie s\u2019attaquer \u00e0 ses cha\u00eenes d\u2019approvisionnement et supprimer le soutien international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense en particulier \u00e0 l\u2019Iran et aux armes qu\u2019il fournit actuellement \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dans un communiqu\u00e9 ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son arriv\u00e9e, le bureau de M. Sunak avait annonc\u00e9 d\u2019importantes livraisons de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023. Il s\u2019agira, selon ce texte, de \u00ab\u00a0centaines de milliers de munitions pour l\u2019artillerie (\u2026) dans le cadre d\u2019un contrat de 250\u00a0millions de livres sterling [286\u00a0millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va au moins maintenir le niveau de son aide militaire \u00e0 Kiev en\u00a02023","dateModified":"2022-12-19T13:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#796013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T12:32:01+00:00","articleBody":"    Bon, il nous fait quoi Erdogan avec l'Ukraine l\u00e0 ? Il a quoi en t\u00eate ?     Xji         Bonjour, Xji,          Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut d\u00e9passer la question ukrainienne.          Alors qu\u2019il se d\u00e9bat avec une popularit\u00e9 en berne, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, multiplie les acrobaties diplomatiques. Il joue tout \u00e0 la fois au chef de guerre, en mena\u00e7ant les Kurdes syriens d\u2019une nouvelle intervention militaire, en repr\u00e9sailles \u00e0\u00a0l\u2019attentat meurtrier perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Istanbul \u00e0 la mi-novembre\u00a0; au faiseur de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, avec une aisance \u00e0 faire p\u00e2lir d\u2019envie les plus vieux routiers de la diplomatie\u00a0; et au\u00a0grand seigneur magnanime, en serrant les deux mains du pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, lors de l\u2019ouverture du Mondial de football \u00e0 Doha, apr\u00e8s avoir pourtant martel\u00e9 qu\u2019il ne rencontrerait jamais un dirigeant issu d\u2019un coup d\u2019Etat.          Il a les \u00ab\u00a0qualit\u00e9s uniques d\u2019un cam\u00e9l\u00e9on\u00a0\u00bb, dit de lui\u00a0Cengiz Candar, c\u00e9l\u00e8bre journaliste et ex-conseiller du pr\u00e9sident Turgut Ozal (1927-1993). La marque d\u2019un animal politique redoutable, changeant constamment de couleur pour survivre.             Lire aussi :     En Turquie, Erdogan, le diplomate acrobate, remis en selle par la guerre en Ukraine              \u00ab\u00a0Erdogan n\u2019a pas ce que l\u2019on appelle une vision du monde, ce n\u2019est pas un id\u00e9ologue, souligne G\u00f6n\u00fcl Tol, autrice d\u2019un ouvrage minutieux intitul\u00e9\u00a0Erdogan\u2019s War.\u00a0C\u2019est un populiste dans le sens o\u00f9 il utilise pr\u00e9cis\u00e9ment diff\u00e9rentes id\u00e9ologies pour arriver \u00e0 la seule chose qui compte pour lui, se maintenir au\u00a0pouvoir. Il ne pense, n\u2019agit et ne voit le monde qu\u2019\u00e0 travers cette unique lentille. En bon pragmatique, il (\u2026) r\u00e8gle les probl\u00e8mes au cas par cas, et qu\u2019importent les contradictions, du moment qu\u2019il garde la main.\u00a0\u00bb          En condamnant d\u00e8s le d\u00e9but l\u2019agression russe, qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident turc est habilement revenu en gr\u00e2ce aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens et de l\u2019OTAN, qui n\u2019ont eu de cesse, durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de fustiger sa politique \u00e9trang\u00e8re abrasive. Il joue aussi un r\u00f4le-cl\u00e9 dans les n\u00e9gociations sur le d\u00e9blocage des ports en mer Noire et les \u00e9changes de prisonniers entre Russes et Ukrainiens. Par son refus d\u2019appliquer les sanctions contre Moscou, il s\u2019est impos\u00e9 comme un interm\u00e9diaire indispensable, soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir des liens \u00e9troits avec son homologue russe, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T12:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T11:04:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 lundi avoir abattu quatre missiles AGM-88 HARM (pour\u00a0High-Speed Anti-Radiation), de fabrication am\u00e9ricaine, au-dessus de son territoire. Ces missiles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00ab\u00a0dans l\u2019espace a\u00e9rien de la r\u00e9gion de Belgorod\u00a0\u00bb, un oblast russe frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Les missiles am\u00e9ricains AGM-88 HARM sont des missiles tactiques air-sol destin\u00e9s \u00e0 rechercher et \u00e0 d\u00e9truire les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne adverses \u00e9quip\u00e9s de radars. Ils figurent dans la liste du Pentagone des \u00e9quipements promis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9cision quant \u00e0 leur nombre.\u00a0Des vid\u00e9os publi\u00e9es\u00a0sur les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9, \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, ces missiles port\u00e9s par des avions de chasse ukrainiens Mig-29.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir abattu quatre missiles de fabrication am\u00e9ricaine pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T11:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:57:39+00:00","articleBody":"     Tribune | Sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, Benjamin Hautecouverture analyse les r\u00e9centes d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique relatives \u00e0 la doctrine de la France en mati\u00e8re de dissuasion nucl\u00e9aire.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu\u2019agiter la menace nucl\u00e9aire \u00e9rode son effet dissuasif\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T11:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:30:44+00:00","articleBody":"                     Une infrastructure \u00e9lectrique en feu \u00e0 la suite d\u2019une attaque de drone \u00e0 Kiev, le 19\u00a0d\u00e9cembre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/c08f563_1671445765212-491271.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T10:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T10:27:32+00:00","articleBody":"     Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont eu lieu lundi \u00e0 Kiev et dans dix r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019attaques de drones lanc\u00e9es par la Russie, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo, qui a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Toute la nuit, des drones ennemis ont tent\u00e9 de frapper des sites \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, entra\u00eenant \u00ab\u00a0une situation difficile pour le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev et dans dix r\u00e9gions d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-19T10:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T09:38:09+00:00","articleBody":"     Moscou et P\u00e9kin vont organiser des exercices navals conjoints de\u00a0mercredi\u00a021 \u00e0\u00a0mardi\u00a027\u00a0d\u00e9cembre, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe,  lundi. Ces exercices, qui ont lieu chaque ann\u00e9e depuis 2012, comprendront des tirs de missiles et d\u2019artillerie en mer de Chine orientale, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Moscou a ajout\u00e9 que quatre de ses navires participeraient aux exercices, dont le croiseur lance-missiles Varyag, et six c\u00f4t\u00e9 chinois.          Depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, Moscou a cherch\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre ses liens politiques, de d\u00e9fense et \u00e9conomiques avec P\u00e9kin, et consid\u00e8re le dirigeant chinois, Xi Jinping, comme un alli\u00e9 face \u00e0 l\u2019Occident. La Russie et la Chine ont sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb\u00a0quelques jours avant que Moscou lance son invasion. Mais, depuis, P\u00e9kin a exprim\u00e9 ses pr\u00e9occupations quant aux actions de la Russie en Ukraine.             Lire aussi :   Bruno Tertrais\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et la Chine sont \u201calign\u00e9es mais non alli\u00e9es\u201d\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine organisent des exercices navals conjoints cette semaine","dateModified":"2022-12-19T09:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T09:15:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les Ukrainiens utilisent eux aussi des drones ?     Cam         Bonjour,          Le drone Punisher est l\u2019un des mod\u00e8les les plus utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui compte aussi des Leleka, Furia, Valkyria, R18, Kajan et Mara. Tous ces engins sont r\u00e9utilisables, \u00ab\u00a0parce que nous n\u2019avons pas assez de moyens financiers pour nous permettre d\u2019en faire des drones kamikazes\u00a0\u00bb, explique dans un r\u00e9cent article du Monde Dmitro Zabashtansky, le cr\u00e9ateur du Punisher.          Vingt-sept \u00e9quipes utilisent actuellement le Punisher sur le front, principalement des unit\u00e9s de reconnaissance. \u00ab\u00a0Nous en formons tous les jours. Il y en aura quarante d\u2019op\u00e9rationnelles \u00e0\u00a0la fin de l\u2019ann\u00e9e. Elles sont chacune form\u00e9es d\u2019un trio\u00a0: l\u2019op\u00e9rateur, le pilote et l\u2019ing\u00e9nieur en munitions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Maxime Soubotyn, l\u2019un des responsables de la soci\u00e9t\u00e9 UA Dynamics, qui fabrique ce drone. Pour lui, \u00ab\u00a0c\u2019est le drone d\u2019attaque le moins cher du monde. Un kit comprenant deux\u00a0appareils, la station de pilotage co\u00fbte 70\u00a0000\u00a0dollars\u00a0[66\u00a0500\u00a0euros]\u00a0et chaque mission co\u00fbte environ 100\u00a0dollars\u00a0\u00bb.          Ces armes, discr\u00e8tes, silencieuses et mortelles, sont fourbies dans une poign\u00e9e d\u2019ateliers secrets \u00e0 travers le pays. Pour en savoir plus\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans la fabrique des drones ukrainiens                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T09:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T08:50:38+00:00","articleBody":"     Des unit\u00e9s militaires russes vont effectuer des\u00a0\u00ab\u00a0exercices tactiques\u00a0\u00bb\u00a0en Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 lundi l\u2019agence de presse russe Interfax, citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Il n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ni o\u00f9 ces man\u0153uvres auront lieu. Cette annonce survient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est attendu \u00e0 Minsk pour s\u2019entretenir avec son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko.          En octobre, la Bi\u00e9lorussie avait annonc\u00e9 la formation d\u2019une force commune avec la Russie, et plusieurs milliers de militaires russes \u00e9taient arriv\u00e9s dans cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique. Ce d\u00e9ploiement a fait craindre que les troupes bi\u00e9lorusses se joignent aux soldats russes dans leur invasion de l\u2019Ukraine.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine depuis son pays.             Lire aussi :     Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 dimanche soir que\u00a0\u00ab\u00a0la protection de la fronti\u00e8re avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9galement une priorit\u00e9 constante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense possibles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son discours quotidien. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Loukachenko a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019il n\u2019envisageait pas d\u2019envoyer des unit\u00e9s militaires bi\u00e9lorusses en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militaires russes vont effectuer des\u00a0\u00ab\u00a0exercices tactiques\u00a0\u00bb\u00a0en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-19T08:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T08:14:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s dix mois de guerre, les formations politiques qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme des structures d\u2019influence russe ont \u00e9t\u00e9 dissoutes par des tribunaux ukrainiens. La plus importante d\u2019entre elles, la plate-forme d\u2019opposition Pour la vie, premier parti d\u2019opposition au Parlement ukrainien, n\u2019y a pas \u00e9chapp\u00e9. Si quelques parlementaires de l\u2019ex-parti ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter l\u2019Ukraine, la plupart sont rest\u00e9s. Et continuent de se rendre r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement.             Lire aussi :     En Ukraine, la d\u00e9licate r\u00e9invention politique des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb, dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine entame des pourparlers avec Loukachenko, l\u2019Ukraine redoute une a...","dateModified":"2022-12-19T08:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T05:55:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans les quartiers Solomianskyi et Shevchenkivskyi de la capitale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Tous les acteurs \u00ab\u00a0travaillent [actuellement] sur le terrain. Plus de d\u00e9tails [seront donn\u00e9s] plus tard.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 sujette \u00e0 de nombreuses attaques a\u00e9riennes et meurtri\u00e8res de la part des forces russes au cours de ces dix derniers mois, depuis l\u2019invasion commenc\u00e9e en f\u00e9vrier.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires pendant l\u2019automne, la Russie a opt\u00e9 \u00e0 partir d\u2019octobre pour une tactique de bombardements massifs en vue de d\u00e9truire les r\u00e9seaux et les transformateurs \u00e9lectriques, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe assure que ces frappes visent les installations militaires et \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, et perturbent \u00ab\u00a0le transfert d\u2019armes et de munitions de production \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vitali Klitschko, le maire de Kiev, a confirm\u00e9 lundi que des \u00ab\u00a0explosions\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient produites da...","dateModified":"2022-12-19T06:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:44:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi attaque la capitale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019administration militaire de la ville de Kiev sur Telegram ce matin. \u00ab\u00a0En ce moment\u00a0\u00bb, neuf drones \u00ab\u00a0ennemis ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abattus dans l\u2019espace a\u00e9rien de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, exhortant la population \u00e0 se tenir pr\u00eate \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri.          Elle pr\u00e9cise que les forces russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs de barrages en ayant recours aux drones iraniens Shahed \u2013 utilis\u00e9s dans le pilonnage de Kiev pendant ces derni\u00e8res semaines.          L\u2019administration de la ville a d\u00e9clench\u00e9 une premi\u00e8re alerte a\u00e9rienne \u00e0 1\u00a0h\u00a056, heure locale, qui a dur\u00e9 un peu plus de trois heures. Une deuxi\u00e8me alerte a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise \u00e0 5\u00a0h\u00a024, et annul\u00e9e au cours de la demi-heure qui a suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa capitale ukrainienne est frapp\u00e9e par des attaques de drones","dateModified":"2022-12-19T06:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:31:03+00:00","articleBody":"      La r\u00e9union de la Force exp\u00e9ditionnaire conjointe (ou JEF, pour Joint Expeditionary Force, en anglais) s\u2019ouvre lundi \u00e0 Riga. Elle rassemble les dirigeants du Danemark, de la Finlande, de l\u2019Estonie, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de, de la Norv\u00e8ge et du Royaume-Uni. Au cours de cette rencontre seront \u00e9voqu\u00e9s les efforts en cours destin\u00e9s \u00e0 contrer la Russie dans les r\u00e9gions nordiques et de la Baltique.          Le Royaume-Uni va livrer d\u2019importantes quantit\u00e9s de munitions pour l\u2019artillerie ukrainienne, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre britannique, Rishi Sunak, dans un communiqu\u00e9 de presse. \u00ab\u00a0Londres livrera des centaines de milliers de munitions pour l\u2019artillerie l\u2019ann\u00e9e prochaine dans le cadre d\u2019un contrat de 250\u00a0millions de livres sterling [287\u00a0millions d\u2019euros] qui assurera un flux constant de munitions essentielles pour l\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine tout au long de 2023.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Sunak demandera aux pays participant \u00e0 la JEF de maintenir ou de d\u00e9passer en\u00a02023 le niveau du soutien accord\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, selon ce communiqu\u00e9. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adressera aussi aux participants \u00e0 la r\u00e9union de la JEF.          L\u2019Ukraine pr\u00eate \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense. \u00ab\u00a0La protection de notre fronti\u00e8re, tant avec la Russie qu\u2019avec la Bi\u00e9lorussie, est notre priorit\u00e9 permanente\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky dans son discours du soir. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 tous les sc\u00e9narios de d\u00e9fense possibles.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se rend aujourd\u2019hui en Bi\u00e9lorussie alors qu\u2019est \u00e9voqu\u00e9e une possible offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine depuis la Bi\u00e9lorussie.          Les juifs d\u2019Ukraine ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 Hanoukka malgr\u00e9 les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Malgr\u00e9 les black-out caus\u00e9s par les bombardements russes persistants, les juifs d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s dimanche soir lors de pri\u00e8res et de veill\u00e9es \u00e0 la bougie pour lancer\u00a0Hanoukka, la F\u00eate des lumi\u00e8res. A Kiev, sur la c\u00e9l\u00e8bre place de l\u2019Ind\u00e9pendance (Ma\u00efdan), les fid\u00e8les se sont blottis les uns contre les autres \u00e0 la recherche de chaleur pr\u00e8s de ce que les autorit\u00e9s disent \u00eatre la plus grande m\u00e9norah d\u2019Hanoukka en Europe.          L\u2019Iran affirme ne pas avoir besoin de la \u00ab\u00a0permission\u00a0\u00bb de quiconque pour d\u00e9velopper ses relations avec la Russie. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, conform\u00e9ment \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats nationaux (\u2026) agit de mani\u00e8re ind\u00e9pendante pour r\u00e9guler ses relations \u00e9trang\u00e8res et ne demande la permission \u00e0 personne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani, dans un communiqu\u00e9 dimanche. Kiev et ses soutiens occidentaux accusent la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube lundi 19\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-19T06:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html#795806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/19/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-entame-des-pourparlers-avec-loukachenko-l-ukraine-redoute-une-attaque-depuis-la-bielorussie_6154994_3210.html","datePublished":"2022-12-19T04:30:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-19T04:30:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/152/0/6000/4000/1342/894/3/0/3a10960_5fd36ff79acd4e879b0d4b17edf7c7f8-0-bb43acbb40ac4d4ba994d429d5b3f57f.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/19/19-4">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le projet de mise en place des zones à faibles émissions (ZFE) dans quarante-trois agglomérations suscite la crainte, au sein du gouvernement, du retour d’un mouvement social à l’image de celui des « gilets jaunes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                             Politique       Pollutions           L’interdiction des voitures les plus polluantes, un risque politique majeur pour l’exécutif      Le projet de mise en place des zones à faibles émissions (ZFE) dans quarante-trois agglomérations suscite la crainte, au sein du gouvernement, du retour d’un mouvement social à l’image de celui des « gilets jaunes ».          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 7 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Devant le Lucky bar, à  la limite entre Maromme et Déville-les-Rouen, un panneau indique que l'on entre dans la zone ZFE et que seuls les véhicules aux crit'air 0, 1, 2 et 3 sont autorisés à entrer. Normandie, France, 11 décembre 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               « A l’Etat, nous disons : “Attention, danger.” » Jean-Luc Moudenc (ancien du parti Les Républicains), maire de Toulouse, met en garde sans fausse pudeur : « Ne provoquons pas une deuxième crise des “gilets jaunes”. Sur le terrain, on commence à vivre des difficultés. Avant qu’elles ne se généralisent, rendons financièrement et socialement acceptable cette transition aujourd’hui brutale par certains aspects. » La « transition » à laquelle fait allusion le vice-président de France urbaine, l’association qui représente les plus grandes villes du pays, ce sont les zones à faibles émissions (ZFE).          Mises en place depuis les années 1990 dans plusieurs pays européens, les ZFE ont été rendues obligatoires en France par deux lois – en 2019 sur les mobilités et en 2021 sur le climat. Le postulat est simple : l’air respiré dans les métropoles est néfaste pour la santé ; les véhicules les plus polluants en seront donc progressivement exclus.          « C’est un enjeu de santé crucial, souligne le ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu. La pollution automobile représente des dizaines de milliers de morts par an. »                           Lire aussi :  ZFE : les restrictions de circulation ont des bénéfices avérés pour la santé                 D’ici au 31 décembre 2024, les quarante-trois agglomérations de plus de 150 000 habitants de France métropolitaine devront avoir créé leur ZFE et décidé du rythme d’interdiction des voitures en fonction de leur Crit’Air – la vignette officielle qui classe les véhicules de 1 à 5, selon leur caractère polluant. La qualité de l’air sera régulièrement mesurée. Si celle-ci ne s’améliore pas assez vite, la loi de 2021 prévoit que les véhicules Crit’Air 5 seront automatiquement proscrits en 2023 ; les Crit’Air 4 en 2024 et les Crit’Air 3 en 2025. En 2021, ces trois catégories représentaient respectivement 6 %, 8 % et 24 % du parc automobile.           








<article-nb="2022/12/19/19-5">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Ce mécanisme, mis en place après d’âpres discussions, permettra de plafonner les prix de gros du gaz à partir de 180 euros par mégawattheure (MWh), sous réserve que cela ne mette pas en danger les approvisionnements gaziers de l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Énergies fossiles           Prix du gaz : les Etats membres de l’UE se mettent d’accord sur un mécanisme de plafonnement      Ce mécanisme, mis en place après d’âpres discussions, permettra de plafonner les prix de gros du gaz à partir de 180 euros par mégawattheure (MWh), sous réserve que cela ne mette pas en danger les approvisionnements gaziers de l’Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h19         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les Vingt-Sept s’étaient déjà mis d’accord le 13 décembre sur certaines modalités du mécanisme. Mais il leur restait à s’entendre sur le prix à partir duquel le plafonnement s’enclencherait. C’est désormais chose faite.            Les Etats membres de l’UE ont approuvé lundi un mécanisme permettant de plafonner les prix de gros du gaz dès qu’ils dépasseront 180 euros par mégawattheure (MWh) trois jours consécutifs, selon un communiqué du Conseil européen. Un niveau nettement inférieur au seuil de 275 euros qu’avait initialement proposé la Commission européenne.            Ce mécanisme de plafonnement, mis en place après plusieurs semaines d’âpres discussions, ne sera activé qu’à un niveau de prix supérieur d’au moins 35 euros au prix international moyen du gaz naturel liquéfié (GNL), ceci afin de ne pas mettre en danger les approvisionnements gaziers de l’Europe, a-t-on précisé de source diplomatique. Une désactivation automatique du mécanisme est également prévue en cas de perturbations inattendues.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gaz : entre baisse des prix et sécurité de l’approvisionnement, le dilemme des Européens                   Les ministres européens de l’énergie, réunis à Bruxelles, « ont trouvé un accord important qui protégera les citoyens de la flambée des prix de l’énergie, avec un mécanisme réaliste et efficace, qui comprend les garanties nécessaires pour la sécurité de l’approvisionnement et la stabilité des marchés financiers », a indiqué le ministre tchèque Jozef Sikela, dont le pays exerce la présidence tournante de l’UE.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/prix-du-gaz-les-etats-membres-de-l-ue-se-mettent-d-accord-sur-un-mecanisme-de-plafonnement_6155073_3244.html"},"headline":"Prix du gaz\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE se mettent d\u2019accord sur un m\u00e9canisme de plafonnement","dateCreated":"2022-12-19T17:38:14+01:00","datePublished":"2022-12-19T17:38:14+01:00","dateModified":"2022-12-19T18:19:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Ce m\u00e9canisme, mis en place apr\u00e8s d\u2019\u00e2pres discussions, permettra de plafonner les prix de gros du gaz \u00e0 partir de 180\u00a0euros par m\u00e9gawattheure (MWh), sous r\u00e9serve que cela ne mette pas en danger les approvisionnements gaziers de l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/5d41ce0_1671469194679-000-333x968.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-6">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pendant les vacances ou pour un soir, certains parents confient leurs enfants aux grands-parents, avec des consignes sur les règles de visionnage… pas toujours respectées. Et les tensions se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             L'époque       Parentalité           Les écrans sèment la pagaille dans les familles : « Chez les grands-parents, c’est “open bar” »      Pendant les vacances ou pour un soir, certains parents confient leurs enfants aux grands-parents, avec des consignes sur les règles de visionnage… pas toujours respectées. Et les tensions se multiplient.          Par Brune Mauger         Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  SHESTOCK / BLEND IMAGES / PHOTONONSTOP               « S’il vous plaît, ne dites rien aux parents ! » Cette supplique, ce n’est pas celle d’un petit garçon pris la main dans le sac, mais celle d’un grand-père. Qu’a-t-il fait de si grave, que l’on ne doive sous aucun prétexte le répéter à son fils et à sa belle-fille ? Il a, occasionnellement, regardé des photos de famille sur une tablette avec son petit-fils de 3 ans, alors qu’il avait interdiction formelle de lui montrer des écrans.          Ah, les écrans ! Véritable épouvantail de la vie de parent, source d’innombrables études (contradictoires) de chercheurs et de désaccords en famille… A l’approche des vacances de Noël, tandis que de nombreux parents s’apprêtaient à confier leur progéniture à leurs propres parents, les consignes angoissées se sont multipliées : pas plus de vingt minutes par jour. Pas de dessin animé, la tablette confisquée !          « Avec ma mère, les écrans, c’est sans limite, s’agace Anne-Sophie (de nombreux interlocuteurs ont requis l’anonymat), cadre dans une grande entreprise parisienne. J’ai beau lui répéter que je ne veux pas que mes enfants y aient accès, rien n’y fait. J’ai haussé le ton un nombre incalculable de fois, elle ne comprend pas, et me dit : “Vous regardiez la télé quand vous étiez petits, je ne vois pas le problème.” » Cette maman de 42 ans est bien embêtée quand elle doit confier ses enfants de 5 ans et 8 ans à leur grand-mère pour une soirée ou un week-end. Elle poursuit : « Quand je dis : “Pas d’écran, hein !” , elle comprend “pas de télévision”, donc elle autorise des vidéos sur son téléphone. “C’est pas la même chose”, me répond-elle. » Anne-Sophie estime que les écrans l’ont « détournée de la lecture » quand elle était plus jeune. « J’ai été élevée par la télévision, et j’ai beaucoup joué aux jeux vidéo. J’ai eu des notes pourries au bac de français, souffle-t-elle. Je ne veux pas reproduire cela à la maison. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Enfants et écrans : une consommation en hausse et des parents souvent démunis                 De son côté, Marianne, 64 ans, retraitée, « s’engueule pas mal » avec son fils « opposé aux écrans » quand elle garde sa petite-fille de 4 ans, deux jours par semaine. « Je lui lis beaucoup d’histoires, elle adore ça. Nous avons passé tous les livres Disney en revue. Lus et relus dix fois. Elle les connaît par cœur et elle aime ça. J’ai décidé de lui montrer les dessins animés car je pense que c’est un bon complément aux livres. Mon fils me crie dessus : il pense qu’elle n’a pas besoin d’écran, moi je pense que c’est bien pour elle, ce sont des films faits pour les enfants et je ne lui montre que ça. »          Discuter des limites          En matière d’écrans, on imagine un peu vite les grands-parents « gâteau », plus permissifs, voulant faire plaisir aux enfants. Flore Guattari, psychologue clinicienne et membre de l’association 3-6-9-12, créée par Serge Tisseron, reçoit des enfants ou des ados seuls ou accompagnés de leur famille, en fonction des situations. Elle nuance : « Je rencontre aussi des parents très permissifs qui se retrouvent en face de grands-parents qui ne comprennent pas pourquoi les enfants ne sortent pas plus se promener. Les deux situations existent. »        Il vous reste 60.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/12/19/les-ecrans-sement-la-pagaille-dans-les-familles-chez-les-grands-parents-c-est-open-bar_6155064_4497916.html"},"headline":"Les \u00e9crans s\u00e8ment la pagaille dans les familles\u00a0: \u00ab\u00a0Chez les grands-parents, c\u2019est \u201copen bar\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T15:48:07+01:00","datePublished":"2022-12-19T15:48:07+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:03:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Parentalit\u00e9"],"keywords":["L'\u00e9poque","Parentalit\u00e9","Vie intime","Vie de famille"],"description":"Pendant les vacances ou pour un soir, certains parents confient leurs enfants aux grands-parents, avec des consignes sur les r\u00e8gles de visionnage\u2026 pas toujours respect\u00e9es. Et les tensions se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Brune Mauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/07078ba_1670918199719-pns-3621668.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parentalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parentalite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-7">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Alors qu’il avait assuré ne pas vouloir « politiser le sport », le chef de l’Etat s’est finalement beaucoup mis en scène aux côtés des joueurs de l’équipe de France de football, depuis leur demi-finale victorieuse face au Maroc.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                                                         Offrir Le Monde                             Politique       Coupe du monde 2022           Comment Macron tente de profiter de l’effet Coupe du monde      Alors qu’il avait assuré ne pas vouloir « politiser le sport », le chef de l’Etat s’est finalement beaucoup mis en scène aux côtés des joueurs de l’équipe de France de football, depuis leur demi-finale victorieuse face au Maroc.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 13h07, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron remet le Soulier d’or de la FIFA à Kylian Mbappé lors de la cérémonie de remise des trophées après  la finale de la Coupe du monde de football, à Lusail, près de Doha, le 18 décembre 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Il s’en est fallu de peu. Un soupçon d’élan supplémentaire et Emmanuel Macron tenait la victoire. La sienne ? Au soir de la finale de la Coupe du monde au Qatar qui a échappé aux Bleus face à l’Argentine, dimanche 18 décembre, le chef de l’Etat espérait-il que le pays oublie un temps la crise énergétique, le choc inflationniste et la réforme des retraites, jugée inique par une grande partie des Français, qu’il envisage de lancer en janvier ?          La défaite, après une séance rageante de tirs au but, n’a pas offert au locataire de l’Elysée cette allégresse insouciante qui aurait remonté, un temps, le moral d’un pays déprimé. Mais peu importe, a semblé dire Emmanuel Macron. La teneur du match, où l’équipe de France a semblé absente du jeu pendant les quatre-vingts premières minutes, avant de réaliser une spectaculaire remontée – aidée par les trois buts de l’attaquant Kylian Mbappé et le renfort d’une jeune génération de footballeurs prometteurs –, a suffi à servir l’allégorie dont rêvait le président de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les responsables politiques français partagés face au Mondial qatari                 Ce match « dit quelque chose de ce que nous sommes », a-t-il expliqué dimanche soir, après la rencontre, depuis la zone mixte du stade de Lusail, près de Doha, décrivant une équipe avec « du cœur et de l’unité » : « C’est ça l’image de la France ! » « Ce que ce match nous dit aussi, c’est qu’il n’y a jamais de scénario écrit d’avance, que c’est toujours possible », a conclu Emmanuel Macron, saluant l’impensable remontada des Bleus. « C’est la résistance et l’exploit », a-t-il pointé, n’hésitant pas à s’immiscer dans le monde du football pour appeler le sélectionneur, Didier Deschamps, à rester en fonctions. « Je veux qu’il poursuive », a-t-il assuré, appelant l’intéressé à « digérer » la défaite. Une décision qui est pourtant du ressort du président de la Fédération française de football (FFF), Noël Le Graët.          « Nos compatriotes ont besoin de joies simples et pures »          Le 17 novembre, avant le début de la compétition, le chef de l’Etat avait affirmé qu’il ne fallait pas « politiser le sport ». Une ligne visant à répondre aux critiques de l’opposition sur le coût climatique de l’organisation du Mondial par le Qatar et sur la situation des droits de l’homme dans ce pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les responsables politiques français partagés face au Mondial qatari                 Mais une attitude intenable pour le président de la République qui se revendique « fan » de football. Comme il l’avait promis, M. Macron s’est rendu au Qatar pour suivre les matchs de l’équipe de France à partir des demi-finales. Depuis la victoire des Bleus face au Maroc le 14 décembre, il s’est investi dans la compétition comme un véritable coach, rendant visite aux joueurs dans les vestiaires à la fin du match. « Nos compatriotes ont besoin de joies simples et pures, le sport en procure et le foot tout particulièrement », expliquait-il, après la demi-finale victorieuse. A l’époque tout était permis.        Il vous reste 55.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/19/comment-macron-tente-de-profiter-de-l-effet-coupe-du-monde_6155050_823448.html"},"headline":"Comment Macron tente de profiter de l\u2019effet Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-19T13:07:14+01:00","datePublished":"2022-12-19T13:07:14+01:00","dateModified":"2022-12-19T16:29:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Emmanuel Macron","Politique","Football","Sport"],"description":"Alors qu\u2019il avait assur\u00e9 ne pas vouloir \u00ab\u00a0politiser le sport\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat s\u2019est finalement beaucoup mis en sc\u00e8ne aux c\u00f4t\u00e9s des joueurs de l\u2019\u00e9quipe de France de football, depuis leur demi-finale victorieuse face au Maroc.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/318/0/3816/1908/1342/671/60/0/9c83ade_1671445854762-490202.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-8">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Que faut-il attendre du nouvel accord pour la protection de la biodiversité signé lors de la COP15 de Montréal ? Notre journaliste Perrine Mouterde, envoyée spéciale au Canada, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Est ce que cette COP a évoqué des mesures sur la préservation de l’Amazonie ?    Hugo          Bonjour Hugo,          Non, le texte ne porte spécifiquement sur aucune région du monde ni sur aucun écosystème en particulier. Les éléments insistant sur le respect des droits des peuples autochtones pourront sûrement avoir une résonance au Brésil.                              17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ne serait-il pas possible de forcer les états unis à respecter l’accord malgré tout ?     Frisbee                   Bonjour Frisbee,          Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies à ne pas avoir ratifié la Convention sur la diversité biologique, pour des raisons qui tiennent avant tout au fait que le Sénat américain freine des quatre pieds, depuis des décennies, pour adopter les traités internationaux… Dans ce contexte, il est impossible d’exiger quoi que ce soit des Américains.          Mais cela ne les empêche pas de participer aux discussions qui ont lieu dans le cadre de cette Convention et d’appliquer chez eux une grande partie de ce qui est décidé. Ils se sont par exemple engagés à protéger eux aussi 30 % de leur territoire d’ici à 2030.                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour Mme Mouterde! Est que la COP a également des mécanismes pour pousser le secteur privé à l'action ? En termes d'agriculture intensive, qui est une source massive de destruction de la biodiversité, les multinationales ont encore pas mal les mains libres..    BerlinCalling         Bonjour BerlinCalling,          Concernant le secteur privé, les entreprises et les institutions financières sont encouragées à évaluer et à rendre public l’impact de leurs activités sur la nature et leur dépendance à celle-ci. C’est un premier signal relativement fort mais beaucoup regrettent que ces rapports ne soient pas rendus obligatoires. Même des entreprises, rassemblées dans des coalitions, poussaient en ce sens.          L’agriculture intensive est clairement l’une des premières causes de perte de biodiversité. L’accord appelle à une gestion durable du secteur agricole et au développement de l’agroécologie, mais aussi à la suppression des subventions néfastes à la nature. C’est vraiment un enjeu-clé, mais c’est aussi clairement un domaine où l’on peut s’attendre à ce que les résistances soient très fortes et les progrès lents et limités s’il n’y a pas une pression très forte de la société…                    17:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi biodiversité et climat sont traités dans deux COP différentes, alors qu'indissociables?    Lolaa         Bonjour Lolaa,          Cela date du sommet de Rio, lorsque trois conventions différentes ont été établies : celle pour le climat, celle pour la biodiversité et celle pour lutter contre la désertification. A l’époque, les liens entre climat et biodiversité étaient peut-être moins établis et il était en tout cas difficile d’imaginer fusionner les conventions. Aujourd’hui certains plaident pour ça, en disant qu’il faudrait une seule COP, mais d’autres disent que cela compliquerait encore davantage le processus. Quand on voit les efforts que demande l’adoption de 23 cibles sur la biodiversité, on se dit qu’adopter ensemble des mesures traitant des deux crises serait sans doute compliqué. Mais, en tout cas, il est sûr que les scientifiques appellent à aborder ces deux menaces de façon conjointe.                    17:36   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           D'où vient le chiffre 30? Protéger 30% de la planète et restaurer 30% des ecosystèmes? Pourquoi pas 50, 80, 100%?...    Clem         Bonjour Clem,          Aujourd’hui, les scientifiques disent en grande majorité qu’il faudrait protéger la moitié de la planète pour espérer protéger la grande majorité des plantes, des animaux et des écosystèmes. Mais passer de la situation actuelle, où seulement 17 % des terres et 8 % des mers sont protégés, à 50 % dans un délai de seulement huit ans, était peut-être irréaliste. Le chiffre de 30 % est aussi un consensus politique, pour embarquer tout le monde. Mais 30 % ne doit donc être qu’une étape vers encore davantage de protection, d’ailleurs le texte parle « d’au moins 30 % ».                    17:33   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Quelles garanties a-t-on que les États s’engagent réellement à atteindre ces objectifs ? Est-ce que, comme sur la question climatique, il sera crucial que la société civile se mobilise pour mettre la pression sur les gouvernements?    Antoine         Bonjour Antoine,          On peut espérer que les gouvernements se sentiront redevables, envers les citoyens de leur pays, mais aussi les uns envers les autres, par exemple lorsqu’ils se retrouveront lors de la prochaine COP16 pour la biodiversité en 2024 en Turquie. Mais il est certain que plus il y aura de pression de la part de la société civile, plus ils auront intérêt à agir. Cet accord peut aussi servir à ce que les ONG et les citoyens leur demandent des comptes régulièrement pour qu’ils fassent ce qu’ils ont dit qu’ils feraient, ici à Montréal. Jusqu’à présent, si des ONG sont très mobilisées pour la biodiversité, la pression citoyenne a été moindre que pour le climat.                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, votre collègue Stéphane Foucart écrivait hier dans les colonnes du Monde qu’ « il ne sortira rien de la COP15 ». Alors ? La caractère « historique » de cet accord n’est-il qu’un élément de langage ?    Séb         Bonjour Séb,          L’accord est historique dans le sens où c’est la première fois, en tout cas depuis les objectifs d’Aichi, qui datent de 2010, que 195 Etats et l’Union européenne parviennent à se mettre d’accord sur un ensemble de mesures relativement ambitieuses pour essayer de stopper l’érosion de la biodiversité. Bien sûr, le texte est loin d’être parfait, et il faudrait sans doute encore plus de moyens, mais c’est un consensus entre des Etats et des situations très différents.          Après, toute la question est évidemment de savoir si cela va être mis en œuvre. Tellement de promesses sont restées des promesses en l’air, jamais suivies d’effets, que l’on peut en douter. Ou l’on peut espérer que cet accord créera malgré tout un élan pour progresser. Il vaudrait mieux, parce qu’il y a urgence !                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Comment était représentée la France à cette COP ? Comment peut elle peser sur la négociation ?    Moneme         Bonjour Moneme,          Toute une équipe française de négociateurs (il y avait presque autant de négociateurs que de cibles dans l’accord final…) était mobilisée, et le ministre de l’environnement, Christophe Béchu, était également à Montréal pour la fin de la COP.          L’Union européenne s’exprime toutefois d’une seule voix pendant les négociations, et elle a poussé pour défendre certains objectifs, notamment celui portant sur la réduction des risques liés aux pesticides, et pour que l’agroécologie figure dans le texte. La France, et l’UE, étaient aussi bien sûr en faveur de l’objectif de protéger 30 % de la planète.                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, l'accord semble mentionner une protection de 30% des surfaces terrestres et maritimes à l’échelle mondiale. Doit on comprendre 30% pour chacune des surfaces ou est ce combiné ? De même que signifie exactement une surface protégée ? Comment est ce encadré et contrôlé ?    FrédéricM         Bonjour FrédéricM,          Oui, la version finale de l’accord spécifie bien que 30 % des terres et 30 % des mers, à l’échelle globale, devront être protégés. La définition des aires protégées est extrêmement large. Les différentes catégories établies par l’Union internationale pour la conservation de la nature (IUCN), qui font référence, vont d’aires extrêmement protégées, sans aucune activité humaine ou presque (ce sont par exemple les cœurs de parcs nationaux en France), à des espaces où une grande partie des activités sont autorisées. Tout cela est réglementé au niveau national, et il est très clair qu’il faudra dépenser beaucoup plus d’argent et mobiliser beaucoup plus de personnes pour mieux gérer et contrôler ces aires et faire en sorte qu’elles soient plus efficaces.                    17:16   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Certains pays africains estiment avoir été floués au dernier moment par la présidence chinoise de la COP, qui aurait validé le texte de l'accord sans donner le temps aux délégations d'y objecter. Y a-t-il vraiment eu une telle manoeuvre, et si oui, les pays africains ne vont-ils pas traîner des pieds pour appliquer l'accord , d'autant que dans l'accord, le financement de la conservation n'est pas à la hauteur de leurs attentes ?    Joyeux Noël         Bonjour Joyeux Noël,          Dans une sorte de coup de théâtre final, la République démocratique du Congo a dit s’opposer au texte lors de la plénière qui s’est tenue tard dans la nuit de dimanche à lundi, mais le ministre  de l’environnement chinois, qui préside la COP, a tout de même donné un coup de marteau et annoncé que les textes étaient adoptés. Le Cameroun a ensuite dénoncé un « passage en force » mais le secrétariat de la Convention sur la diversité biologique des Nations unies affirme que toutes les règles de procédures ont été respectées.          A priori, la République démocratique du Congo était vraiment l’un des derniers pays à s’opposer au texte qui avait été mis sur la table et qui était négocié depuis plusieurs années. D’autres pays africains sont sans doute insatisfaits par des éléments du texte, portant notamment sur le montant des nouvelles ressources et sur le mécanisme financier pour y accéder, mais une grande partie d’entre eux sont aussi contents d’être parvenus à un accord relativement ambitieux.                    17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, si j'ai bien compris, l'accord signé à la COP15 est non contraignant et n'oblige donc pas les états signataires à respecter leurs engagements. N'est-ce pas un gros obstacle au succès de sa mise en oeuvre ?    Espèce menacée         Bonjour Espèce menacée,          Effectivement, les accords conclus dans le cadre de la Convention sur la diversité biologique des Nations unies, comme celui qui vient d’être adopté à Montréal, ne sont pas contraignants. Et effectivement, tout l’enjeu sera de savoir si les engagements qui vont être pris seront bien mis en œuvre… Cela n’a pas été le cas des engagements précédents en faveur de la biodiversité : aucun des objectifs adoptés en 2010 pour mettre un terme (déjà !) à la perte de biodiversité n’a été atteint. Est-ce que cela sera différent cette fois-ci ?          Un des éléments positifs, c’est que les Etats ont mis en place un cadre de suivi et d’évaluation, qui n’existait pas auparavant, qui doit permettre de suivre l’avancée des progrès et de réviser les copies au fur et à mesure si ces progrès ne sont pas suffisants, sans attendre dix ans. Ils devront par exemple faire état régulièrement de ce qu’ils ont mis en œuvre, grâce à des indicateurs communs dont ils ont fait la liste, et un bilan global est prévu à mi-parcours.          Joueront-ils tous le jeu et cela sera-t-il suffisant pour que toutes les promesses se concrétisent ? Nous le saurons dans quelques années.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, pouvez-vous me rappeler ce qu'il y a derrière "la sixième extinction de masse" ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant          Les scientifiques expliquent que nous sommes à l’aube d’une sixième extinction de masse car les espèces disparaissent à un rythme bien plus élevé que le rythme naturel. Dans un rapport publié en 2019, l’IPBES (la Plate-forme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversité et les services écosystémiques), qui est l’équivalent du GIEC pour le climat, estimait que le taux actuel d’extinction était « au moins des dizaines ou des centaines de fois supérieur à ce qu’il a été en moyenne durant les dernières 10 millions d’années ».          Autrement dit, plantes et animaux disparaissent à un rythme sans précédent dans l’histoire… Et cette sixième extinction est entièrement provoquée par les activités humaines.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour de Montréal !        Bienvenue dans ce tchat où je vais essayer de répondre à vos questions.        Perrine Mouterde            16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis hors accord        Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies à ne pas avoir ratifié la Convention sur la diversité biologique (CBD), sous l’égide de laquelle se déroule la COP15 de Montréal. Les diplomates américains figurent à la table des discussions de l’évènement, mais en qualité de « super-observateurs ». En d’autres termes, ils ne seront pas tenus de respecter les engagements pris lors de cette quinzième édition de la conférence mondiale.          Pour approfondir             Lire aussi :     COP15 : les Etats-Unis, seul pays à ne pas être membre de la Convention sur la diversité biologique                                  16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La liste des espèces en danger s’allonge        Vendredi 9 décembre, l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) a publié l’actualisation de sa « liste rouge », qui énumère chaque année les espèces animales et végétales en voie de disparition.          Véritable baromètre de l’état du vivant sur la planète, cette liste identifie les espèces menacées d’extinction à l’échelle régionale ou mondiale afin de pouvoir prendre des mesures de conservation appropriées.          Cette année, la liste s’est encore allongée : 2 028 espèces viennent s’ajouter à la dernière évaluation de 2021, portant le nombre total d’espèces en danger sur la planète à 42 10, soit 28 % des 150 388 espèces évaluées.          Pour approfondir             Lire aussi :     De nouvelles espèces marines menacées d’extinction : dugongs, corail cierge, ormeaux…                                       Le contexte       Tchat  animé par Perrine Mouterde      Image de couverture :   LARS HAGBERG / AFP          C’est un pas en avant significatif pour la protection de la nature. Après quatre ans de discussions, les pays du monde entier ont conclu, lundi 19 décembre, un accord historique à Montréal pour enrayer la destruction de la biodiversité et de ses ressources indispensables à l’humanité.Un accord historique que beaucoup d’experts comparent à celui de Paris sur le climat, dont les objectifs sont nombreux. Protéger 30 % de la planète, restaurer 30 % des écosystèmes, réduire de moitié les risques liés aux pesticides, doubler les financements globaux en faveur de la protection de la nature, etc.L’urgence était claire. Soixante-quinze pour cent des écosystèmes mondiaux sont altérés par l’activité humaine selon les scientifiques, et plus d’un million d’espèces menacées de disparition. Une situation qui menace l’équilibre mondial, dont plus de la moitié du produit intérieur brut dépend de la nature et de ses services. D’autant plus que l’accord antérieur, signé au Japon en 2010, peinait à atteindre ses objectifs.En quoi cet accord est-il significatif ? Quels sont ses objectifs ? A quelles mesures faut-il s’attendre ? Ce nouveau plan pour la préservation de l’environnement est-il voué à l’échec comme les précédents ? Perrine Mouterde, envoyée spéciale à Montréal pour le Monde, a répondu à vos questions.         Pour aller plus loin         A la COP15, l’espoir de conclure un « accord de Paris » pour la biodiversitéLe réchauffement, une menace majeure et croissante pour la biodiversitéDe nouvelles espèces marines menacées d’extinction : dugongs, corail cierge, ormeaux…Biodiversité : la COP15 au défi de protéger 30 % de la planète… et les 70 % restants                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","coverageStartTime":"2022-12-19T17:23:43+00:00","coverageEndTime":"2022-12-19T17:23:43+00:00","headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","description":"Que faut-il attendre du nouvel accord pour la protection de la biodiversit\u00e9 sign\u00e9 lors de la COP15 de Montr\u00e9al\u00a0? Notre journaliste Perrine Mouterde, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Canada, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"author":{"@type":"Organization","name":"Perrine Mouterde"},"about":{"@type":"Event","name":"COP15 sur la biodiversité : « Il va falloir augmenter massivement les ressources pour protéger la nature »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Que faut-il attendre du nouvel accord pour la protection de la biodiversit\u00e9 sign\u00e9 lors de la COP15 de Montr\u00e9al\u00a0? Notre journaliste Perrine Mouterde, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Canada, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/4362/2908/1342/894/3/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Perrine Mouterde"
,"startDate":"2022-12-19T17:23:43+00:00"
,"endDate":"2022-12-19T17:23:43+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je vais devoir clore ce tchat, merci \u00e0 toutes et tous pour vos questions et pour votre int\u00e9r\u00eat pour la pr...","dateModified":"2022-12-19T17:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T17:17:18+00:00","articleBody":"              Et du coup au del\u00e0 de ces grandes d\u00e9clarations ... Quelles sont les directives\/recommandations concr\u00e8tes \u00e0 mettre en \u0153uvre rapidement par chaque pays ?    Au del\u00e0 des mots          Bonjour,          D\u00e8s aujourd\u2019hui, chaque pays doit essayer de faire en sorte que sa strat\u00e9gie nationale pour la biodiversit\u00e9 et son plan d\u2019action soient align\u00e9s avec les objectifs contenus dans l\u2019accord\u00a0: prot\u00e9ger 30\u00a0% du territoire, restaurer des \u00e9cosyst\u00e8mes d\u00e9grad\u00e9s, r\u00e9duire les pollutions et notamment les risques li\u00e9s aux pesticides, arr\u00eater l\u2019extinction d\u2019esp\u00e8ces menac\u00e9es, faire en sorte que l\u2019agriculture, la p\u00eache ou les activit\u00e9s foresti\u00e8res soient g\u00e9r\u00e9es de mani\u00e8re durable, identifier puis r\u00e9former les subventions qui nuisent \u00e0 la protection de la nature\u2026 Ils ont du pain sur la planche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T17:12:40+00:00","articleBody":"    Vu de Montr\u00e9al, il semble y avoir une certaine dissention entre le Nord et le Sud. Qu'est-ce qui fait t\u00e2che aupr\u00e8s des pays du Sud et que le Nord ne veut pas entendre?    Un montr\u00e9alais         Bonjour Un montr\u00e9alais,          Les tensions entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et pays en d\u00e9veloppement portent essentiellement sur la question des ressources financi\u00e8res. D\u2019abord sur les montants, puisqu\u2019une coalition d\u2019environ soixante-dix pays (dont le Br\u00e9sil, l\u2019Indon\u00e9sie, l\u2019Inde et beaucoup de pays africains) a appel\u00e9 \u00e0 faire passer le montant des financements du Nord vers le Sud de 10\u00a0milliards de dollars par an \u00e0 100\u00a0milliards. Pour les pays d\u00e9velopp\u00e9s, cette proposition est tout simplement irr\u00e9aliste.          Le deuxi\u00e8me sujet de tensions a port\u00e9 sur la question de la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau fonds financier. Beaucoup de pays en d\u00e9veloppement ont d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019acc\u00e8s aux fonds en provenance des pays du Nord est tr\u00e8s long, trop compliqu\u00e9, peu pr\u00e9visible, et que les Etats les plus vuln\u00e9rables sont souvent compl\u00e8tement oubli\u00e9s. Ils ont donc r\u00e9clam\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la biodiversit\u00e9, autre que l\u2019actuel Fonds pour l\u2019environnement mondial (FEM).          Les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont reconnu que les dol\u00e9ances des pays du Sud \u00e9taient tout \u00e0 fait l\u00e9gitimes, mais ils ne voulaient pas d\u2019un nouveau m\u00e9canisme qui allait mettre des ann\u00e9es \u00e0 \u00eatre mis en place. C\u2019est finalement une solution de compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e\u00a0: un nouveau fonds, mais au sein m\u00eame du FEM. Et le FEM devra \u00eatre largement r\u00e9form\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T17:06:40+00:00","articleBody":"    La question du financement de la conservation de la biodiversit\u00e9, et donc de la possibilit\u00e9 d'atteindre les objectifs fix\u00e9s, ne reste-t-elle pas pos\u00e9e puisque les 20 ou 30 milliards envisag\u00e9s sont inf\u00e9rieurs d'un facteur 5 \u00e0 10 aux besoins estim\u00e9s ?    Limite plan\u00e9taire         Bonjour Limite plan\u00e9taire,          Oui, la question du financement est majeure, et elle a d\u2019ailleurs occup\u00e9 une tr\u00e8s grande partie des n\u00e9gociations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es ces derniers jours\u2026 Il est en tout cas certain qu\u2019il va falloir augmenter massivement les ressources, car on ne d\u00e9pense aujourd\u2019hui quasiment rien, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, pour prot\u00e9ger la nature\u00a0: seulement 0,01\u00a0% du PIB mondial\u00a0alors que la moiti\u00e9 de ce PIB d\u00e9pend justement des ressources naturelles\u00a0!          Les 20 \u00e0 30\u00a0milliards correspondent au montant des flux financiers du Nord vers le Sud. Plus largement, les Etats, avec l\u2019aide du secteur priv\u00e9, des philanthropes, etc., se sont engag\u00e9s \u00e0 mobiliser 200\u00a0milliards de dollars par an pour la biodiversit\u00e9 (soit le double de ce qui y est aujourd\u2019hui consacr\u00e9), mais aussi \u00e0 supprimer 500\u00a0milliards de dollars par an de subventions n\u00e9fastes \u00e0 la nature, qui pourraient \u00eatre redirig\u00e9s vers des actions favorables aux esp\u00e8ces ou aux \u00e9cosyst\u00e8mes. Aujourd\u2019hui, on d\u00e9pense plus pour d\u00e9truire la plan\u00e8te que pour la prot\u00e9ger\u00a0!          Les gouvernements r\u00e9ussiront-ils \u00e0 supprimer ces subventions\u00a0? Cela fait tr\u00e8s longtemps qu\u2019ils en parlent, mais cela n\u2019a que tr\u00e8s peu avanc\u00e9\u00a0; or il s\u2019agit vraiment d\u2019un enjeu-cl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:59:03+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nLa crise climatique et la crise de la biodiversit\u00e9 ayant toutes deux l\u2019activit\u00e9 humaine comme cause principale. Est-ce que l\u2019application r\u00e9elle de l\u2019accord de Paris sur le climat ne permettrait pas de solutionner naturellement le probl\u00e8me de la biodiversit\u00e9 ? En ce sens, quel est l\u2019apport de l\u2019accord de Montr\u00e9al ?     Benjamin         Bonjour Benjamin,          Si le r\u00e9chauffement \u00e9tait r\u00e9ellement limit\u00e9 \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, ce serait une super bonne nouvelle pour la biodiversit\u00e9\u00a0! Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est l\u2019une des cinq causes principales de perte de nature et devrait devenir la menace num\u00e9ro un au cours des prochaines d\u00e9cennies. Et des transformations profondes du syst\u00e8me \u00e9conomique, par exemple du syst\u00e8me agroalimentaire, des modes de consommation et de production, n\u00e9cessaires pour lutter contre le r\u00e9chauffement, seront aussi b\u00e9n\u00e9fiques pour la biodiversit\u00e9.          Mais s\u2019attaquer au probl\u00e8me du climat ne suffit pas\u00a0: aujourd\u2019hui, ce sont les changements d\u2019usage des terres et la surexploitation des esp\u00e8ces, autrement dit l\u2019agriculture intensive, la surp\u00eache ou l\u2019artificialisation des terres, qui sont de loin les premiers facteurs de perte de biodiversit\u00e9. Il est donc absolument indispensable de mettre aussi en place des mesures de protection sp\u00e9cifiques.          Nous avons essay\u00e9 de r\u00e9sumer les liens entre ces deux crises dans cet article \u00e9crit avec ma coll\u00e8gue Audrey Garric\u00a0:             Lire aussi :     Pourquoi les crises du climat et de la biodiversit\u00e9 sont li\u00e9es                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:51:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst ce que cette COP a \u00e9voqu\u00e9 des mesures sur la pr\u00e9servation de l\u2019Amazonie ?    Hugo          Bonjour Hugo,          Non, le texte ne porte sp\u00e9cifiquement sur aucune r\u00e9gion du monde ni sur aucun \u00e9cosyst\u00e8me en particulier. Les \u00e9l\u00e9ments insistant sur le respect des droits des peuples autochtones pourront s\u00fbrement avoir une r\u00e9sonance au Br\u00e9sil.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:50:12+00:00","articleBody":"    Ne serait-il pas possible de forcer les \u00e9tats unis \u00e0 respecter l\u2019accord malgr\u00e9 tout ?     Frisbee                   Bonjour Frisbee,          Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique, pour des raisons qui tiennent avant tout au fait que le S\u00e9nat am\u00e9ricain freine des quatre pieds, depuis des d\u00e9cennies, pour adopter les trait\u00e9s internationaux\u2026 Dans ce contexte, il est impossible d\u2019exiger quoi que ce soit des Am\u00e9ricains.          Mais cela ne les emp\u00eache pas de participer aux discussions qui ont lieu dans le cadre de cette Convention et d\u2019appliquer chez eux une grande partie de ce qui est d\u00e9cid\u00e9. Ils se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger eux aussi 30\u00a0% de leur territoire d\u2019ici \u00e0 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:47:05+00:00","articleBody":"              Bonjour Mme Mouterde! Est que la COP a \u00e9galement des m\u00e9canismes pour pousser le secteur priv\u00e9 \u00e0 l'action ? En termes d'agriculture intensive, qui est une source massive de destruction de la biodiversit\u00e9, les multinationales ont encore pas mal les mains libres..    BerlinCalling         Bonjour BerlinCalling,          Concernant le secteur priv\u00e9, les entreprises et les institutions financi\u00e8res sont encourag\u00e9es \u00e0 \u00e9valuer et \u00e0 rendre public l\u2019impact de leurs activit\u00e9s sur la nature et leur d\u00e9pendance \u00e0 celle-ci. C\u2019est un premier signal relativement fort mais beaucoup regrettent que ces rapports ne soient pas rendus obligatoires. M\u00eame des entreprises, rassembl\u00e9es dans des coalitions, poussaient en ce sens.          L\u2019agriculture intensive est clairement l\u2019une des premi\u00e8res causes de perte de biodiversit\u00e9. L\u2019accord appelle \u00e0 une gestion durable du secteur agricole et au d\u00e9veloppement de l\u2019agro\u00e9cologie, mais aussi \u00e0 la suppression des subventions n\u00e9fastes \u00e0 la nature. C\u2019est vraiment un enjeu-cl\u00e9, mais c\u2019est aussi clairement un domaine o\u00f9 l\u2019on peut s\u2019attendre \u00e0 ce que les r\u00e9sistances soient tr\u00e8s fortes et les progr\u00e8s lents et limit\u00e9s s\u2019il n\u2019y a pas une pression tr\u00e8s forte de la soci\u00e9t\u00e9\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:41:18+00:00","articleBody":"              Pourquoi biodiversit\u00e9 et climat sont trait\u00e9s dans deux COP diff\u00e9rentes, alors qu'indissociables?    Lolaa         Bonjour Lolaa,          Cela date du sommet de Rio, lorsque trois conventions diff\u00e9rentes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies\u00a0: celle pour le climat, celle pour la biodiversit\u00e9 et celle pour lutter contre la d\u00e9sertification. A l\u2019\u00e9poque, les liens entre climat et biodiversit\u00e9 \u00e9taient peut-\u00eatre moins \u00e9tablis et il \u00e9tait en tout cas difficile d\u2019imaginer fusionner les conventions. Aujourd\u2019hui certains plaident pour \u00e7a, en disant qu\u2019il faudrait une seule COP, mais d\u2019autres disent que cela compliquerait encore davantage le processus. Quand on voit les efforts que demande l\u2019adoption de 23 cibles sur la biodiversit\u00e9, on se dit qu\u2019adopter ensemble des mesures traitant des deux crises serait sans doute compliqu\u00e9. Mais, en tout cas, il est s\u00fbr que les scientifiques appellent \u00e0 aborder ces deux menaces de fa\u00e7on conjointe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:36:55+00:00","articleBody":"              D'o\u00f9 vient le chiffre 30? Prot\u00e9ger 30% de la plan\u00e8te et restaurer 30% des ecosyst\u00e8mes? Pourquoi pas 50, 80, 100%?...    Clem         Bonjour Clem,          Aujourd\u2019hui, les scientifiques disent en grande majorit\u00e9 qu\u2019il faudrait prot\u00e9ger la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te pour esp\u00e9rer prot\u00e9ger la grande majorit\u00e9 des plantes, des animaux et des \u00e9cosyst\u00e8mes. Mais passer de la situation actuelle, o\u00f9 seulement 17 % des terres et 8 % des mers sont prot\u00e9g\u00e9s, \u00e0 50 % dans un d\u00e9lai de seulement huit ans, \u00e9tait peut-\u00eatre irr\u00e9aliste. Le chiffre de 30 % est aussi un consensus politique, pour embarquer tout le monde. Mais 30 % ne doit donc \u00eatre qu\u2019une \u00e9tape vers encore davantage de protection, d\u2019ailleurs le texte parle \u00ab\u00a0d\u2019au moins 30 %\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:33:27+00:00","articleBody":"              Quelles garanties a-t-on que les \u00c9tats s\u2019engagent r\u00e9ellement \u00e0 atteindre ces objectifs ? Est-ce que, comme sur la question climatique, il sera crucial que la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise pour mettre la pression sur les gouvernements?    Antoine         Bonjour Antoine,          On peut esp\u00e9rer que les gouvernements se sentiront redevables, envers les citoyens de leur pays, mais aussi les uns envers les autres, par exemple lorsqu\u2019ils se retrouveront lors de la prochaine COP16 pour la biodiversit\u00e9 en 2024 en Turquie. Mais il est certain que plus il y aura de pression de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile, plus ils auront int\u00e9r\u00eat \u00e0 agir. Cet accord peut aussi servir \u00e0 ce que les ONG et les citoyens leur demandent des comptes r\u00e9guli\u00e8rement pour qu\u2019ils fassent ce qu\u2019ils ont dit qu\u2019ils feraient, ici \u00e0 Montr\u00e9al. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, si des ONG sont tr\u00e8s mobilis\u00e9es pour la biodiversit\u00e9, la pression citoyenne a \u00e9t\u00e9 moindre que pour le climat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:29:42+00:00","articleBody":"              Bonjour, votre coll\u00e8gue St\u00e9phane Foucart \u00e9crivait hier dans les colonnes du Monde qu\u2019 \u00ab\u00a0il ne sortira rien de la COP15\u00a0\u00bb. Alors ? La caract\u00e8re \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de cet accord n\u2019est-il qu\u2019un \u00e9l\u00e9ment de langage ?    S\u00e9b         Bonjour S\u00e9b,          L\u2019accord est historique dans le sens o\u00f9 c\u2019est la premi\u00e8re fois, en tout cas depuis les objectifs d\u2019Aichi, qui datent de 2010, que 195 Etats et l\u2019Union europ\u00e9enne parviennent \u00e0 se mettre d\u2019accord sur un ensemble de mesures relativement ambitieuses pour essayer de stopper l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9. Bien s\u00fbr, le texte est loin d\u2019\u00eatre parfait, et il faudrait sans doute encore plus de moyens, mais c\u2019est un consensus entre des Etats et des situations tr\u00e8s diff\u00e9rents.          Apr\u00e8s, toute la question est \u00e9videmment de savoir si cela va \u00eatre mis en \u0153uvre. Tellement de promesses sont rest\u00e9es des promesses en l\u2019air, jamais suivies d\u2019effets, que l\u2019on peut en douter. Ou l\u2019on peut esp\u00e9rer que cet accord cr\u00e9era malgr\u00e9 tout un \u00e9lan pour progresser. Il vaudrait mieux, parce qu\u2019il y a urgence\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:25:09+00:00","articleBody":"              Comment \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e la France \u00e0 cette COP ? Comment peut elle peser sur la n\u00e9gociation ?    Moneme         Bonjour Moneme,          Toute une \u00e9quipe fran\u00e7aise de n\u00e9gociateurs (il y avait presque autant de n\u00e9gociateurs que de cibles dans l\u2019accord final\u2026) \u00e9tait mobilis\u00e9e, et le ministre de l\u2019environnement, Christophe B\u00e9chu, \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 Montr\u00e9al pour la fin de la COP.          L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019exprime toutefois d\u2019une seule voix pendant les n\u00e9gociations, et elle a pouss\u00e9 pour d\u00e9fendre certains objectifs, notamment celui portant sur la r\u00e9duction des risques li\u00e9s aux pesticides, et pour que l\u2019agro\u00e9cologie figure dans le texte. La France, et l\u2019UE, \u00e9taient aussi bien s\u00fbr en faveur de l\u2019objectif de prot\u00e9ger 30\u00a0% de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:21:26+00:00","articleBody":"              Bonjour, l'accord semble mentionner une protection de 30% des surfaces terrestres et maritimes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Doit on comprendre 30% pour chacune des surfaces ou est ce combin\u00e9 ? De m\u00eame que signifie exactement une surface prot\u00e9g\u00e9e ? Comment est ce encadr\u00e9 et contr\u00f4l\u00e9 ?    Fr\u00e9d\u00e9ricM         Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ricM,          Oui, la version finale de l\u2019accord sp\u00e9cifie bien que 30\u00a0% des terres et 30\u00a0% des mers, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale, devront \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s. La d\u00e9finition des aires prot\u00e9g\u00e9es est extr\u00eamement large. Les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories \u00e9tablies par l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (IUCN), qui font r\u00e9f\u00e9rence, vont d\u2019aires extr\u00eamement prot\u00e9g\u00e9es, sans aucune activit\u00e9 humaine ou presque (ce sont par exemple les c\u0153urs de parcs nationaux en France), \u00e0 des espaces o\u00f9 une grande partie des activit\u00e9s sont autoris\u00e9es. Tout cela est r\u00e9glement\u00e9 au niveau national, et il est tr\u00e8s clair qu\u2019il faudra d\u00e9penser beaucoup plus d\u2019argent et mobiliser beaucoup plus de personnes pour mieux g\u00e9rer et contr\u00f4ler ces aires et faire en sorte qu\u2019elles soient plus efficaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:16:44+00:00","articleBody":"              Certains pays africains estiment avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9s au dernier moment par la pr\u00e9sidence chinoise de la COP, qui aurait valid\u00e9 le texte de l'accord sans donner le temps aux d\u00e9l\u00e9gations d'y objecter. Y a-t-il vraiment eu une telle manoeuvre, et si oui, les pays africains ne vont-ils pas tra\u00eener des pieds pour appliquer l'accord , d'autant que dans l'accord, le financement de la conservation n'est pas \u00e0 la hauteur de leurs attentes ?    Joyeux No\u00ebl         Bonjour Joyeux No\u00ebl,          Dans une sorte de coup de th\u00e9\u00e2tre final, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo a dit s\u2019opposer au texte lors de la pl\u00e9ni\u00e8re qui s\u2019est tenue tard dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, mais le ministre  de l\u2019environnement chinois, qui pr\u00e9side la COP, a tout de m\u00eame donn\u00e9 un coup de marteau et annonc\u00e9 que les textes \u00e9taient adopt\u00e9s. Le Cameroun a ensuite d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0passage en force\u00a0\u00bb mais le secr\u00e9tariat de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique des Nations unies affirme que toutes les r\u00e8gles de proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.          A priori, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo \u00e9tait vraiment l\u2019un des derniers pays \u00e0 s\u2019opposer au texte qui avait \u00e9t\u00e9 mis sur la table et qui \u00e9tait n\u00e9goci\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es. D\u2019autres pays africains sont sans doute insatisfaits par des \u00e9l\u00e9ments du texte, portant notamment sur le montant des nouvelles ressources et sur le m\u00e9canisme financier pour y acc\u00e9der, mais une grande partie d\u2019entre eux sont aussi contents d\u2019\u00eatre parvenus \u00e0 un accord relativement ambitieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:10:03+00:00","articleBody":"              Bonjour, si j'ai bien compris, l'accord sign\u00e9 \u00e0 la COP15 est non contraignant et n'oblige donc pas les \u00e9tats signataires \u00e0 respecter leurs engagements. N'est-ce pas un gros obstacle au succ\u00e8s de sa mise en oeuvre ?    Esp\u00e8ce menac\u00e9e         Bonjour Esp\u00e8ce menac\u00e9e,          Effectivement, les accords conclus dans le cadre de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique des Nations unies, comme celui qui vient d\u2019\u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, ne sont pas contraignants. Et effectivement, tout l\u2019enjeu sera de savoir si les engagements qui vont \u00eatre pris seront bien mis en \u0153uvre\u2026 Cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas des engagements pr\u00e9c\u00e9dents en faveur de la biodiversit\u00e9\u00a0: aucun des objectifs adopt\u00e9s en\u00a02010 pour mettre un terme (d\u00e9j\u00e0\u00a0!) \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 atteint. Est-ce que cela sera diff\u00e9rent cette fois-ci\u00a0?          Un des \u00e9l\u00e9ments positifs, c\u2019est que les Etats ont mis en place un cadre de suivi et d\u2019\u00e9valuation, qui n\u2019existait pas auparavant, qui doit permettre de suivre l\u2019avanc\u00e9e des progr\u00e8s et de r\u00e9viser les copies au fur et \u00e0 mesure si ces progr\u00e8s ne sont pas suffisants, sans attendre dix ans. Ils devront par exemple faire \u00e9tat r\u00e9guli\u00e8rement de ce qu\u2019ils ont mis en \u0153uvre, gr\u00e2ce \u00e0 des indicateurs communs dont ils ont fait la liste, et un bilan global est pr\u00e9vu \u00e0 mi-parcours.          Joueront-ils tous le jeu et cela sera-t-il suffisant pour que toutes les promesses se concr\u00e9tisent\u00a0? Nous le saurons dans quelques ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T16:01:33+00:00","articleBody":"              Bonjour, pouvez-vous me rappeler ce qu'il y a derri\u00e8re \"la sixi\u00e8me extinction de masse\" ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant          Les scientifiques expliquent que nous sommes \u00e0 l\u2019aube d\u2019une sixi\u00e8me extinction de masse car les esp\u00e8ces disparaissent \u00e0 un rythme bien plus \u00e9lev\u00e9 que le rythme naturel. Dans un rapport publi\u00e9 en\u00a02019, l\u2019IPBES (la Plate-forme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques), qui est l\u2019\u00e9quivalent du GIEC pour le climat, estimait que le taux actuel d\u2019extinction \u00e9tait \u00ab\u00a0au moins des dizaines ou des centaines de fois sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 en moyenne durant les derni\u00e8res 10\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          Autrement dit, plantes et animaux disparaissent \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire\u2026 Et cette sixi\u00e8me extinction est enti\u00e8rement provoqu\u00e9e par les activit\u00e9s humaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COP15 sur la biodiversit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il va falloir augmenter massivement les ressources\u00a0pour prot\u00e9ger la na...","dateModified":"2022-12-19T16:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce tchat o\u00f9 je vais essayer de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour de Montr\u00e9al\u00a0!","dateModified":"2022-12-19T15:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:55:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis sont le seul pays membre des Nations unies \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CBD), sous l\u2019\u00e9gide de laquelle se d\u00e9roule la COP15 de Montr\u00e9al. Les diplomates am\u00e9ricains figurent \u00e0 la table des discussions de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, mais en qualit\u00e9 de \u00ab\u00a0super-observateurs\u00a0\u00bb. En d\u2019autres termes, ils ne seront pas tenus de respecter les engagements pris lors de cette quinzi\u00e8me \u00e9dition de la conf\u00e9rence mondiale.          Pour approfondir             Lire aussi :     COP15\u00a0: les Etats-Unis, seul pays \u00e0 ne pas \u00eatre membre de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis hors accord","dateModified":"2022-12-19T15:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:45:02+00:00","articleBody":"     Vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) a publi\u00e9 l\u2019actualisation de sa \u00ab\u00a0liste rouge\u00a0\u00bb, qui \u00e9num\u00e8re chaque ann\u00e9e les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales en voie de disparition.          V\u00e9ritable barom\u00e8tre de l\u2019\u00e9tat du vivant sur la plan\u00e8te, cette liste identifie les esp\u00e8ces menac\u00e9es d\u2019extinction \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale ou mondiale afin de pouvoir prendre des mesures de conservation appropri\u00e9es.          Cette ann\u00e9e, la liste s\u2019est encore allong\u00e9e\u00a0: 2\u00a0028\u00a0esp\u00e8ces viennent s\u2019ajouter \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9valuation de 2021, portant le nombre total d\u2019esp\u00e8ces en danger sur la plan\u00e8te \u00e0 42\u00a010, soit 28\u00a0% des 150\u00a0388\u00a0esp\u00e8ces \u00e9valu\u00e9es.          Pour approfondir             Lire aussi :     De nouvelles esp\u00e8ces marines menac\u00e9es d\u2019extinction\u00a0: dugongs, corail cierge, ormeaux\u2026                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La liste des esp\u00e8ces en danger s\u2019allonge","dateModified":"2022-12-19T15:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:40:00+00:00","articleBody":"     La 15e Conf\u00e9rence des Nations unies sur la biodiversit\u00e9 (COP15) \u00e9tait initialement pr\u00e9vue en\u00a02020 dans la ville chinoise de Kunming. Report\u00e9e \u00e0 de multiples reprises en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19, elle se tient finalement depuis le 7\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Montr\u00e9al, o\u00f9 195 \u00e9tats discutent pour trouver un nouveau plan mondial pour succ\u00e9der aux \u00ab\u00a0accords d\u2019Aichi\u00a0\u00bb, adopt\u00e9s en\u00a02010 au Japon, et dont les objectifs, fix\u00e9s pour 2020, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 atteints.          Pour approfondir             Lire aussi :     A la COP15, l\u2019espoir de conclure un \u00ab\u00a0accord de Paris\u00a0\u00bb pour la biodiversit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corriger l\u2019\u00e9chec de l\u2019accord de 2010","dateModified":"2022-12-19T15:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html#796133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/12/19/cop15-sur-la-biodiversite-un-accord-historique-a-ete-conclu-a-montreal-quelles-sont-les-conditions-de-sa-reussite-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-perrine-mouterde_6155068_3244.html","datePublished":"2022-12-19T15:30:01+00:00","articleBody":"     Perrine Mouterde est envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la COP15 de Montr\u00e9al pour Le Monde. Sp\u00e9cialis\u00e9e dans les questions de biodiversit\u00e9 et d\u2019\u00e9nergies, elle r\u00e9pondra \u00e0 vos questions d\u2019ici quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/363/0/4362/2181/1342/671/60/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-12-19T15:37:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/4362/2908/1342/894/3/0/8dde3a1_5000280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/19/19-9">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Chargé de conseiller l’exécutif, le Comité reconnaît cependant le « bénéfice » d’un port général du masque face à la triple épidémie qui sévit en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             Société       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19, grippe, bronchiolite... Les scientifiques du Covars ne tranchent pas sur le masque obligatoire      Chargé de conseiller l’exécutif, le Comité reconnaît cependant le « bénéfice » d’un port général du masque face à la triple épidémie qui sévit en France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h50, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Face à la triple épidémie de Covid-19, de grippe et de bronchiolite, le Comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires (Covars) recommande d’« amplifier le plus rapidement possible » les gestes barrières et la vaccination. Dans un avis publié lundi 19 décembre, le successeur du Conseil scientifique pour aiguiller l’exécutif en matière sanitaire ne se prononce pas pour autant pour ou contre une obligation de port du masque en lieux clos.            De nouvelles préconisations du Covars étaient attendues face à « une reprise de circulation active du SARS-CoV-2, un franchissement de seuil épidémique de la grippe et une épidémie intense et précoce de bronchiolite, ainsi qu’en prévision des prochaines fêtes de fin d’année, source d’importants brassages intergénérationnels ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la neuvième vague de Covid-19, faut-il réintroduire le masque obligatoire dans les transports ?                   Sur le masque, le Comité observe le « très faible niveau du port du masque dans les transports en commun et autres lieux clos » et précise que « le bénéfice » d’un port généralisé dans de tels lieux « porterait sur les trois épidémies en cours », dans son nouvel avis remis au ministère de la santé et de la prévention. Le groupe présidé par l’immunologue Brigitte Autran ne tranche pas pour ou contre l’obligation de port du masque, mais liste les arguments en faveur d’une obligation (« faible efficacité des messages de recommandation maintenus ») et en défaveur (« perception de la limitation des libertés individuelles »).            Vaccination à la traîne            Dans les « éléments nouveaux d’aide à la décision publique sur le port du masque », le Comité pointe la « situation critique de l’hôpital », la perte d’efficacité des traitements préventifs pour certains immunodéprimés, les faibles niveaux de vaccination contre le Covid-19 et la grippe dans des populations à risque souvent identiques.                 Obligation ou pas, le Comité préconise de « renforcer l’accessibilité/la mise à disposition à titre gratuit des masques dans tous les lieux où ils sont nécessaires », d’en « limiter le coût et d’en assurer la distribution à toutes les personnes souhaitant y avoir recours ».            Pour la vaccination, le Covars appelle à l’« intensifier » contre le Covid-19 et la grippe, avec « une communication incitative et transparente destinée à la population générale », « un renforcement de la communication destinée aux soignants sur les bénéfices et les limites des rappels vaccinaux », des actions fortes et rapides vers certaines populations, ou encore la réouverture de centres spécifiques.            Si elle a rebondi ces dernières semaines, la vaccination automnale anti-Covid reste à la traîne, reflet « des difficultés, pour la population et certains professionnels de santé, à appréhender les objectifs de ces rappels répétés ». Or, plusieurs données récentes « confirment le bénéfice des 2e et 3e rappels en vie réelle contre les formes symptomatiques et sévères de Covid-19 », souligne l’avis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les raisons de l’échec de la campagne de rappel vaccinal en France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/19/covid-19-grippe-bronchiolite-les-scientifiques-du-covars-ne-tranchent-pas-sur-le-masque-obligatoire_6155076_3224.html"},"headline":"Covid-19, grippe, bronchiolite... Les scientifiques du Covars ne tranchent pas sur le masque obligatoire","dateCreated":"2022-12-19T17:50:17+01:00","datePublished":"2022-12-19T17:50:17+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:50:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Charg\u00e9 de conseiller l\u2019ex\u00e9cutif, le Comit\u00e9 reconna\u00eet cependant le \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fice\u00a0\u00bb d\u2019un port g\u00e9n\u00e9ral du masque face \u00e0 la triple \u00e9pid\u00e9mie qui s\u00e9vit en France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/19/196/0/5059/2529/1342/671/60/0/30d8aa1_174c01931768412a9f18bed826f4d460-174c01931768412a9f18bed826f4d460-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-10">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les deux syndicats ont décidé, lundi, de laisser aux contrôleurs la liberté de se mettre en grève, sans appeler collectivement à perturber les week-ends des fêtes de fin d’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       SNCF           SNCF : la CGT et SUD-Rail maintiennent leurs préavis à Noël mais n’appellent pas à la grève      Les deux syndicats ont décidé, lundi, de laisser aux contrôleurs la liberté de se mettre en grève, sans appeler collectivement à perturber les week-ends des fêtes de fin d’année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les trains pourraient finalement circuler sans perturbations lors des fêtes de fin d’année. Les syndicats CGT-Cheminots et SUD-Rail ont choisi, lundi 19 décembre, de ne pas appeler à la grève des contrôleurs pour les week-ends de Noël et du Nouvel An, tout en maintenant leur préavis afin de laisser à chacun la possibilité de se joindre ou non au mouvement.            « Nous avons décidé de laisser notre outil syndical à disposition » pour permettre à ceux qui le souhaitent de se mettre en grève, a confirmé SUD-Rail, tandis que la CGT entend aussi laisser l’opportunité à ses adhérents de « s’impliquer dans la démarche ».            Indemnité et revalorisation salariale            Les chefs de bord, nom officiel des contrôleurs, rassemblés en dehors de tout cadre syndical au sein du « collectif national ASCT » (CNA), réclament depuis plusieurs semaines des mesures pour améliorer leur déroulement de carrière et des revalorisations salariales. SNCF Voyageurs avait proposé, à l’issue d’une table ronde le 8 décembre, d’augmenter la prime de travail des contrôleurs de 600 euros par an, dont une partie serait intégrée au salaire en 2024, ainsi qu’une indemnité supplémentaire de 600 euros bruts par an. D’autres mesures spécifiques pour l’avancement ont été mises sur la table afin de faciliter le déroulement de carrière des chefs de bord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève à la SNCF : y aura-t-il des trains à Noël ?                   Après avoir voulu consulter ses membres sur Facebook pour décider des suites à donner, le « collectif national ASCT » a constaté « de nombreuses fraudes et tentatives de manipulation du vote » qui l’ont conduit à annuler le scrutin et laissé le soin aux syndicats de sonder leurs adhérents.                 La CFDT n’avait lundi toujours pas fait connaître sa position tandis que l’UNSA-Ferroviaire a levé son préavis dès vendredi, considérant que les propositions de la direction de la SNCF étaient « d’un très bon niveau ». SUD-Rail, qui rapporte que sa consultation « n’aura pas permis de dégager une position majoritaire », invite tout de même la direction de la SNCF à « rehausser ses propositions pour permettre l’apaisement de la situation ».            Aucun Eurostar le 26 décembre            La situation sera bien plus tendue sous la Manche. Les trains Eurostar, reliant Paris et Bruxelles à Londres, ne circuleront pas côté anglais le 26 décembre. La ligne à grande vitesse franco-britannique sera en effet fermée en raison d’une grève à l’appel du syndicat des transports RMT.            « Nous avons fait tout notre possible pour obtenir l’accès à la ligne à grande vitesse britannique le lendemain de Noël – comme nous l’avons fait tous les autres jours de grève du RMT cette année – et nous leur avons clairement indiqué l’impact que cela aura pour ceux ayant réservé leur voyage », a déploré le 16 décembre le directeur des opérations d’Eurostar, Bertrand Gosselin, précisant qu’aucun salarié de son entreprise ne sera en grève.                Le 26 décembre, ou Boxing Day, marque au Royaume-Uni le coup d’envoi des soldes. Dans un contexte d’inflation qui frôle 11 % dans le pays et rogne le pouvoir d’achat des Britanniques, les mouvements de grève se multiplient dans de nombreux secteurs, notamment les chemins de fer et la santé. Une grève des salariés de Network Rail, le gestionnaire public du réseau ferré, est prévue du 24 décembre au soir au 27 décembre au matin à l’appel du syndicat RMT.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 20 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/19/sncf-la-cgt-et-sud-rail-maintiennent-leurs-preavis-a-noel-mais-n-appellent-pas-a-la-greve_6155063_3234.html"},"headline":"SNCF\u00a0: la CGT et SUD-Rail maintiennent leurs pr\u00e9avis \u00e0 No\u00ebl mais n\u2019appellent pas \u00e0 la gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-12-19T15:20:06+01:00","datePublished":"2022-12-19T15:20:06+01:00","dateModified":"2022-12-19T15:56:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SNCF"],"keywords":["Transports","Entreprises","SNCF","\u00c9conomie"],"description":"Les deux syndicats ont d\u00e9cid\u00e9, lundi, de laisser aux contr\u00f4leurs la libert\u00e9 de se mettre en gr\u00e8ve, sans appeler collectivement \u00e0 perturber les week-ends des f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/29/635/0/5400/2700/1342/671/60/0/c6513f3_b41f911ed9254537a2a1ae49c4d0d341-b41f911ed9254537a2a1ae49c4d0d341-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SNCF","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sncf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/19/19-11">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ A 22 ans, le danseur du corps de ballet de l’Opéra de Paris enchaîne les premiers rôles avec humilité et la conscience de vouloir rester fidèle à son histoire et à son identité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Scènes           Danse : Guillaume Diop, au plus près des étoiles      A 22 ans, le danseur du corps de ballet de l’Opéra de Paris enchaîne les premiers rôles avec humilité et la conscience de vouloir rester fidèle à son histoire et à son identité.          Par Rosita Boisseau         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Guillaume Diop dans « Le Lac des Cygnes », de Rudolf Noureev, à l’Opéra Bastille, à Paris, le 2 décembre 2022.  YONATHAN KELLERMAN               Le prince est rêveur et incertain. Régulièrement, il pose la main sur son trône, comme pour trouver des réponses à ses questions. S’asseoir dessus, oui, bien sûr, c’est ce qu’on lui demande, mais pour quoi faire ? Se marier, évidemment, mais avec qui ?          En quelques minutes, dimanche 11 décembre, sur le plateau de l’Opéra Bastille, à Paris, Guillaume Diop, 22 ans, s’est glissé pour la première fois dans le rôle de Siegfried, le héros du Lac des cygnes, chorégraphié par Rudolf Noureev. Avec délicatesse, le jeune danseur, qui remplace Hugo Marchand, blessé, auprès de l’étoile Dorothée Gilbert, magistrale, a suspendu le temps comme il dépose ses gestes sur l’air.          Adieu le pourpoint brodé, le voilà qui apparaît en sweat noir, le lendemain, dans un bureau du Palais Garnier. Lumière naturelle et tout aussi limpide à la ville que sur scène. « J’adore Le Lac et je me reconnais un peu dans le personnage de Siegfried, déclare-t-il, direct. Je suis rêveur et souvent ailleurs. Je me suis servi de certains de mes traits de caractère pour l’interpréter. » En l’espace de quinze jours à peine, épaulé par Dorothée Gilbert et la coach Claude de Vulpian, Guillaume Diop a peaufiné sa prestation, déjà apprise en observant des vidéos du spectacle, dont celle avec l’étoile Nicolas Le Riche. « J’aime sa spontanéité dans la danse et sa façon de rendre la pantomime très humaine », analyse Guillaume Diop.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Danse : « La Bayadère », féerie exotique et virtuose à l’Opéra Bastille                 Il partage également avec lui, comme on a pu le savourer, une attaque gourmande de l’espace, une envergure physique qui décolle et un talent pour les sauts qui semblent ne jamais vouloir retomber. « Il a une technique et des facilités incroyables, raconte Claude de Vulpian. Des lignes superbes également, et je ne suis pas sûre qu’il se rende compte à 100 % de ses qualités. » Celle qui fut la partenaire de Rudolf Noureev ajoute : « Sans compter que répéter avec lui et Dorothée, tellement à l’écoute l’un de l’autre, et avec une telle joie de vivre, est un bonheur. »          En à peine deux ans, Guillaume Diop a fait plus que parler de lui. Celui qui n’est pas étoile de la compagnie mais sujet – il lui reste encore un concours pour accéder au grade de premier danseur, puis d’étoile sur décision de la direction – pointe régulièrement en haut de l’affiche.  « C’est un peu fou car je suis toujours dans le corps de ballet, mais ce sont des opportunités qui ne se ratent pas », constate-t-il. Tout en faisant comprendre que rien ne passe vraiment comme une lettre à la poste dans cette institution. « Cela crée des tensions que je sois distribué dans des rôles normalement dévolus aux premiers danseurs ou aux étoiles, remarque-t-il. J’ai parfois un sentiment d’illégitimité, mais je me concentre sur le travail. »        Il vous reste 68.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/19/danse-guillaume-diop-au-plus-pres-des-etoiles_6154998_3246.html"},"headline":"Danse\u00a0: Guillaume Diop, au plus pr\u00e8s des \u00e9toiles","dateCreated":"2022-12-19T06:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-19T06:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:01:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"A 22\u00a0ans, le danseur du corps de ballet de l\u2019Op\u00e9ra de Paris encha\u00eene les premiers r\u00f4les avec humilit\u00e9 et la conscience de vouloir rester fid\u00e8le \u00e0 son histoire et \u00e0 son identit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Rosita Boisseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/420/0/3280/1640/1342/671/60/0/0c08239_1671101444071-guillaume-diop-julien-benhamou-onp.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-12">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La metteuse en scène devient la seule femme à diriger un des cinq établissements nationaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Scènes           Caroline Guiela Nguyen nommée à la tête du Théâtre national de Strasbourg      La metteuse en scène devient la seule femme à diriger un des cinq établissements nationaux.          Par Fabienne Darge         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Caroline Guiela Nguyen, le 4 juin 2019, à Paris.  FRÉDÉRIC STUCIN/PASCO POUR « LE MONDE »               C’était une des nominations les plus attendues dans le théâtre français : la metteuse en scène Caroline Guiela Nguyen, 41 ans, a été nommée lundi 19 décembre, à la direction du Théâtre national de Strasbourg (TNS), seul établissement national implanté en région et vaisseau amiral d’une importance capitale pour la création théâtrale, en raison des moyens de production dont il dispose. Elle y remplacera Stanislas Nordey, en poste depuis 2014, qui n’était pas candidat à sa succession mais avait accepté, en octobre, un intérim jusqu’au 31 août 2023 dans l’attente de sa succession. Caroline Guiela Nguyen devient ainsi la seule femme à diriger, à l’heure actuelle, un des cinq théâtres nationaux de France, qui plus est doublé d’une école prestigieuse. Elle prendra ses fonctions le 1er septembre 2023.          « Caroline Guiela Nguyen a l’ambition de s’adresser à tous ceux qui se sentent éloignés du théâtre, pour qu’ils trouvent leur place à la fois dans le public, sur scène, ou au sein de l’école du TNS » se réjouit la ministre de la culture Rima Abdul Malak dans un communiqué qui précise que la nouvelle directrice entend faire de ce théâtre, un lieu « où les pratiques du théâtre, du cinéma et de l’audiovisuel se construisent et se pensent dans un même mouvement ». Le TNS s’associera d’ailleurs dans cet objectif à la chaîne Franco-allemande Arte annonce le ministère.          Un style et des récits nouveaux          Cette nomination couronne un superbe parcours, qui a vu la jeune femme imposer en quelques années un ton, un style et des récits nouveaux qui manquaient dans le théâtre français. De par ses origines familiales, Caroline Guiela Nguyen a des liens avec le Vietnam, l’Algérie et l’Inde et avec l’histoire coloniale et postcoloniale de la France. Et c’est lestée de ce bagage qu’elle a amené quelque chose de tout à fait neuf et investi des territoires oubliés ou occultés, au fil de ses spectacles : Se souvenir de Violetta (2011), Le Bal d’Emma (2012), Elle brûle (2013), Le Chagrin (2015) et, surtout, Saïgon qui, depuis sa création au Festival d’Avignon en juillet 2017, a connu un succès fracassant et n’a cessé de tourner dans le monde entier, de la Chine à l’Australie en passant par l’ensemble de l’Europe. Entretemps, Caroline Guiela Nguyen a signé Fraternité, conte fantastique (2021), premier volet d’un cycle qui s’est poursuivi avec la création, le 7 octobre, à la Schaubühne de Berlin, de Kindheitsarchive [Enfance - Archive].          Casser le moule masculin          A Strasbourg, elle revient sur des terres déjà connues, puisqu’elle a fait ses études à l’école du TNS (en section mise en scène), dont elle est sortie en 2008. Elle a été marquée dans ce parcours par deux grands artistes, Krystian Lupa et Joël Pommerat. Et c’est avec des camarades de sa promotion qu’elle a créé sa compagnie, Les Hommes approximatifs – un nom tiré d’un poème de Tristan Tzara.        Il vous reste 24.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/19/caroline-guiela-nguyen-nommee-a-la-tete-du-theatre-national-de-strasbourg_6155080_3246.html"},"headline":"Caroline Guiela Nguyen nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du Th\u00e9\u00e2tre national de Strasbourg","dateCreated":"2022-12-19T18:00:21+01:00","datePublished":"2022-12-19T18:00:21+01:00","dateModified":"2022-12-19T18:21:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"La metteuse en sc\u00e8ne devient la seule femme \u00e0 diriger un des cinq \u00e9tablissements nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Fabienne Darge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1146/0/3794/1897/1342/671/60/0/07b0013_1665671287239-stf19060400008-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-13">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Et si les bijoux étaient éternels ? Alliance Dinh Van, bague panthère Cartier, broche Napoléon III… La joaillerie d’occasion n’a jamais eu autant la cote. Et le boum des nouvelles plateformes spécialisées incite les acteurs historiques à s’y mettre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Le Goût du Monde       Bijoux           En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin      Et si les bijoux étaient éternels ? Alliance Dinh Van, bague panthère Cartier, broche Napoléon III… La joaillerie d’occasion n’a jamais eu autant la cote. Et le boum des nouvelles plateformes spécialisées incite les acteurs historiques à s’y mettre.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Broche Scarabée Grenat Napoléon III en métal et or jaune, 18 carats, vendue en seconde main chez 58 Facettes.  58 FACETTES               Le jour où il a dû dénicher une bague de fiançailles, Alexis Blez, alors salarié de la multinationale financière J.P. Morgan, s’est rendu compte que sa quête s’apparentait à « un parcours du combattant ». Les grands joailliers alignaient des tarifs prohibitifs. Les jeunes marques l’inspiraient peu. Les antiquaires semblaient parfois poussiéreux. « Je voulais le plus beau bijou pour un budget honnête et aucun site de référence ne pouvait m’aiguiller. »          Alexis Blez ressort de sa recherche avec une ambition : « Devenir la référence de la joaillerie de seconde main partout dans le monde », dit-il sans ambages. 58 Facettes, le site qu’il a lancé en 2020 avec son associé, Eric Thevenet, rassemble aujourd’hui plus de 15 000 bijoux à la revente, de la période Napoléon III à l’époque contemporaine, issus des coffres de plus de 150 professionnels à travers la France et l’Italie. En un clic, selon qu’elle ait le portefeuille plus ou moins bien accroché, une clientèle favorisée peut y racheter une alliance Dinh Van aux bords carrés (450 €), des boucles d’oreilles Pomellato en quartz rose (3500 €), un collier non signé tout en volutes de diamants et tourmalines vertes (59 000 €)…          Dans le paysage « seconde main », 58 Facettes n’est pas seul. Depuis trois ans, des concurrents comme Castafiore, Caillou Paris, RivLuxe ou Omneque ont émergé, en France ou à l’étranger. Tous ont flairé, bien sûr, d’appétissantes marges de croissance, puisque les ventes de biens de luxe vintage devraient progresser de 10 à 15 % par an jusqu’en 2030, selon le cabinet McKinsey. Mais aussi la démocratisation globale de la seconde main. « Si un site comme Selency parvient à revendre avec succès mobilier et décoration, pourquoi ne pas le faire avec des bijoux ? », ont pensé les fondatrices de Castafiore, Charlotte Rey et Anne Borde.          Lorsque le précurseur Collector Square (qui revend aussi horlogerie et maroquinerie) s’est lancé en 2013, « offrir un bijou qui n’était pas neuf était dévalorisé, sur le thème : je ne vais pas quand même pas lui dire que c’est de la seconde main ! Désormais, c’est assumé, revendiqué, en cadeau de Noël et d’anniversaire, et de plus en plus, lors de fiançailles », observe sa cofondatrice Osanna Orlowski, qui dit écouler 280 à 350 pièces par mois, pour un prix moyen qui tutoie les 3000 euros.                         Bague semi-articulée Cartier Panthère Lakarda en or blanc, diamants et émeraudes, vendue en seconde main chez Collector Square.  COLLECTOR SQUARE               « Tout consommateur songe maintenant à limiter l’impact de son comportement, ajoute Alexis Blez. Or en joaillerie, la durabilité est maximale : les gemmes ont des centaines de millions d’années et l’or n’exige, au pire, qu’un rapide polissage. » Racheter, revendre : les clients échangent leurs trésors en se décomplexant, rassurés par l’or et les pierres, à la valeur moins volatile que d’autres matériaux, et alléchés par des prix 10 à 50 % en deçà du neuf.        Il vous reste 69.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/12/19/en-joaillerie-aussi-la-seconde-main-fait-son-chemin_6155067_4497319.html"},"headline":"En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin","dateCreated":"2022-12-19T16:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-19T16:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Bijoux"],"keywords":["Horlogerie & joaillerie","Le Go\u00fbt du Monde","Bijoux"],"description":"Et si les bijoux \u00e9taient \u00e9ternels\u00a0? Alliance Dinh Van, bague panth\u00e8re Cartier, broche Napol\u00e9on III\u2026 La joaillerie d\u2019occasion n\u2019a jamais eu autant la cote. Et le boum des nouvelles plateformes sp\u00e9cialis\u00e9es incite les acteurs historiques \u00e0 s\u2019y mettre.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/241/0/2496/1248/1342/671/60/0/baebd9c_1671104951838-caillou-paris-collier-yvetot-nmv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bijoux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bijoux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-14">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Il faut remonter à l’édition de 1982, en Espagne, pour voir les Français marquer et encaisser autant de buts dans une même phase finale du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’équipe de France de Deschamps, meilleure attaque et pire défense en quarante ans      Il faut remonter à l’édition de 1982, en Espagne, pour voir les Français marquer et encaisser autant de buts dans une même phase finale du Mondial.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 13h52, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’image de cette finale perdue (3-3, 2-4 aux tirs au but face à l’Argentine), le parcours de l’équipe de France au Qatar restera dans les annales : elle a égalé le record de buts marqués par un onze tricolore dans une Coupe du monde moderne, avec 2,29 buts par match, mais, parmi les sept éditions où elle a atteint le dernier carré, a aussi encaissé le plus grand nombre de buts depuis la légendaire épopée de 1982, qui s’était déjà soldée par une défaite aux tirs au but après un match nul 3-3, alors face à l’Allemagne.             
 

 


#d_graph_16714448231{
	height:450px;
}
 




La France de 2022, deuxième meilleure attaque et troisième plus mauvaise défense de l'histoire des Bleus
Statistiques offensives et défensives de l'équipe de France en phase finale de coupe du monde de football, lors des sept éditions où elle a atteint les demi-finales (sept matchs disputés, sauf en 1958, six).

Source : FIFA et Données compilées par Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16714448231"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1958",
      "1982",
      "1986",
      "1998",
      "2006",
      "2018",
      "2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Buts marqu\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1a346c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          23.0,
          "#1a346c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          16.0,
          "#1a346c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#1a346c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#1a346c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#1a346c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "#1a346c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          16.0,
          "#1a346c",
          "pt6",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Buts encaiss\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#a13434",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          15.0,
          "#a13434",
          "pt7",
          true,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#a13434",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#a13434",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#a13434",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#a13434",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#a13434",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#a13434",
          "pt13",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/19/19-15">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans un rapport rendu public le 16 décembre, la chambre régionale des comptes autopsie la gestion calamiteuse de cet axe stratégique, dont le projet a été lancé en 2010.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Mobilités           A La Réunion, le fardeau de la dette de la nouvelle route du littoral      Dans un rapport rendu public le 16 décembre, la chambre régionale des comptes autopsie la gestion calamiteuse de cet axe stratégique, dont le projet a été lancé en 2010.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 12h19    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La nouvelle route du littoral, près de Saint-Denis, à La Réunion, le 28 août 2022.  RICHARD BOUHET / AFP               Tout y est : des surcoûts de près d’un milliard d’euros, une date de livraison totale encore floue pour un chantier commencé en 2014, le choix hasardeux d’une digue en mer, l’enquête toujours en cours au Parquet national financier visant des passations de marchés. C’est le livre noir de la nouvelle route du littoral (NRL) à La Réunion. Dans un rapport rendu public vendredi 16 décembre, la chambre régionale des comptes (CRC) de La Réunion et de Mayotte autopsie la gestion calamiteuse de cet axe stratégique de 12,3 kilomètres reliant le nord et l’ouest de l’île et emprunté par environ 85 000 usagers quotidiennement.          Le principal constat des magistrats financiers est que la NRL représente un fardeau pour les finances d’une collectivité de la taille du conseil régional de La Réunion, maître d’ouvrage du projet. Le coût de la NRL est estimé à 2,5 milliards d’euros par la CRC, soit 200 millions d’euros par kilomètre. A son lancement, en 2010, le budget prévoyait 1,66 milliard d’euros. L’ancien président (divers droite) de la région, Didier Robert, et sa majorité ont « sous-estimé » le montant du projet, note la CRC en déplorant « un manque de fiabilité et d’actualisation de l’information à destination des élus régionaux et, au-delà, du citoyen ».          La juridiction recommande à Huguette Bello, présidente (divers gauche) depuis juillet 2021, de produire « une trajectoire financière réaliste » pour terminer cette route. Une partie des retards de la NRL, relève encore la CRC, vient de la conclusion des marchés de la digue en mer alors même que l’accès aux carrières de roches massives, indispensables pour sa construction, n’a pas bien été « anticipé et préparé ». Dans sa réponse aux magistrats, Didier Robert dénonce « la faute de l’Etat » dans l’impossibilité d’ouvrir de nouvelles carrières pour des raisons environnementales.          « Gestion à vue »          A la fin d’août, la NRL a été partiellement ouverte à la circulation, dans un sens, sur les deux tiers de son parcours, avec un viaduc en mer de 5,4 km, pour remplacer l’actuelle route du littoral, devenue dangereuse car située au pied d’une falaise et menacée d’être détruite par les cyclones. La livraison complète ne doit pas avoir lieu avant 2030, après la construction d’un second viaduc en mer à la place de la digue en mer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Réunion, ouverture (très) partielle de la nouvelle route du littoral                 Le financement provient d’un troisième protocole d’accord entre l’Etat et la région Réunion, signé en mars, d’un montant de 846 millions d’euros, dont 426 millions pour la collectivité locale, un poids supplémentaire sur ses épaules. En 2020, la capacité de désendettement de la région Réunion était de 11,8 années, au-delà de la norme prévue par la loi de programmation des finances publiques pour 2018-2022, qui fixe un seuil de neuf ans.        Il vous reste 45.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/19/a-la-reunion-le-fardeau-de-la-dette-de-la-nouvelle-route-du-littoral_6155037_3234.html"},"headline":"A La R\u00e9union, le\u00a0fardeau de\u00a0la\u00a0dette de\u00a0la\u00a0nouvelle route du littoral","dateCreated":"2022-12-19T11:53:58+01:00","datePublished":"2022-12-19T11:53:58+01:00","dateModified":"2022-12-19T12:19:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["Mobilit\u00e9s","\u00c9conomie"],"description":"Dans un rapport rendu public le 16\u00a0d\u00e9cembre, la chambre r\u00e9gionale des comptes autopsie la gestion calamiteuse de cet axe strat\u00e9gique, dont le projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en\u00a02010.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/545/0/5472/2736/1342/671/60/0/625332f_1671388441232-000-32h892k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-16">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Paris est la dernière capitale occidentale à faire de la lutte contre le terrorisme son fer de lance dans la région, au risque de créer une « rente sécuritaire » en Irak et en Syrie, et alors que la compétition s’aiguise sur les exportations d’armes vers les pays du Golfe, explique la chercheuse dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           Héloïse Fayet : « Il y a une stagnation de la pensée stratégique de la France au Moyen-Orient »      Paris est la dernière capitale occidentale à faire de la lutte contre le terrorisme son fer de lance dans la région, au risque de créer une « rente sécuritaire » en Irak et en Syrie, et alors que la compétition s’aiguise sur les exportations d’armes vers les pays du Golfe, explique la chercheuse dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  YANN LEGENDRE               Alors qu’Emmanuel Macron doit se rendre en Jordanie, du 20 au 22 décembre – où des militaires français sont toujours déployés dans le cadre de l’opération « Chammal » –, la menace terroriste est presque éradiquée localement et la France devrait réexaminer sa stratégie, explique Héloïse Fayet. La chercheuse à l’Institut français des relations internationales, spécialiste des forces armées du Moyen-Orient, a publié, mi-novembre, une étude qui décortique la posture stratégique française dans la région.          Que fait encore la France au Moyen-Orient, alors que tous les regards sont tournés vers l’Ukraine ?          Aujourd’hui, la France est présente au Moyen-Orient autour de deux axes : la lutte contre le terrorisme et la protection de ses accès. Que ce soient ses accès aux énergies, avec l’approvisionnement en hydrocarbures, ou ses accès à la mer, de la Méditerranée à la mer Rouge et jusqu’au golfe Arabo-Persique, porte d’entrée vers l’océan Indien.          Pour atteindre ces objectifs, la France dispose d’environ 2 000 militaires au Moyen-Orient, ce qui en fait son deuxième terrain de déploiement après l’Afrique. Cela s’organise autour de trois pôles : l’opération « Chammal », qui, depuis 2014, regroupe 600 militaires répartis entre l’Irak, la Syrie et la Jordanie ; le Liban, avec 650 soldats au sein de la Finul, la force intérimaire des Nations unies ; Abou Dhabi, la capitale des Emirats arabes unis [EAU], qui sert de plate-forme logistique et où sont prépositionnés 650 militaires. Ces derniers sont le cœur de la position française dans la zone. Enfin, la France dispose d’ambassades dans tous les pays du Moyen-Orient, sauf en Syrie et au Yémen, où elles ont fermé en 2012 et en 2015.          A l’heure où la menace terroriste semble se réduire dans la zone irako-syrienne, les moyens militaires déployés par la France sont-ils encore adéquats ?          La menace terroriste est effectivement presque éradiquée. Plus de 1 100 attaques ont été revendiquées par Daech [organisation Etat islamique] en Irak en 2021, mais ce chiffre diminue d’année en année. Daech n’est presque plus capable de coordonner des attaques d’ampleur. Le groupe reste en revanche une menace sociale, voire politique, en Irak et en Syrie. Mais ce ne sont pas des problèmes que pourront régler l’opération « Chammal » ou les forces spéciales françaises avec la task force [force d’intervention] Hydra.          Les partenaires irakiens, kurdes, voire libanais, reconnaissent qu’ils ont moins besoin d’argent ou de ressources humaines que d’entraînements très spécifiques, de livraisons de matériel sur des segments précis et d’une aide politique pour sécuriser leur Etat ou leurs administrations locales. Mais, pour l’instant, la France ne se positionne pas, ou très peu, sur ce segment, faute de leviers efficaces. C’est symptomatique d’une forme de stagnation de la pensée stratégique de la France au Moyen-Orient depuis le pic de la menace terroriste, en 2015.        Il vous reste 71.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/19/heloise-fayet-il-y-a-une-stagnation-de-la-pensee-strategique-de-la-france-au-moyen-orient_6155006_3210.html"},"headline":"H\u00e9lo\u00efse Fayet\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une stagnation de la pens\u00e9e strat\u00e9gique de la France au Moyen-Orient\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-19T07:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-19T07:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-19T15:57:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["D\u00e9fense","International","G\u00e9opolitique","Moyen-Orient"],"description":"Paris est la derni\u00e8re capitale occidentale \u00e0 faire de la lutte contre le terrorisme son fer de lance dans la r\u00e9gion, au risque de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0rente s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb en Irak et en Syrie, et alors que la comp\u00e9tition s\u2019aiguise sur les exportations d\u2019armes vers les pays du Golfe, explique la chercheuse dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/1190/0/3279/1639/1342/671/60/0/ab9609f_1671455786842-hei-loise-fayet-print.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-17">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Climat           La France concrétise son retrait du traité sur la charte de l’énergie      Cet accord international, en vigueur depuis 1998, protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Après l’Italie en 2016, Paris acte l’annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La raffinerie Total de Donges.  LOIC VENANCE / AFP               De la parole aux actes. Selon nos informations, confirmées par le ministère des affaires étrangères, la France vient de notifier son retrait du traité sur la charte de l’énergie (TCE), cet accord international, en vigueur depuis 1998, qui protège les investisseurs des changements de politique énergétique des Etats. Le président Emmanuel Macron avait annoncé, le 21 octobre, son intention de le faire, arguant que cela serait « en cohérence avec l’accord de Paris », mais ni l’Elysée ni le gouvernement n’avaient communiqué sur le sujet depuis. Cette sortie sera effective, comme le prévoit le texte, un an après sa notification, c’est-à-dire au 1er janvier 2024.          « Clause de survie »          La France est le deuxième pays, parmi les cinquante-trois signataires du TCE – l’Union européenne (UE) et ses Etats membres, mais aussi le ­Japon, la Turquie, l’Ukraine, la Géorgie ou encore le Kazakhstan –, à prendre une telle décision. Elle rejoint l’Italie, qui en est sortie en 2016. En novembre, d’autres Etats membres de l’UE, comme l’Allemagne, les Pays-Bas, la Pologne, la Slovénie, le Luxembourg et l’Espagne, avaient signalé leur décision d’en faire autant. Mais, à ce stade, aucun d’entre eux n’a informé la Commission de son retrait effectif.          Le TCE, imaginé après l’effondrement de l’empire soviétique et la guerre du Golfe, avait pour objectif de sécuriser l’approvisionnement énergétique du Vieux Continent. Il permet aux investisseurs dans ce secteur de demander, devant un tribunal arbitral privé, des dédommagements à un Etat qui, en réorientant sa politique, affecterait ainsi la rentabilité de leurs placements. Même si un pays décide de s’en retirer, il reste soumis à ses obligations pendant vingt ans – c’est la « clause de survie ». En théorie, donc, la France ne pourra s’en abstraire avant 2044.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De plus en plus d’Etats européens décidés à sortir du traité sur la charte de l’énergie                 Aujourd’hui, le traité constitue un frein aux ambitions des pays qui veulent lutter contre le réchauffement climatique et n’est pas compatible avec le rythme de décarbonation de l’économie qu’exige l’accord de Paris, comme l’a jugé, en France, le Haut Conseil pour le climat le 19 octobre. Les défenseurs du TCE arguent qu’il concerne également le secteur des renouvelables. Ses détracteurs rétorquent qu’il a surtout pour conséquence d’altérer la souveraineté des pays signataires du TCE en matière de politique énergétique.           Si les plus grands pays devaient s’entendre pour quitter ensemble le TCE et se libérer de leurs obligations respectives, le traité serait réduit à sa portion congrue          Dans ce contexte, la Commission, qui négocie au nom des Vingt-Sept, avait milité pour une modernisation du traité plutôt que pour une sortie coordonnée, et donné son accord de principe, le 24 juin, à un projet de réforme qu’elle avait longuement négocié avec les autres Etats participant au TCE. Dans la foulée, il était prévu que les signataires du texte votent formellement le 22 novembre – un scrutin pour lequel l’unanimité est requise. Mais les Vingt-Sept s’étaient montrés divisés, et plusieurs pays – la France, l’Espagne, les Pays-Bas et l’Allemagne – avaient infligé un camouflet à l’exécutif communautaire en refusant de lui donner le mandat nécessaire. Au dernier moment, le vote avait donc été repoussé, et une nouvelle réunion devrait avoir lieu d’ici à avril 2023.        Il vous reste 27.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/19/la-france-concretise-son-retrait-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie_6155047_3244.html"},"headline":"La France concr\u00e9tise son retrait du trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-12-19T12:46:23+01:00","datePublished":"2022-12-19T12:46:23+01:00","dateModified":"2022-12-19T17:22:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Cet accord international, en vigueur depuis 1998, prot\u00e8ge les investisseurs des changements de politique \u00e9nerg\u00e9tique des Etats. Apr\u00e8s l\u2019Italie en\u00a02016, Paris acte l\u2019annonce faite en octobre par Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/394/0/4759/2379/1342/671/60/0/5ec8ce8_1671451820834-000-pu9bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/19/19-18">
<filnamedate="20221219"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221219"><AAMMJJHH="2022121919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Il était à l’origine de l’émergence d’une filière industrielle puissante issue de la culture du colza et du tournesol, s’appuyant tout particulier sur le débouché des agrocarburants
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Cinq films sur le vin et l’alcool à regarder sans modération                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En joaillerie aussi, la seconde main fait son chemin                   Entretien  Article réservé aux abonnés Ridley Scott : « J’ai dessiné les étiquettes de tous mes vins »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Chez les grands-parents, c’est “open bar” » : les écrans sèment la pagaille dans les familles                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Distribution / agroalimentaire           Philippe Tillous-Borde, acteur-clé de l’agro-industrie française, est décédé      Il était à l’origine de l’émergence d’une filière industrielle puissante issue de la culture du colza et du tournesol, s’appuyant tout particulier sur le débouché des agrocarburants          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Philippe Tillous-Borde, à Quimper (Finistère), le 5 septembre 2012.  FRED TANNEAU / AFP               Philippe Tillous-Borde, un des acteurs majeurs de l’agro-industrie française, est mort samedi 17 décembre. Il était âgé de 76 ans. Il est à l’origine de l’émergence d’une filière industrielle puissante issue de la culture du colza et du tournesol, s’appuyant en particulier sur le débouché des agrocarburants. Un usage non alimentaire de produits agricoles qui n’a pas manqué de susciter des polémiques.          Ingénieur agronome de formation, il a commencé sa carrière dans le groupe Oleafin. Au début des années 1980, il a contribué avec Jean-Claude Sabin à la naissance du groupe Sofiprotéol. Il en a été directeur général de 1983 à 2012.          Sofiprotéol, peu connu du grand public malgré l’acquisition de marques d’huiles emblématiques comme Lesieur et Puget, s’est imposé dans les agrocarburants, avec le diester, l’alimentation animale avec sa filiale Sanders, l’oléochimie, mais s’est aussi doté d’un bras armé financier pour investir dans l’industrie agroalimentaire.                           Lire aussi :  Philippe Tillous-Borde, DG de Sofiprotéol : "La chimie végétale est une nécessité pour la valorisation de la production agricole"                 A partir de 2000, la présidence de Sofiprotéol a été assurée par Xavier Beulin, nommé dix ans plus tard à la présidence du syndicat agricole FNSEA, jusqu’à son décès en 2017. La proximité entre Sofiprotéol et la FNSEA avait fait débat. Mais les liens restent forts, puisque Arnaud Rousseau, successeur de M. Beulin à la présidence du groupe agro-industriel est désormais candidat à la succession de Christiane Lambert à la tête de la FNSEA en 2023.          Utilité publique          En 2012, M. Tillous-Borde, avait cédé son poste de directeur général à Jean-Philippe Puig et était devenu président de la fondation Avril, nouveau nom du groupe Sofiprotéol depuis 2015. Cette fondation reconnue d’utilité publique était devenue à cette occasion le premier actionnaire du groupe Avril transformé en une société en commandite par actions. Le nom Sofiprotéol est resté attaché à la filiale d’investissement financier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sofiprotéol restructure l'activité  biodiesel de sa filiale Diester Industrie                 M. Tillous-Borde a donc suivi de près les destinées du groupe Avril jusqu’en 2021. L’entreprise pesait alors 5,8 milliards d’euros, avec une présence en Europe mais aussi au Maghreb. Homme de réseau, il a pendant tout son parcours joué de son influence auprès des instances politiques à Paris comme à Bruxelles.          Amateur de rugby, il restait également attaché à sa région d’origine, le Pays basque. Il avait choisi de raconter son destin professionnel sans éluder ses problèmes de malvoyance dans un ouvrage intitulé Un homme d’entreprise visionnaire, 40 ans au service d’une ambition agricole pour la France, publié aux éditions Eyrolles en 2015.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/19/philippe-tillous-borde-acteur-cle-de-l-agro-industrie-francaise-est-decede_6155069_3234.html"},"headline":"Philippe Tillous-Borde, acteur-cl\u00e9 de l\u2019agro-industrie fran\u00e7aise, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9","dateCreated":"2022-12-19T16:40:12+01:00","datePublished":"2022-12-19T16:40:12+01:00","dateModified":"2022-12-19T16:58:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie"],"description":"Il \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019\u00e9mergence d\u2019une fili\u00e8re industrielle puissante issue de la culture du colza et du tournesol, s\u2019appuyant tout particulier sur le d\u00e9bouch\u00e9 des agrocarburants","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/4256/2128/1342/671/60/0/e5afdb9_1671462625231-000-par7304496.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  
