<FILE-date="2022/03/30/19">

<article-nb="2022/03/30/19-1">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Devant le Conseil des droits de l’homme, Michelle Bachelet, la Haute commissaire aux droits de l’homme de l’ONU,  a usé du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant être prouvés devant un tribunal mais ne faisant guère de doute.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Laura Motet         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, lors d’une allocution, mardi soir, les Ukrainiens à la vigilance, malgré « les signaux positifs » que représentent, selon lui, les pourparlers qui se sont tenus à Istanbul, en Turquie. « L’ennemi est toujours sur notre territoire. Le bombardement de nos villes continue. Marioupol est assiégé », a énuméré M. Zelensky. Mercredi, la Russie a d’ailleurs douché les espoirs de progrès décisifs et affirmé que les pourparlers n’avaient donné lieu à rien de « très prometteur ».Lors de ces pourparlers tenus mardi entre Russes et Ukrainiens, l’Ukraine s’était dite prête à adopter un statut neutre, en échange de garanties sur sa sécurité – une proposition apparemment bien accueillie par Moscou, qui a annoncé « réduire radicalement » son activité militaire sur Kiev.Washington a signalé mardi son scepticisme quant aux annonces russes. « On verra s’ils tiennent parole », a dit le président américain, Joe Biden, avant d’appeler à maintenir la pression sur la Russie à travers les sanctions.Dans un entretien au Monde, Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), s’exprime au sujet des risques que la guerre en Ukraine fait peser sur l’Alliance atlantique et annonce que la France aura le commandement des troupes en Roumanie. Il évoque également la crainte du recours par la Russie à l’arme chimique, qui « aurait des conséquences massives ».Au moins douze personnes sont mortes, et 33 autres ont été blessées, lors d’une frappe russe sur le bâtiment de l’administration régionale de Mykolaïv (sud), ville qui connaissait un répit, en ce qui concerne les bombardements, lors des derniers jours, a annoncé mardi après-midi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les autorités ukrainiennes s’inquiètent de la situation toujours dramatique dans le port assiégé de Marioupol. Selon une conseillère de la présidence ukrainienne, Tetiana Lomakina, « il pourrait y avoir autour de dix mille morts » dans la ville.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptages. Dans les négociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main         Factuel. Après des pourparlers « substantiels » à Istanbul, Moscou promet de « réduire radicalement » son offensive vers Kiev         Témoignages. Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « On a envie de rentrer dans un profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »         Factuel. Sur les réseaux sociaux, ces comptes en français qui relaient la propagande du Kremlin         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 18 heures                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-30T16:17:06+00:00","coverageEndTime":"2022-03-31T04:17:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","description":"Devant le Conseil des droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, la Haute commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU,  a us\u00e9 du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant \u00eatre prouv\u00e9s devant un tribunal mais ne faisant gu\u00e8re de doute.","articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONU évoque des « crimes de guerre » en Ukraine, Joe Biden s’entretient avec Volodymyr Zelensky... Le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Devant le Conseil des droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, la Haute commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU,  a us\u00e9 du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant \u00eatre prouv\u00e9s devant un tribunal mais ne faisant gu\u00e8re de doute.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/83/0/2000/1333/1342/894/3/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Laura Motet"
,"startDate":"2022-03-30T16:17:06+00:00"
,"endDate":"2022-03-31T04:17:06+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe est mal inform\u00e9 du d\u00e9roulement de la guerre en Ukraine, parce que ses conseillers ont peur de lui r\u00e9v\u00e9ler les pertes militaires et \u00e9conomiques subies par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi un haut responsable am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Poutine ne savait m\u00eame pas que son arm\u00e9e recrutait et perdait des conscrits en Ukraine, ce qui d\u00e9montre une rupture claire dans le flux d\u2019informations fiables parvenant au pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb, a relat\u00e9 ce responsable sous le couvert de l\u2019anonymat, en assurant se fonder sur des renseignements am\u00e9ricains d\u00e9classifi\u00e9s.          \u00ab\u00a0Selon nous, Poutine est induit en erreur par ses conseillers sur les mauvaises performances de l\u2019arm\u00e9e russe et sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019impact des sanctions sur l\u2019\u00e9conomie russe, parce que ses plus hauts conseillers ont peur de lui dire la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, selon cette m\u00eame source. Le haut responsable am\u00e9ricain assure par ailleurs qu\u2019il y a \u00ab\u00a0d\u00e9sormais une tension constante entre Poutine et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine est mal inform\u00e9 par son entourage, selon le renseignement am\u00e9ricain","dateModified":"2022-03-30T16:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T16:43:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a discut\u00e9 mercredi avec son homologue ukrainien des capacit\u00e9s militaires \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb n\u00e9cessaires pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9fendre son pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Les dirigeants ont \u00e9voqu\u00e9 la mani\u00e8re dont les Etats-Unis travaillent jour et nuit pour r\u00e9pondre aux principales demandes faites par l\u2019Ukraine en mati\u00e8re d\u2019aide s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0les efforts persistants fournis par les Etats-Unis avec leurs alli\u00e9s et partenaires pour identifier les besoins suppl\u00e9mentaires afin d\u2019aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 d\u00e9fendre son pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s un appel entre les deux pr\u00e9sidents.          En outre, le pr\u00e9sident Biden a inform\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky que les Etats-Unis ont l\u2019intention de fournir au gouvernement ukrainien une aide budg\u00e9taire directe de 500\u00a0millions de dollars. Il a \u00e9galement pass\u00e9 en revue les sanctions suppl\u00e9mentaires et l\u2019aide humanitaire annonc\u00e9es la semaine derni\u00e8re. Enfin, Volodymyr Zelensky a inform\u00e9 M.\u00a0Biden de l\u2019\u00e9tat des n\u00e9gociations de l\u2019Ukraine avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden \u00e9voque avec Volodymyr Zelensky des capacit\u00e9s militaires \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-03-30T16:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T16:22:50+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent, charg\u00e9e du suivi de l\u2019espace post-sovi\u00e9tique au service International, a recueilli le t\u00e9moignage de Tatiana Gniotova, commer\u00e7ante de 45\u00a0ans \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. Elle raconte le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de m\u00e9dicaments. La ville, situ\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie, est pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le march\u00e9 o\u00f9 elle travaille, Barabachovo, le plus grand d\u2019Europe de l\u2019Est, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai tr\u00e8s peur et j\u2019ai un fort sentiment de d\u00e9solation, t\u00e9moigne Tatiana Gniotova. Mais je crois en notre victoire, car la v\u00e9rit\u00e9 est de notre c\u00f4t\u00e9.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai un fort sentiment de d\u00e9solation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-30T16:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:59:13+00:00","articleBody":"      Les pourparlers entre les Russes et les Ukrainiens qui se sont tenus \u00e0 Istanbul mardi n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 rien de \u00ab\u00a0tr\u00e8s prometteur\u00a0\u00bb ni \u00e0 aucune \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le Kremlin, douchant les espoirs de v\u00e9ritables progr\u00e8s vers la paix.          Un b\u00e2timent du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique assi\u00e9g\u00e9 du sud-est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi une responsable ukrainienne. La mairie a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation forc\u00e9e vers la Russie d\u2019une maternit\u00e9 de Marioupol, o\u00f9 une autre maternit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e le 9\u00a0mars.          La ville de Tchernihiv dans le nord de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00ab\u00a0toute la nuit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, malgr\u00e9 l\u2019annonce faite la veille par Moscou d\u2019une r\u00e9duction de son activit\u00e9 militaire autour de Kiev et de cette ville.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris le contr\u00f4le d\u2019une autoroute strat\u00e9gique reliant Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, \u00e0 Tchouhou\u00efv, une ville de 30\u00a0000 habitants situ\u00e9e \u00e0 50 kilom\u00e8tres au sud-est, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Ces deux villes ont \u00e9t\u00e9 intens\u00e9ment bombard\u00e9es depuis plus d\u2019un mois mais ne sont pas tomb\u00e9es.          Au moins 200 habitants d\u2019Irpine, une ville de la banlieue nord-ouest de Kiev aux mains des Russes depuis fin f\u00e9vrier et dont les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 avoir repris le contr\u00f4le lundi, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 mercredi son maire, Oleksandr Markouchine.          Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a visit\u00e9 mercredi la centrale nucl\u00e9aire de Ioujno-Oukra\u00efnsk, non loin du village de Kostiantynivka, dans le sud de l\u2019Ukraine, pays o\u00f9 il souhaite rapidement envoyer des experts pour y garantir la s\u00e9curit\u00e9, sur fond de craintes d\u2019un accident.          En cinq semaines, plus de quatre millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, un flot de r\u00e9fugi\u00e9s in\u00e9dit depuis la seconde guerre mondiale, selon le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est r\u00e9joui mercredi de la perspective d\u2019un ordre mondial plus \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb, gr\u00e2ce au partenariat de la Russie avec la Chine, o\u00f9 il se rendait pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a charg\u00e9 mercredi le juge norv\u00e9gien Erik Mose, qui a si\u00e9g\u00e9 dans plusieurs tribunaux internationaux, de diriger l\u2019enqu\u00eate sur les violations de ces droits commises par la Russie en Ukraine.          Dans un long r\u00e9quisitoire, Michelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, a estim\u00e9, mercredi, que les attaques indiscrimin\u00e9es et \u00e0 grande \u00e9chelle men\u00e9es par les forces arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre des crimes de guerre\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien mercredi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 la Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel de l\u2019Europe derri\u00e8re la Russie, \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9nergie \u00e0 son pays et \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-03-30T16:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:45:32+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense du conservatisme traditionaliste russe face au modernisme de l\u2019Occident, consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9cadent, constitue le ressort id\u00e9ologique de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le pr\u00e9sident russe, explique le sp\u00e9cialiste de la philosophie russe Michel Eltchaninoff, \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef \u00e0\u00a0Philosophie magazine, dans un entretien au Monde.           Le 21\u00a0f\u00e9vrier, trois jours avant d\u2019envahir l\u2019Ukraine, Poutine a donn\u00e9 un cours d\u2019histoire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe en remontant au d\u00e9bat qui opposa, en\u00a01922, L\u00e9nine \u2013 qui a, selon lui, mis \u00ab\u00a0une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb sous l\u2019URSS en donnant aux r\u00e9publiques le droit \u00e0\u00a0l\u2019autod\u00e9termination \u2013 et Staline, qui voulait les inclure dans un grand ensemble \u00e9tatique et dont il prend, sur ce point pr\u00e9cis, le parti.            Malgr\u00e9 ses premi\u00e8res ann\u00e9es dites \u00ab\u00a0lib\u00e9rales\u00a0\u00bb, qui ne sont qu\u2019une phase d\u2019observation, Poutine va, peu \u00e0 peu, se mettre \u00e0 lutter contre ce qu\u2019il per\u00e7oit comme une hubris occidentale \u2013 au lieu de mettre en place une r\u00e9flexion collective, dans son pays, sur le si\u00e8cle sovi\u00e9tique et ses trag\u00e9dies.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Vladimir Poutine m\u00e8ne une guerre de civilisation\u00a0\u00bb,\u00a0estime l\u2019essayiste Michel Eltchaninoff         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine m\u00e8ne une guerre de civilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-30T16:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:42:44+00:00","articleBody":"         Anna Netrebko le 21 f\u00e9vrier 2020, lors des Victoires de la musique classique organis\u00e9es \u00e0 l\u2019Arsenal de Metz. CHRISTOPH DE BARRY \/ AFP           Critiqu\u00e9e pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 la guerre en Ukraine, la soprano russe Anna Netrebko a exprim\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0clairement\u00a0\u00bb sa condamnation de l\u2019invasion et annonc\u00e9 reprendre ses concerts en Europe fin mai, dans un message publi\u00e9 mercredi sur Facebook.          \u00ab\u00a0Je regrette que mes actions ou d\u00e9clarations pass\u00e9es aient pu \u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019artiste, qui vit \u00e0 Vienne. \u00ab\u00a0Je condamne express\u00e9ment la guerre contre l\u2019Ukraine. Ma position est claire\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/c8c0313_1648654873708-anna.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soprano russe Anna Netrebko condamne la guerre et remontera sur sc\u00e8ne en mai","dateModified":"2022-03-30T15:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:40:33+00:00","articleBody":"         Des files d\u2019attente devant un supermarch\u00e9 \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 29\u00a0mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/a0c78bd_1648651727244-546409.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T15:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:38:56+00:00","articleBody":"     Bratislava a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser trente-cinq diplomates russes, a annonc\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res slovaque, invoquant des informations fournies par les services de renseignement du pays. L\u2019ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res et s\u2019est vu remettre une note annon\u00e7ant \u00ab\u00a0que la R\u00e9publique slovaque a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le personnel de l\u2019ambassade russe \u00e0 Bratislava de trente-cinq personnes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la diplomatie slovaque, Juraj Tomaga.          La veille, les Pays-Bas, la Belgique et l\u2019Irlande ont annonc\u00e9 l\u2019expulsion de diplomates russes. Les Pays-Bas vont expulser dix-sept officiers de renseignement russes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais. De son c\u00f4t\u00e9, la Belgique a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser vingt et une personnes travaillant pour l\u2019ambassade et le consulat de Russie, qui sont soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019implication \u00ab\u00a0dans des op\u00e9rations d\u2019espionnage et d\u2019influence mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la cheffe de la diplomatie belge, Sophie Wilm\u00e8s.  L\u2019Irlande a annonc\u00e9 expulser quatre diplomates russes au motif que leurs activit\u00e9s \u00ab\u00a0ne correspondent pas aux standards internationaux du comportement diplomatique\u00a0\u00bb.          D\u2019autres pays, tels que les Etats-Unis, la Pologne et les pays baltes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 des agents de renseignement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slovaquie expulse trente-cinq diplomates russes","dateModified":"2022-03-30T15:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:30:39+00:00","articleBody":"     Selon le parquet ukrainien, en vertu d\u2019une nouvelle loi qui pr\u00e9voit des peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 douze ans de prison, un habitant de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, accus\u00e9 d\u2019avoir, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur TikTok le 25\u00a0mars, \u00ab\u00a0ni\u00e9 l\u2019agression arm\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine et appel\u00e9 publiquement \u00e0 soutenir les d\u00e9cisions et les actions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de Moscou, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec les forces russes.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit du premier acte d\u2019accusation transmis au tribunal pour des actes de collaboration\u00a0\u00bb, un chef d\u2019accusation introduit par une loi promulgu\u00e9e le 15\u00a0mars, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet, sur Telegram. Elle pr\u00e9voit de dix \u00e0 douze ans d\u2019emprisonnement pour toute \u00ab\u00a0coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, son administration et ses forces arm\u00e9es ou formations paramilitaires.          Outre la peine d\u2019emprisonnement, les personnes condamn\u00e9es se verront interdire d\u2019occuper des fonctions dans l\u2019administration, y compris locale, pour une dur\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans et pourront voir leurs biens confisqu\u00e9s. C\u2019est la premi\u00e8re loi de ce genre \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Selon le parquet ukrainien, 151 proc\u00e9dures p\u00e9nales pour cette accusation ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en deux semaines.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement adopt\u00e9 une loi qui pr\u00e9voit des peines de prison pour la publication \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb d\u2019images et de vid\u00e9os de mouvements de troupes ukrainiennes, une initiative qui inqui\u00e8te les journalistes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re inculpation en Ukraine pour \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec les forces russes","dateModified":"2022-03-30T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:15:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On ne peut pas attendre du G7 de lever les sanctions juste parce qu\u2019il y a un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le premier ministre britannique, Boris Johnson, devant une commission parlementaire. \u00ab\u00a0Nous devrions continuer d\u2019intensifier les sanctions (\u2026) jusqu\u2019\u00e0 ce que chacun\u00a0\u00bb des soldats russes soit \u00ab\u00a0hors d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Lors de cette audition devant les responsables des commissions parlementaires, le chef du gouvernement britannique a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas l\u2019objectif du gouvernement britannique\u00a0\u00bb, ajoutant que Londres cherche \u00e0 \u00ab\u00a0aider, \u00e0 prot\u00e9ger\u00a0\u00bb les Ukrainiens contre la violence \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier les sanctions\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 un retrait total des soldats russes","dateModified":"2022-03-30T15:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:07:54+00:00","articleBody":"    il y a moins de 1 heures, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainienne a tweet\u00e9 qu'une femme, \u00e0 Marioupol, avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par plusieurs soldats russes.. Pouvez vous y apportez une v\u00e9rification de cette annonce ? Si cela est vrai cela apporte \u00e0 la liste un crime de guerre suppl\u00e9mentaire de la part de la Russie    LeMondeLibre         Bonjour LeMondeLibre,          vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien publi\u00e9 aujourd\u2019hui. Nous ne sommes pas en mesure de v\u00e9rifier cette information.          N\u00e9anmoins, il y a deux jours, le quotidien britannique The Times a publi\u00e9 le t\u00e9moignage d\u2019une femme qui dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par des soldats russes.          Le t\u00e9moignage de Catherine Philp, la journaliste du Times qui a enqu\u00eat\u00e9 sur cette affaire, est disponible sur la cha\u00eene YouTube de Times Radio.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T15:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:00:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019entretient mercredi depuis 16\u00a0h\u00a045 (heure de Paris) avec son homologue ukrainien, a fait savoir la Maison Blanche.          Joe Biden, qui a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re en Pologne les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense ukrainiens, a eu des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le pr\u00e9sident ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  A\u00a0Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019entretient avec Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-03-30T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:00:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue veux-dire exactement \"neutralit\u00e9\" propos\u00e9 par Kiev \u00e0 Moscou?    Jr35         Bonjour Jr35,          Cet article devrait r\u00e9pondre \u00e0 votre question\u00a0!                    Lire aussi :  Neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0: ce que recouvre ce statut r\u00e9clam\u00e9 par la Russie et \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9\u00a0\u00bb par les Ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T15:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:52:22+00:00","articleBody":"     Dans un long r\u00e9quisitoire, Michelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, a estim\u00e9, mercredi, que les attaques indiscrimin\u00e9es et \u00e0 grande \u00e9chelle men\u00e9es par les forc\u00e9es arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre des crimes de guerre\u00a0\u00bb. Devant le Conseil des droits de l\u2019homme, Mme\u00a0Bachelet a us\u00e9 du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant \u00eatre prouv\u00e9s devant un tribunal mais ne faisant gu\u00e8re de doute. L\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Chili n\u2019a laiss\u00e9 aucun doute sur le fait qu\u2019elle estime que la Russie est la principale fautive, m\u00eame si elle n\u2019a pas totalement d\u00e9douan\u00e9 les forces ukrainiennes.          Mme Bachelet a notamment rappel\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes ont attaqu\u00e9 et bombard\u00e9 de nombreuses villes en Ukraine et a \u00e9galement d\u00e9taill\u00e9 les attaques men\u00e9es contre des infrastructures de sant\u00e9. \u00ab\u00a0La destruction massive d\u2019objets civils et le nombre \u00e9lev\u00e9 de victimes civiles indiquent fortement que les principes fondamentaux de distinction [entre cibles militaires et les civils], de proportionnalit\u00e9 et de pr\u00e9caution n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment appliqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0La terreur et l\u2019agonie v\u00e9cue par le peuple ukrainien sont ressenties dans le monde entier. Il veut que la guerre s\u2019arr\u00eate, revenir \u00e0 la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la dignit\u00e9 humaine. Et il est grand temps que leur appel soit entendu\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, appelant Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 agir imm\u00e9diatement pour retirer ses troupes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb.          Mme Bachelet s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de l\u2019utilisation d\u2019armes \u00e0 forte puissance et \u00e0 large rayon d\u2019action dans les zones peupl\u00e9es, qui provoquent \u00ab\u00a0des dommages massifs sur des objets civils\u00a0\u00bb. Elle a soulign\u00e9 que ses services avaient \u00ab\u00a0des all\u00e9gations cr\u00e9dibles, selon lesquelles les forces arm\u00e9es russes ont utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions dans des zones peupl\u00e9es au moins 24 fois\u00a0\u00bb. Ses services enqu\u00eatent pour v\u00e9rifier si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a aussi utilis\u00e9 ce type d\u2019armes.          Ni Moscou ni Kiev n\u2019adh\u00e8rent \u00e0 la convention qui interdit l\u2019usage de ces armes consid\u00e9r\u00e9es comme particuli\u00e8rement meurtri\u00e8res et dangereuses pour les civils parce que tr\u00e8s souvent elles n\u2019explosent pas tout de suite et deviennent des mines.          Mme Bachelet a aussi dress\u00e9 un tableau d\u00e9taill\u00e9 des attaques contre les structures de sant\u00e9. Quelque 77 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es. Cinquante h\u00f4pitaux et une dizaine de ces structures ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truits, mais la haut-commissaire estime que le nombre r\u00e9el \u00ab\u00a0est probablement consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          C\u2019est aussi le cas pour le nombre de civils tu\u00e9s, dont le Haut-Commissariat tient un d\u00e9compte pr\u00e9cis depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Selon ses donn\u00e9es, au 29\u00a0mars, 1\u00a0189 civils, dont 98\u00a0enfants sont morts en Ukraine. Un bilan tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ses \u00e9quipes n\u2019ayant pas acc\u00e8s directement aux endroits les plus expos\u00e9s comme Marioupol, o\u00f9 le Haut-Commissariat a rep\u00e9r\u00e9 r\u00e9cemment, gr\u00e2ce \u00e0 des images satellites, la pr\u00e9sence de fosses communes. Les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent 5\u00a0000\u00a0\u00e0 10\u00a0000 morts dans ce seul port, assi\u00e9g\u00e9 depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Les civils subissent des souffrances incommensurables et la crise humanitaire est critique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Bachelet, soulignant que les populations manquent souvent des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. \u00ab\u00a0Mais avant tout, elles ont besoin que les bombes cessent de tomber et que les armes se taisent\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la haut-commissaire. Dans les villes assi\u00e9g\u00e9es, la mortalit\u00e9 a particuli\u00e8rement augment\u00e9, au-del\u00e0 des victimes directes des armes. \u00ab\u00a0Cela peut \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 l\u2019interruption des soins m\u00e9dicaux ainsi qu\u2019aux privations et au stress cr\u00e9\u00e9s par le conflit\u00a0\u00bb, selon Mme\u00a0Bachelet.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU \u00e9voque \u00ab\u00a0des crimes de guerre\u00a0\u00bb et met en cau...","dateModified":"2022-03-30T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:45:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 mercredi la Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel de l\u2019Union europ\u00e9enne, derri\u00e8re la Russie, \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9nergie \u00e0 son pays et \u00e0 l\u2019UE. Lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Storting, le Parlement monocam\u00e9ral norv\u00e9gien, M.\u00a0Zelensky a aussi estim\u00e9 que les navires russes \u00ab\u00a0ne devraient pas avoir le droit d\u2019utiliser les ports du monde libre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle la Norv\u00e8ge \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019Ukraine et l\u2019UE","dateModified":"2022-03-30T14:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:44:02+00:00","articleBody":"         Un civil \u00e9vacu\u00e9 d\u2019Irpine, au point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Kiev. De nombreux civils seraient encore sur place \u00e0 attendre de pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s tandis que les bombardements ont redoubl\u00e9 d\u2019intensit\u00e9 depuis la veille, jour de l\u2019annonce par les forces russes de leur intention de se retirer de la r\u00e9gion. Kiev, Ukraine, le 30\u00a0mars\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Svitlana, 53\u00a0ans, ambulanci\u00e8re militaire au point d\u2019\u00e9vacuation. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/49dada3_1648651366875-csharrock-kiev-evacirpin30mars2022-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:42:59+00:00","articleBody":"     Oleksandr Markouchyn, le maire d\u2019Irpine, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev th\u00e9\u00e2tre de f\u00e9roces combats, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019au moins deux cents habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Au moment le plus fort des hostilit\u00e9s, quand il y avait des bombardements toute la journ\u00e9e, les gens ont simplement \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s dans les jardins ou encore dans les parcs. Je pense qu\u2019environ deux cents ou trois cents personnes sont mortes malheureusement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Markouchyn au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 lundi avoir repris le contr\u00f4le de cette localit\u00e9, aux mains des Russes depuis fin f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 d\u2019Irpine, dans la banlieue de Kiev, d\u00e9plore au moins deux cents morts depuis le d\u00e9bu...","dateModified":"2022-03-30T14:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:24:42+00:00","articleBody":"    Rebonjour, La Chine reste elle toujours \"neutre\" ou a t'elle rejoint un des deux camp ?    Tristan         Bonjour Tristan,          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, P\u00e9kin s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Mais cinq semaines apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a assur\u00e9 avoir obtenu, mercredi, aupr\u00e8s de son alli\u00e9 chinois une r\u00e9affirmation de l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limite\u00a0\u00bb entre la Russie et la Chine face aux Etats-Unis. \u00ab\u00a0Notre opposition \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie est sans limite\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un porte-parole de la diplomatie chinoise, Wang Wenbin, interrog\u00e9 sur la visite du ministre russe.          Les puissances occidentales ont mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions. Les entreprises chinoises font preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          Vous pouvez lire avec int\u00e9r\u00eat les commentaires en anglais du porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois qui r\u00e9sument la position de P\u00e9kin.          Pour un regard pertinent, vous pouvez suivre le compte Twitter d\u2019Antoine Bondaz, membre de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:21:58+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait un moment que l'on a pas vu passer d'estimation des pertes de soldats du c\u00f4t\u00e9 des forces russes ou ukrainiennes - qu'en est-il ?    Sam         Bonjour Sam,          En toute logique en temps de guerre, Russes comme Ukrainiens sont avares de donn\u00e9es sur leurs pertes humaines. Les chiffres officiels, impossibles \u00e0 v\u00e9rifier, sont vraisemblablement sous-estim\u00e9s \u00e0 des fins de propagande. L\u2019\u00e9tat-major russe a reconnu vendredi la mort de 1\u00a0351 de ses soldats pour 3\u00a0825 bless\u00e9s, apr\u00e8s un premier bilan officiel d\u00e9but mars de pr\u00e8s de 500 morts. L\u2019OTAN estime pour sa part que sur les 150\u00a0000\u00a0\u00e0 200\u00a0000 soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, entre 30\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 d\u2019entre eux ne seraient plus en \u00e9tat de combattre, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou faits prisonniers, apr\u00e8s une entr\u00e9e en guerre qui a montr\u00e9 au grand jour d\u2019importantes faiblesses tactiques et logistiques.          Kiev, pour sa part, n\u2019a \u00e9galement donn\u00e9 que deux bilans depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dernier, dat\u00e9 du 12\u00a0mars, fait \u00e9tat de 1\u00a0300 militaires ukrainiens tu\u00e9s. Selon le ratio standard selon lequel, en temps de guerre, une arm\u00e9e compte trois soldats bless\u00e9s pour chaque soldat tu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne compterait au bas mot plus de 5\u00a0000 hommes hors de combat. Un chiffre l\u00e0 encore sans doute en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, \u00ab\u00a0la question des ressources est un grand facteur d\u2019incertitude, en raison de l\u2019efficacit\u00e9 de la propagande de Kiev et de la\u00a0discipline informationnelle des combattants. On ignore ainsi l\u2019\u00e9tat de l\u2019ordre de bataille ukrainien, qui a d\u00fb \u00e9galement accuser de lourdes pertes\u00a0\u00bb, soulignait une note de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:10:19+00:00","articleBody":"         Mark Vande Hei de la NASA, \u00e0 gauche, avec les cosmonautes Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov de Roscosmos, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur vaisseau spatial Soyouz MS-19 apr\u00e8s son atterrissage au Kazakhstan, mercredi 30 mars 2022. BILL INGALLS \/ AP           Un astronaute am\u00e9ricain et deux cosmonautes russes ont atterri mercredi dans le centre du Kazakhstan apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la Station spatiale internationale (ISS) \u00e0 bord de la m\u00eame capsule, malgr\u00e9 l\u2019antagonisme entre Moscou et Washington au sujet de l\u2019Ukraine.          La capsule transportait Mark Vande Hei, astronaute de la NASA, qui a pass\u00e9 trois cents cinquante-cinq jours cons\u00e9cutifs en orbite \u2013 un record pour un Am\u00e9ricain \u2013, et les Russes Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov. Ce dernier \u00e9tait parti pour l\u2019ISS en m\u00eame temps que Mark Vande Hei en avril 2021 et Anton Shkaplerov les avait rejoint en octobre.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/ab0546f_aa51cea24c9047b0bf5f36d7ba9a5bd6-aa51cea24c9047b0bf5f36d7ba9a5bd6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un astronaute am\u00e9ricain et deux cosmonautes russes rentrent ensemble sur terre","dateModified":"2022-03-30T14:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:05:30+00:00","articleBody":"               Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:02:49+00:00","articleBody":"    [Tchat] Bonjour et merci pour vos r\u00e9ponses ! Il semble acquis que, malgr\u00e9 les interdictions, la population russe continue \u00e0 communiquer en utilisant des r\u00e9seaux socios interdits, en t\u00e9moigne les messages que j'arrive \u00e0 \u00e9changer avec mes ami.e.s russes (inutile de pr\u00e9ciser, j'esp\u00e8re, que ce n'est pas parce qu'on a des ami.e.s russes qu'on soutient leur pr\u00e9sident, j'aurais m\u00eame tendance \u00e0 dire : au contraire). D'o\u00f9 ma question : est-ce que c'est parce qu'il est vraiment compliqu\u00e9 de bloquer les VPN, ou est-ce une volont\u00e9 du gouvernement russe de laisser une tol\u00e9rance pour ne pas enfermer compl\u00e9tement la population dans une \"ignorance\" malsaine de ce qui se passe ailleurs ?    Ravachol         Bonjour Ravachol,          Oui, il existe encore une fen\u00eatre pour communiquer avec vos amis. Les VPN sont effectivement difficiles \u00e0 bloquer et utilisables pour contourner les interdictions (Facebook\u2026). La rupture deviendrait compl\u00e8te si la Russie d\u00e9cidait de se couper de l\u2019Internet mondial, en \u00e9difiant un mur \u00e0 la chinoise par exemple, une sorte d\u2019intranet national. Des essais ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:00:33+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprime en visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien \u00e0 Oslo, en Norv\u00e8ge, le 30 mars 2022. HEIKO JUNGE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/25c7061_1648648812255-203695.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:58:19+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nPourquoi Volodymyr Zelensky n'est-il pas parvenu \u00e0 appliquer les accords de Minsk ? Il me semble pourtant qu'il avait initi\u00e9 l'engagement \u00e0 donner une certaine autonomie aux territoires s\u00e9paratistes.    Fox                   Bonjour,          Ces accords, cens\u00e9s mettre fin \u00e0 la guerre dans le Donbass, avaient \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s au plus fort des combats et \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9favorables \u00e0 l\u2019Ukraine. Les deux parties \u2013 russe et ukrainienne \u2013 avaient une lecture radicalement diff\u00e9rente de ces accords, ce qui a emp\u00each\u00e9 toute avanc\u00e9e.          Pendant huit ans, les pourparlers \u2013 nombreux \u2013 n\u2019ont rien donn\u00e9. Seul un cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 constamment viol\u00e9. En parall\u00e8le, la Russie a distribu\u00e9 plus de 600\u00a0000 passeports russes aux Ukrainiens des territoires s\u00e9paratistes, ce qui a rendu tout accord encore moins acceptable aux yeux de Kiev. Les accords de Minsk, qui \u00e9taient au point mort, ont vol\u00e9 en \u00e9clat le 21\u00a0f\u00e9vrier avec la reconnaissance, par Moscou, des R\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Louhansk, trois jours avant l\u2019offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:56:41+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous, et merci de ce chat tr\u00e8s int\u00e9ressant, \r\nQuelles seraient selon vous les objectifs de Vladimir Poutine aujourd'hui ? Quelles sont ses objectifs finaux et\/ou atteignables ?    Lazaret         Bonjour Lazaret.          L\u2019objectif de Vladimir Poutine n\u2019a pas vari\u00e9 d\u2019un iota\u00a0: prendre toute l\u2019Ukraine. En aura-t-il les moyens\u00a0? La question reste ouverte. Mais m\u00eame si l\u2019arm\u00e9e russe affirme aujourd\u2019hui vouloir se concentrer sur le grand Donbass \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire toute la r\u00e9gion, ce qui englobe Marioupol, par exemple \u2013 cela repr\u00e9sente, d\u00e9j\u00e0, une amputation consid\u00e9rable du pays. Et une menace permanente. On a bien vu comment les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour d\u00e9clencher une guerre plus vaste. Ce sc\u00e9nario peut se r\u00e9p\u00e9ter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:49:51+00:00","articleBody":"    Bjr Tchat que sait on de l'explosion de ce matin  vers la fronti\u00e8re Russo ukrainienne c\u00f4t\u00e9 russe : est ce que le Kremlin  va  utiliser son arme nucl\u00e9aire?    Sandrine         Bonjour, Sandrine,          Vous voulez parler de Belgorod, en Russie, j\u2019imagine. De ce que nous savons, il s\u2019agirait, si l\u2019on en croit les d\u00e9clarations du gouverneur de la r\u00e9gion, d\u2019une \u00ab\u00a0erreur humaine\u00a0\u00bb qui aurait provoqu\u00e9 un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes. Il n\u2019y a donc pas de risque de riposte, encore moins nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:48:05+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour,\r\npensez-vous que le projet d'\u00e9liminer Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, ou sera-ce encore une option si le conflit s'\u00e9ternise ?    doprev         Bonjour, Doprev,          A priori, non, ce projet n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. D\u2019autant que Volodymyr Zelensky oppose une r\u00e9sistance farouche \u00e0 Vladimir Poutine, et qu\u2019on voit mal comment le pr\u00e9sident russe pourrait tol\u00e9rer qu\u2019il reste \u00e0 la t\u00eate du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous,\r\nest-ce que le point faible du r\u00e9gime russe ne pourrait pas \u00eatre la Bielorussie ? Si le r\u00e9gime \u00e9tait fragilis\u00e9 par un mouvement type Ma\u00efdan, la Russie serait contrainte de combattre sur deux fronts, non ?    un normand \u00e0 paris         Bonjour, un normand \u00e0 Paris,          En th\u00e9orie, vous auriez raison, mais nous n\u2019en sommes pas l\u00e0. Les Bi\u00e9lorusses ont pay\u00e9 un lourd tribut depuis les \u00e9lections frauduleuses d\u2019ao\u00fbt\u00a02020, \u00e0 l\u2019issue desquelles Alexandre Loukachenko, soutenu par Vladimir Poutine, s\u2019est maintenu \u00e0 la t\u00eate du pays (pouvoir qu\u2019il d\u00e9tient depuis 1994, rappelons-le). La r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 f\u00e9roce. Journalistes, opposants ou simples manifestants ont d\u00fb quitter le pays. Il reste que nous observons actuellement des petits mouvements de r\u00e9sistance contre la guerre en Ukraine, des petits actes de sabotage sur les chemins de fer, par exemple, pour ne pas transporter le mat\u00e9riel russe stationn\u00e9 en Bi\u00e9lorussie vers l\u2019Ukraine\u2026 Si la Bi\u00e9lorussie sert incontestablement de base arri\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, le pays n\u2019a ni les moyens, ni le d\u00e9sir, semble-t-il, d\u2019envoyer des soldats en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:39:45+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, que sait-on de l'\u00e9tat d'esprit de V. Zelensky et de son gouvernement qui doivent \u00eatre tiraill\u00e9s entre un peuple qui semble pr\u00eat \u00e0 ne rien l\u00e2cher face aux russes et la pression de se  sentir responsables de nombreux morts suppl\u00e9mentaires tant que les combats continus ? Ne risquent-ils pas de \"craquer\" sous la pression ?      Jeffus         Bonjour,          Volodymyr Zelensky se montre combatif. Il s\u2019attache \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l\u2019Ukraine, quitte \u00e0 bousculer ses partenaires europ\u00e9ens et am\u00e9ricains (en r\u00e9clamant une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne, en exigeant d\u2019int\u00e9grer l\u2019UE au plus vite, etc.). Il sait tr\u00e8s bien que son peuple n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 la paix \u00e0 tout prix.          Il avait d\u2019ailleurs pu le constater avant m\u00eame l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, concernant la guerre dans le Donbass\u00a0: quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, en\u00a02019, il a pratiqu\u00e9 la politique de la main tendue \u00e0 la Russie, croyant qu\u2019il suffisait de regarder Poutine \u00ab\u00a0dans les yeux\u00a0\u00bb et de discuter franchement avec lui pour r\u00e9gler le conflit dans le Donbass. Une partie de la population s\u2019\u00e9tait dress\u00e9e contre lui, craignant qu\u2019il soit pr\u00eat \u00e0 faire la paix en sacrifiant les int\u00e9r\u00eats du pays.          Aujourd\u2019hui, la pression est encore bien plus forte\u00a0: le pays est pilonn\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, et le pr\u00e9sident doit tenter d\u2019arr\u00eater la guerre sans donner l\u2019impression de c\u00e9der \u00e0 Moscou. Le soutien international dont il b\u00e9n\u00e9ficie et la r\u00e9sistance du peuple ukrainien lui permettent sans doute de tenir bon. Il ne semble pas sur le point de craquer, malgr\u00e9 cette extraordinaire pression et les menaces de mort qui p\u00e8sent sur lui. Le d\u00e9fi auquel il va \u00eatre confront\u00e9, ces prochaines semaines, consistera surtout \u00e0 maintenir l\u2019attention et le soutien de la communaut\u00e9 internationale face \u00e0 la \u00ab\u00a0lassitude\u00a0\u00bb qui risque de s\u2019installer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u2013 comme \u00e0 chaque fois qu\u2019un conflit dure.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:59:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:36:56+00:00","articleBody":"    [Tchat] A quand les prochaines \"\u00e9lections\" en Russie?    Yacun bulletin         En 2024, si tout se passe comme pr\u00e9vu\u00a0! Mais vous avez raison de mettre des guillemets au mot \u00e9lections\u2026 Elles ne servent plus que de d\u00e9cor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:34:11+00:00","articleBody":"    Tchat bonjour,\r\nCombien de temps peut durer encore ce conflit ? L'annexion de la crim\u00e9e avait dur\u00e9 1 mois et 8 jours. On approche de cette dur\u00e9e vendredi.    Hugo          Bonjour, Hugo,          On ne peut pas comparer. L\u2019annexion de la Crim\u00e9e s\u2019est faite rapidement pour plusieurs raisons\u00a0: l\u2019effet de surprise (au plan international), l\u2019envoi de \u00ab\u00a0petits hommes verts\u00a0\u00bb, sans insignes, qui ont pris possession de tous les lieux strat\u00e9giques (pas besoin d\u2019envoyer des chars ici), et, surtout, la taille\u00a0! C\u2019est une chose de s\u2019emparer d\u2019un petit territoire de 27\u00a0000\u00a0km2 et une autre de conqu\u00e9rir un pays plus grand que la France\u2026 Autre diff\u00e9rence notoire\u00a0: une partie de la population en Crim\u00e9e, prorusse, n\u2019a pas protest\u00e9 contre cette annexion, alors que l\u2019on voit des Ukrainiens s\u2019engager dans la d\u00e9fense territoriale dans des villes consid\u00e9r\u00e9es \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb, comme Kharkiv par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:25:07+00:00","articleBody":"     [Tchat] Bonjour,\r\nEst-ce que la position de Poutine est fragilis\u00e9e en Russie ? Que pensent les Russes des nouvelles lois r\u00e9pressives sur leur libert\u00e9 d'expression et sur le contr\u00f4le de la presse ?    Fergus Pueyrret\u00f3n         Bonjour, Fergus,          difficile \u00e0 dire, pour le moment. Mais des milliers de Russes ont quitt\u00e9 le pays, par crainte de ces nouvelles lois, notamment les journalistes, ou bien parce qu\u2019ils sont oppos\u00e9s \u00e0 cette guerre en Ukraine. Dans les cercles du pouvoir, en revanche, on note quelques d\u00e9fections mais elles sont jusqu\u2019ici tr\u00e8s peu nombreuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:20:03+00:00","articleBody":"    La s\u00e9curit\u00e9 personnelle de Vladimir Poutine a t-elle \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e dans la crainte d'un assassinat par un proche ? On l'a vu dans un stade sans aucune protection apparente.    Lecteur attentif         Bonjour, lecteur attentif,          la s\u00e9curit\u00e9 de Vladimir Poutine est renforc\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Ses apparitions publiques se comptent sur les doigts de la main et quand elles ont lieu, elles font parfois l\u2019objet de v\u00e9ritables mises en sc\u00e8ne, avec des figurants\u2026 S\u2019agissant du stade Loujniki, \u00e0 Moscou, auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, il s\u2019agissait d\u2019un exercice destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer\u00a0\u00bb le huiti\u00e8me anniversaire de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, et sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement assur\u00e9e. Mais cette fois, il est vrai, le son a \u00e9t\u00e9 brutalement coup\u00e9. Parce que des sifflets depuis les tribunes se faisaient entendre              Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine assiste \u00e0 un concert marquant le huiti\u00e8me anniversaire de l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, au stade Loujniki \u00e0 Moscou, en Russie, le 18 mars 2022. SPUTNIK \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/ffe5ef6_1648646516597-529239.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:14:19+00:00","articleBody":"    Tchat Bonjour, \r\nSelon vous, une victoire de l'Ukraine est-elle envisageable si la situation s'enlise?     Intrigu\u00e9e          Bonjour,          si l\u2019offensive russe tournait \u00e0 l\u2019enlisement, cela signifierait que l\u2019Ukraine elle-m\u00eame n\u2019arrive pas \u00e0 mettre les troupes russes en \u00e9chec. Le prix \u00e0 payer pour elle \u2013  d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd en termes de pertes humaines et d\u00e9vastations \u2013  serait donc encore plus \u00e9lev\u00e9. On aurait un sc\u00e9nario \u00e0 la syrienne, avec un conflit qui s\u2019\u00e9ternise.          L\u2019Ukraine, domin\u00e9e sur le plan a\u00e9rien, r\u00e9clame depuis le d\u00e9but une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne pour arr\u00eater les bombardements russes, ce que les Occidentaux refusent de faire pour \u00e9viter un affrontement direct avec la Russie. Malgr\u00e9 l\u2019extraordinaire r\u00e9sistance des Ukrainiens, une victoire reste tr\u00e8s incertaine \u00e0 ce stade, car la Russie a encore de nombreux hommes et munitions en r\u00e9serve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:14:05+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, hormis des mouvements comme celui de Navalny, y a t il des factions plus proches du pouvoir qui pourraient souhaiter un changement de dirigeant ou de r\u00e9gime en Russie et qui auraient la possibilit\u00e9 d\u2019\u0153uvrer pour cela ? Merci.     K         Bonjour, K,          malgr\u00e9 des mouvements pacifiques, aucun parti politique oppos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine n\u2019a pu \u00e9merger. Alexe\u00ef Navalny est aujourd\u2019hui en prison pour de longues ann\u00e9es, apr\u00e8s une tentative d\u2019empoisonnement, et ses partisans sont poursuivis pour \u00ab\u00a0extr\u00e9misme\u00a0\u00bb. Avant lui, l\u2019ancien ministre Boris Nemtsov a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\u2026 Le changement ne peut venir que de Russie mais il sera difficile. Pour l\u2019heure, tous ceux oppos\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine, comme Anatoli Tchouba\u00efss, un proche de Vladimir Poutine et l\u2019un de ses conseillers, n\u2019ont pas d\u2019autres choix que de quitter le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:10:25+00:00","articleBody":"         Le march\u00e9 de la ville \u00e0 Tchernihiv, touch\u00e9 par un bombardement nocturne, Ukraine, mercredi 30 mars 2022. Selon des responsables ukrainiens, les forces russes ont pilonn\u00e9 les zones autour de Kiev et d'une autre ville ukrainienne pendant la nuit. Ces attaques surviennent quelques heures apr\u00e8s que Moscou s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ses op\u00e9rations militaires dans ces r\u00e9gions. VLADISLAV SAVENOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:09:03+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nQu'en est-il de la 3eme revendication de V.Poutine \u00e9nonc\u00e9e lors du d\u00e9but du conflit : 'Retour aux fronti\u00e8res de l'OTAN avant 1997' ?\r\nCette revendication a-t-elle \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e ?\r\nPouvez-vous nous l'expliquer?\r\nJPO     JPO         Bonjour, JPO,          disons qu\u2019il vaut mieux la remiser au rang des exigences fantaisistes. Cela reviendrait \u00e0 exclure de l\u2019Alliance atlantique les pays baltes, la Pologne, la Hongrie, et bien d\u2019autres\u2026 Mettre en avant cette revendication rel\u00e8ve plut\u00f4t, \u00e0 mon avis, de la provocation, ou bien elle a \u00e9t\u00e9 faite pour souligner le soi-disant encerclement de la Russie par l\u2019OTAN. Dans les deux cas, cela revient \u00e0 nier la souverainet\u00e9 des pays sur leur propre s\u00e9curit\u00e9. C\u2019est cela qui est encore en cause en ce moment en Ukraine. Mais Vladimir Poutine demande-t-il l\u2019avis des autres quand il cr\u00e9e \u2013 et c\u2019est bien son droit \u2013 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 collective (OTSC) qui unit, depuis 2002, la Russie, le Kazakhstan, l\u2019Arm\u00e9nie, le Tadjikistan, le Kirghizistan ou l\u2019Ouzb\u00e9kistan\u00a0? Non, \u00e9videmment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:01:36+00:00","articleBody":"    Pourquoi parler autant de l'agression de l'Ukraine par la Russie et passer sous silence les bombardements ukrainien sur le Dombass depuis 2014 ?\r\nY aurait il une guerre plus \"propre\" que l'autre ?    Ray         L\u2019Ukraine est en guerre depuis 2014 dans le Donbass, o\u00f9 elle affronte des s\u00e9paratistes prorusses soutenus par Moscou \u2013 bien que la Russie ait toujours ni\u00e9 toute implication dans le conflit. La guerre dans le Donbass a fait 14\u00a0000 morts en huit ans, avant l\u2019offensive russe. Rien n\u2019est pass\u00e9 sous silence. En revanche, il est extr\u00eamement difficile de savoir exactement ce qui se passe dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, car les s\u00e9paratistes prorusses refusent tout acc\u00e8s \u00e0 la presse, \u00e0 de tr\u00e8s rares exceptions pr\u00e8s. Aucune guerre n\u2019est propre. En revanche, le conflit dans le Donbass, qui \u00e9tait gel\u00e9 depuis 2015, est d\u2019une intensit\u00e9 sans rapport avec l\u2019offensive russe \u00e0 grande \u00e9chelle lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier en Ukraine, dont les r\u00e9percussions sont mondiales. Il est donc normal que cette offensive soit largement couverte, dans toutes ses dimensions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:59:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, d'autres dirigeants des pays de l'Est soutiennent-ils l'id\u00e9e de Poutine d'une reconstruction de l'URSS ou \u00e0 tout le moins d'une extension de la sph\u00e8re d'influence de la Russie ?     Stan         Bonjour, Stan,          \u00e0 ma connaissance, personne. M\u00eame Alexandre Loukachenko, le dirigeant bi\u00e9lorusse, ne le souhaitait pas. Aujourd\u2019hui, il est certes devenu l\u2019oblig\u00e9 de Poutine, le seul qui le soutienne apr\u00e8s la terrible r\u00e9pression qu\u2019il a men\u00e9e dans son propre pays. La sph\u00e8re d\u2019influence de la Russie continue, elle, d\u2019exister car des liens \u00e9conomiques et s\u00e9curitaires existent avec les ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, mais aucune d\u2019entre elles ne souhaitent la reconstitution d\u2019un ensemble unifi\u00e9 sous la domination de Moscou. Et ce n\u2019est certainement pas la guerre d\u00e9clench\u00e9e en Ukraine qui va les convaincre du contraire. L\u00e0 encore, la politique de Poutine aboutit \u00e0 l\u2019effet inverse de celui recherch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:53:42+00:00","articleBody":"    Tchat: Bonjour, la Russie de Vladimir Poutine a-t-elle objectivement quoique ce soit \u00e0 gagner de ce conflit? Mr Poutine qui semblait avoir redor\u00e9 le blason national russe ne risque-t-il pas simplement de d\u00e9truire absolument tout ce qu'il avait obtenu depuis son arriv\u00e9e au pouvoir?    saxo         Bonjour,          je ne partage pas cette opinion selon laquelle Vladimir Poutine aurait redor\u00e9 le blason de la Russie. C\u2019est un grand pays, avec d\u2019importantes ressources et beaucoup d\u2019atouts, mais toujours per\u00e7u comme une puissance agressive qui aboutit au r\u00e9sultat contraire des objectifs affich\u00e9s. Je veux souligner aussi que toutes ces actions sur la sc\u00e8ne internationale sont pay\u00e9es au prix fort sur le plan int\u00e9rieur, par la soci\u00e9t\u00e9. La libert\u00e9 d\u2019expression n\u2019existe pas, la r\u00e9pression n\u2019a cess\u00e9 de se renforcer, les institutions sont toutes soumises au bon vouloir du Kremlin, etc. Le tableau est triste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:53:15+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident Joe Biden prononce un discours sur l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, au Ch\u00e2teau royal, \u00e0 Varsovie, le 26 mars 2022. EVAN VUCCI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/967fe58_1648644787867-193624.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:45:15+00:00","articleBody":"    TCHAT Les r\u00e9centes d\u00e9clarations de Biden \u00e0 l'\u00e9gard de Poutine ont-elles raisonnablement pu avoir un impact n\u00e9gatif sur les n\u00e9gociations d'hier, y compris avec la France sur l'\u00e9vacuation de Marioupol?    Elo         Bonjour Elo.  Joe Biden a maintenu ses d\u00e9clarations d\u00e9signant Vladimir Poutine comme un \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb. L\u2019administration pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, en revanche, est revenu sur celles qui \u00e9voquaient un \u00ab\u00a0changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb en Russie. Cette derni\u00e8re peut, \u00e9videmment, conforter Vladimir Poutine dans la posture qu\u2019il affectionne depuis des ann\u00e9es sur la Russie forteresse assi\u00e9g\u00e9e, et qui consiste \u00e0 voir la main des Etats-Unis derri\u00e8re tout changement. Mais l\u2019UE s\u2019est vite d\u00e9marqu\u00e9e, tout comme Emmanuel Macron. Cela ne devrait donc pas interf\u00e9rer dans les n\u00e9gociations en cours, notamment sur Marioupol. Mais cela entretiendra sans doute la vision du chef du Kremlin sur l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:45:08+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, Pensez-vous que Poutine pourrait \"se contenter\" d'une annexion des zones de Donetsk et Loughansk (et de la Crim\u00e9e) ? Et pensez-vous que l'Ukraine pourrait c\u00e9der la r\u00e9gion de Marioupol apr\u00e8s s'\u00eatre tant battu pour la conserver ?    Strat\u00e8ge         Bonjour,          les objectifs affich\u00e9s par Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre \u00e9taient la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, sa d\u00e9militarisation et sa neutralisation (en lui faisant renoncer \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN). Face aux difficult\u00e9s que rencontre l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain, confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9sistance bien plus grande qu\u2019elle ne lavait envisag\u00e9, elle affirme aujourd\u2019hui vouloir se recentrer sur le Donbass. Aucun cr\u00e9dit ne doit \u00eatre apport\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9clarations, car contrairement \u00e0 ce qu\u2019elle affirme, la Russie poursuit ses op\u00e9rations militaires ailleurs en ce moment m\u00eame. Il semble peu problable aujourd\u2019hui qu\u2019elle se \u00ab\u00a0contente\u00a0\u00bb d\u2019une annexion de Donetsk et Louhansk, sauf si elle est mise en \u00e9chec sur le terrain, mais on en est encore tr\u00e8s loin.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine refuserait cat\u00e9goriquement de c\u00e9der Marioupol ou toute autre ville \u2013 m\u00eame si Marioupol est tr\u00e8s stat\u00e9gique pour la Russie, puisqu\u2019elle permettrait d\u2019avoir une continuit\u00e9 territoriale avec le Donbass et la Crim\u00e9e. Kiev r\u00e9p\u00e8te au contraire qu\u2019elle veut restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale du pays. Non seulement en r\u00e9cup\u00e9rant les provinces s\u00e9paratistes du Donbass, mais aussi la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et que beaucoup d\u2019Ukrainiens avaient fini par croire d\u00e9finitivement perdue.          Ses maigres reconqu\u00eates sur le terrain \u2013 la ville d\u2019Irpine, pour l\u2019heure tout du moins, et quelques villages \u2013 lui donnent m\u00eame davantage confiance qu\u2019il y a un mois. Chaque village reconquis a une port\u00e9e symbolique immense pour les Ukrainiens. Ils sont convaincus que leur victoire est possible malgr\u00e9 les pertes civiles et les d\u00e9vastations caus\u00e9es par les bombardements russes, et semblent moins pr\u00eats que jamais \u00e0 c\u00e9der quoi que ce soit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:35:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail ! Quelles cons\u00e9quences politiques pour le r\u00e9gime de Poutine s\u2019il est prouv\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 un b\u00e2timent de La Croix Rouge?     Fr\u00e9d\u00e9rique          Bonjour, Fr\u00e9d\u00e9rique,          j\u2019ai envie de vous r\u00e9pondre\u00a0: h\u00e9las, rien. Les bombardements sur les \u00e9coles, ou des h\u00f4pitaux en Syrie n\u2019ont rien chang\u00e9 \u00e0 la situation en Russie, jusqu\u2019ici du moins. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, n\u00e9anmoins, les bombardements sur des cibles civiles, voire l\u2019utilisation d\u2019armes interdites, commencent \u00e0 \u00eatre document\u00e9es. Des enqu\u00eates sont ouvertes pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Mais en Russie, rien de tout cela n\u2019est rapport\u00e9, bien s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:33:42+00:00","articleBody":"                   A gauche, l\u2019assistant pr\u00e9sidentiel russe Vladimir Medinski, et le chef de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne David Arakhamia posent pour les m\u00e9dias lors de discussions entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne au palais de Dolmabah\u00e7e, \u00e0 Istanbul, mardi 29\u00a0mars\u00a02022. SERVICE DE PRESSE DU MINISTERE DES AFFAIRES ETRANGERES UKRAINIEN VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/fc757de_1648643539378-201116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:30:17+00:00","articleBody":"    [Tchat] Comment interpr\u00e9ter la diff\u00e9rence de ton entre hier soir et ce matin dans la communication russe \u00e0 propos des n\u00e9gociations ? Strat\u00e9gie de communication ou signe de flottements ou de d\u00e9saccords au sein de l'appareil d'Etat russe ?    Perplexe         Bonjour, Perplexe,          la Russie est coutumi\u00e8re du fait\u2026 Il n\u2019y a pas de d\u00e9saccords au sein de l\u2019appareil d\u2019Etat russe, mais plut\u00f4t une volont\u00e9 de ne pas indiquer clairement ses intentions. La guerre n\u2019est pas finie. Et rien ne permet de garantir, \u00e0 ce stade, que la Russie s\u2019engage dans la voie d\u2019une r\u00e9solution diplomatique. Cette phase, en tout cas, lui permet de gagner du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:28:36+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour,\r\nPeut on reellement croire que des pays vont se porter garants de la s\u00e9curit\u00e9 de l Ukraine apres ce conflit ? ( condition pour que l Ukraine accepte de devenir neutre) \r\nSi tel est le cas, et que la russie attaque.encore l Ukraine,  ce ne sera pas pareil qu a ce jour mais en pire etant donn\u00e9 que d autres pays s en m\u00ealeront ?! \r\nMerci a vous    Alex                   Bonjour, Alex,          \u00e0 ce stade, rien ne dit que des pays accepteraient de se porter garants pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, comme elle le r\u00e9clame en effet en \u00e9change d\u2019un abandon de son projet de rejoindre l\u2019OTAN \u2013 une aspiration pourtant inscrite dans la Constitution ukrainienne depuis 2019.          On ne sait m\u00eame pas quels pays pourraient \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s comme tels. Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, David Arakhamia, a cit\u00e9 les Etats-Unis, la Chine, la France et le Royaume-Uni \u2013 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u2013 mais aussi la Turquie, l\u2019Allemagne, la Pologne et Isra\u00ebl. L\u2019Ukraine exige que cela offre les m\u00eames garanties que l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui stipule qu\u2019une attaque contre l\u2019un de ses membres est une attaque contre tous. Cette perspective est donc encore tr\u00e8s incertaine et lointaine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:25:27+00:00","articleBody":"    Que pense la France \u00e0 propos des n\u00e9gociations, d'ailleurs pourquoi la France qui joue un role de discussion depuis le d\u00e9but ne participe pas \u00e0 ces n\u00e9gociations ?    Tristan         Bonjour, Tristan,          la France, comme le reste de l\u2019Europe, reste \u00e9videmment tr\u00e8s prudente par rapport \u00e0 ces n\u00e9gociations, compte tenu de la \u00ab\u00a0volatilit\u00e9\u00a0\u00bb des d\u00e9clarations russes. Elle n\u2019y participe pas directement, effectivement, car elle n\u2019en est pas \u00e0 l\u2019origine. Mais l\u2019Elys\u00e9e tente, de son c\u00f4t\u00e9, de se poser en m\u00e9diateur en maintenant la discussion avec Vladimir Poutine et avec Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:18:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les pourparlers entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne \u00e0 Istanbul et l\u2019annonce par le vice-ministre de la d\u00e9fense russe d\u2019une r\u00e9duction de l\u2019activit\u00e9 militaire russe \u00ab\u00a0en direction de Kiev et Tchernihiv\u00a0\u00bb, Isabelle Mandraud (cheffe adjointe du service International du Monde, ex-correspondante \u00e0 Moscou) et Faustine Vincent (journaliste du service International charg\u00e9e du suivi de l\u2019espace post-sovi\u00e9tique), r\u00e9pondent \u00e0 vos questions, aujourd\u2019hui, \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Merci de faire pr\u00e9c\u00e9der vos questions par un [Tchat].      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat avec Isabelle Mandraud et Faustine Vincent \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-03-30T12:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:12:58+00:00","articleBody":"                   Des habitants \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Irpin arrivent \u00e0 un centre d\u2019assistance dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, mercredi 30\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/516c54e_1648642348618-203656.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:47:35+00:00","articleBody":"     Un b\u00e2timent du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes \u00e0 Marioupol, affirme une responsable ukrainienne. \u00ab\u00a0Les occupants ont bombard\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment un b\u00e2timent du CICR \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nous n\u2019avons pas d\u2019informations concernant les victimes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser combien de personnes auraient pu se trouver dans le b\u00e2timent au moment des tirs. Elle a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les seuls \u00e0 avoir bombard\u00e9 les b\u00e2timents et les v\u00e9hicules marqu\u00e9s d\u2019une croix rouge \u00e9taient les troupes de l\u2019Allemagne d\u2019Hitler.\u00a0\u00bb          Ces informations sont inv\u00e9rifiables de source ind\u00e9pendante, Marioupol \u00e9tant assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis fin f\u00e9vrier avec des communications d\u00e9faillantes. N\u00e9anmoins, un porte-parole du CICR a d\u00e9clar\u00e9 au Guardian\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer que l\u2019image qui circule montre l\u2019entrep\u00f4t du CICR \u00e0 Mariupol. Nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9quipe sur le terrain \u00e0 Mariupol et nous ne disposons donc pas d\u2019autres informations, notamment sur les \u00e9ventuelles victimes ou les d\u00e9g\u00e2ts. Nous pouvons dire que nous avions d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9 toutes les fournitures d\u2019aide dans l\u2019entrep\u00f4t\u00a0\u00bb.          Les conditions pour lancer dans les prochains jours une op\u00e9ration humanitaire au secours des habitants de Marioupol ne \u00ab\u00a0sont pas r\u00e9unies \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi soir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, apr\u00e8s un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais Emmanuel Macron et russe Vladimir Poutine. Mais ce dernier a estim\u00e9 qu\u2019une telle op\u00e9ration n\u00e9cessitait que \u00ab\u00a0les combattants nationalistes ukrainiens cessent toute r\u00e9sistance et rendent les armes\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin mardi soir.          Dans une initiative commune avec la Turquie et la Gr\u00e8ce, M.\u00a0Macron demandait \u00e0 organiser rapidement une \u00e9vacuation des habitants de la ville.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 un b\u00e2timent de la Croix-Rouge \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-30T13:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:32:08+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Facebook qu\u2019il y avait eu trente\u00a0bombardements russes de zones d\u2019habitation dans les r\u00e9gions de Boutcha, Brovary et Vychhorod, autour de la capitale. Olexandr Lomako, le secr\u00e9taire du conseil municipal de Tchernihiv, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message vocal \u00e0 l\u2019Associated Press que l\u2019action militaire s\u2019est intensifi\u00e9e du jour au lendemain et que \u00ab\u00a0la ville a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par l\u2019artillerie et des armes lourdes\u00a0\u00bb, une biblioth\u00e8que et un centre commercial comptant parmi les lieux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un haut responsable ukrainien, l\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder des zones autour de Kiev","dateModified":"2022-03-30T11:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:17:45+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les pourparlers entre des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne \u00e0 Istanbul mardi, Londres comme Washington doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du retrait russe autour de Kiev. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique\u00a0:           Les unit\u00e9s russes qui ont subi de lourdes pertes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de retourner en Bi\u00e9lorussie et en Russie pour se r\u00e9organiser et se r\u00e9approvisionner.            Cette activit\u00e9 exerce une pression suppl\u00e9mentaire sur la logistique russe, d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 rude \u00e9preuve, et d\u00e9montre les difficult\u00e9s qu\u2019\u00e9prouve la Russie \u00e0 r\u00e9organiser ses unit\u00e9s dans les zones avanc\u00e9es de l\u2019Ukraine.            La Russie continuera probablement \u00e0 compenser sa capacit\u00e9 r\u00e9duite de man\u0153uvre terrestre par des frappes massives d\u2019artillerie et de missiles.            L\u2019accent mis par la Russie sur une offensive \u00e0 Donetsk et Louhansk est probablement un aveu tacite qu\u2019elle a du mal \u00e0 maintenir plus d\u2019un axe d\u2019avanc\u00e9e significatif.                     Le d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, de son c\u00f4t\u00e9, estime que\u00a0:           Les Russes ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils retiraient leurs forces des environs de Kiev (\u2026), et jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent les rapports montrent que certaines forces russes \u2013 mais pas beaucoup \u2013 ont effectivement quitt\u00e9 la r\u00e9gion. Mais o\u00f9 vont ces troupes, et pourquoi\u00a0? Il s\u2019agit probablement moins de signaler une volont\u00e9 de mettre fin \u00e0 [la] guerre (\u2026) que de repositionner les forces ailleurs pour se concentrer sur des objectifs militaires alternatifs et potentiellement plus efficaces.\u202f D\u00e8s le d\u00e9but [de la guerre] les Russes ont tent\u00e9 de tromper le monde et leur propre peuple quant \u00e0 leurs intentions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine.\u202fNous pensons qu\u2019ils vont donner la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019est. Ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s dans le Nord, et les progr\u00e8s qu\u2019ils avaient faits lors des premiers jours dans le Sud (\u2026) ont cal\u00e9.\u00a0Malgr\u00e9 les promesses russes de quitter Kiev, la ville ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme s\u00fbre. Elle est toujours menac\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres et Washington doutent des intentions de la Russie sur le terrain","dateModified":"2022-03-30T11:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:08:45+00:00","articleBody":"     Le gendarme sanitaire russe a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi l\u2019\u00e9mergence de march\u00e9s de revente ill\u00e9gale en ligne de m\u00e9dicaments, certains produits n\u2019\u00e9tant plus disponibles depuis les sanctions internationales impos\u00e9es \u00e0 cause de l\u2019offensive en Ukraine. Ces sanctions et la crainte de p\u00e9nuries ont provoqu\u00e9 une ru\u00e9e dans les pharmacies de nombreuses r\u00e9gions de Russie, malgr\u00e9 les appels du minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e0 ne pas faire de stocks \u00e0 domicile et l\u2019assurance que le pays disposait d\u2019assez de m\u00e9dicaments \u00e9trangers pour lesquels il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9quivalent russe.          \u00ab\u00a0L\u2019achat de produits pharmaceutiques de la main \u00e0 la main ne permet pas de garantir \u00e0 l\u2019acheteur la qualit\u00e9\u00a0\u00bb du produit, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence sanitaire Roszdravnadzor dans un communiqu\u00e9, appelant les Russes \u00e0 ne s\u2019approvisionner qu\u2019en pharmacie, afin de ne pas \u00eatre confront\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e0 des cons\u00e9quences tragiques\u00a0\u00bb. Roszdravnadzor ne dit rien de p\u00e9nuries existantes, alors que de nombreux produits sont peu, ou ne sont pas, disponibles en pharmacie. Dans l\u2019imm\u00e9diat, il n\u2019annonce aucune mesure coercitive \u00e0 l\u2019\u00e9gard des sites de revente ill\u00e9gale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emergence d\u2019un march\u00e9 noir du m\u00e9dicament en Russie","dateModified":"2022-03-30T11:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:56:48+00:00","articleBody":"    bonjour. en sait on plus sur l'obligation de paiement en rouble de gaz et p\u00e9trole ? pourquoi cette demande ? \u00e7a ne devait pas commencer aujourd'hui ? \r\nfaudra t il des roubles dans son portefeuille pour aller dans les stations Total :-) ?     pseudo         Bonjour, Pseudo,          La Russie a fait savoir aujourd\u2019hui qu\u2019elle n\u2019allait pas demander imm\u00e9diatement que son gaz soit pay\u00e9 en roubles, pr\u00e9cisant qu\u2019elle devrait travailler \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la liste des exportations appel\u00e9es \u00e0 \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es dans la monnaie nationale, et que le changement serait graduel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T11:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:39:48+00:00","articleBody":"     Le mari est rest\u00e9 au pays, o\u00f9 il officie en tant que m\u00e9decin sur le front, alors que sa femme et ses enfants ont ralli\u00e9 la France et sont h\u00e9berg\u00e9s par un ami, m\u00e9decin lui aussi.              Elena Iatsenko, r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne, et ses trois enfants, Kateryna, Yaroslav et Andriy, dans la maison de Jean-Fran\u00e7ois Obadia, \u00e0 Lyon, le 29 mars 2022. BRUNO AMSELLEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  De Kiev \u00e0 Lyon, l\u2019\u00e9pop\u00e9e d\u2019une famille ukrainienne s\u00e9par\u00e9e par la guerre         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/4fba12c_1648608484485-amsellem-elena-iatsenko-004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Kiev \u00e0 Lyon, une famille ukrainienne s\u00e9par\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-03-30T10:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:35:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a d\u00e9sign\u00e9 mercredi Erik Mose, un juge norv\u00e9gien ayant si\u00e9g\u00e9 dans plusieurs tribunaux internationaux, pour diriger l\u2019enqu\u00eate sur les violations commises par la Russie lors de la guerre en Ukraine. Cet ancien juge \u00e0 la Cour supr\u00eame de Norv\u00e8ge et \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, qui a \u00e9galement pr\u00e9sid\u00e9 le Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante nouvellement cr\u00e9\u00e9e. Le pr\u00e9sident du Conseil des droits de l\u2019homme, Federico Villegas, a \u00e9galement nomm\u00e9 les deux autres personnalit\u00e9s qui feront partie de l\u2019\u00e9quipe. Il s\u2019agit de Jasminka Dzumhur, m\u00e9diatrice des droits de l\u2019homme de Bosnie-Herz\u00e9govine, et du Colombien Pablo de\u00a0Greiff, qui a \u00e9t\u00e9 le principal expert des Nations unies pour la promotion de la v\u00e9rit\u00e9, de la justice et des r\u00e9parations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge norv\u00e9gien dirigera l\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les violations russes","dateModified":"2022-03-30T10:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:20:55+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a visit\u00e9 mercredi la centrale nucl\u00e9aire de Kostiantynivka, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec pour but de mettre en place une \u00ab\u00a0assistance technique\u00a0\u00bb. Dans un tweet accompagn\u00e9 de photos le montrant serrant la main d\u2019employ\u00e9s du site, dont il a salu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019endurance\u00a0\u00bb, Rafael Grossi a expliqu\u00e9\u00a0:           Il est vital d\u2019\u00eatre sur le terrain pour fournir un soutien efficace en cette p\u00e9riode extr\u00eamement difficile (\u2026). Je tenais \u00e0 vous dire que nous sommes ici avec vous, que nous sommes pr\u00eats \u00e0 vous aider de toutes les mani\u00e8res et sous toutes les formes possibles.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA visite une centrale dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-30T10:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:11:13+00:00","articleBody":"     Des pourparlers entre des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne \u00e0 Istanbul mardi n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 rien de \u00ab\u00a0tr\u00e8s prometteur\u00a0\u00bb ni \u00e0 aucune \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le Kremlin, douchant les espoirs de progr\u00e8s d\u00e9cisifs dans les n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de travail \u00e0 accomplir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les n\u00e9gociations avec Kiev \u00e0 Istanbul n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 rien de \u00ab\u00a0tr\u00e8s prome...","dateModified":"2022-03-30T10:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:54:35+00:00","articleBody":"     Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale, symbole du pouvoir politique et militaire de Mykola\u00efv, la ville verrou du sud de l\u2019Ukraine qui bloque l\u2019acc\u00e8s d\u2019Odessa aux troupes russes depuis le d\u00e9but du conflit, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, mardi 29\u00a0mars, \u00e0 8\u00a0h\u00a045, par un puissant missile, qui a litt\u00e9ralement \u00e9ventr\u00e9 l\u2019immeuble de neuf \u00e9tages et provoqu\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts. Le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim, dont le bureau a \u00e9t\u00e9 atteint par le tir, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par l\u2019attaque.                    Lire aussi :  A Mykola\u00efv, l\u2019immeuble du gouverneur r\u00e9gional \u00e9ventr\u00e9 par un missile russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le dernier bilan fourni mardi soir, douze civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l\u2019attaque d\u2019un b\u00e2timent ...","dateModified":"2022-03-30T10:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:50:41+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir repouss\u00e9 les forces russes d\u2019une autoroute reliant Kharkiv \u00e0 Tchouhou\u0457v, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La route \u00e9tait sous le feu des forces russes, qui y ont tu\u00e9 des civils. Nous les avons repouss\u00e9es \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres plus au nord\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur place \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) un commandant de la 92e\u00a0brigade de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Cette autoroute strat\u00e9gique reprise mardi relie Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, \u00e0 Tchouhou\u0457v, une ville de 30\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est. Les deux\u00a0villes ont \u00e9t\u00e9 intens\u00e9ment bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe depuis plus d\u2019un mois. A quelques kilom\u00e8tres de la p\u00e9riph\u00e9rie est de Kharkiv, des carcasses de v\u00e9hicules cribl\u00e9s de balles jonchaient cette autoroute sur quatre voies, et un cadavre de soldat russe gisait sur le bas-c\u00f4t\u00e9. La situation \u00e9tait calme mercredi matin, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP. Une pelleteuse entamait des travaux de d\u00e9blaiement, tandis qu\u2019un homme du village voisin venait r\u00e9cup\u00e9rer sa voiture, sur laquelle on apercevait les impacts de balles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce avoir repouss\u00e9 les forces russes d\u2019une autoroute reliant Kharkiv \u00e0 Tch...","dateModified":"2022-03-30T11:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:33:09+00:00","articleBody":"     D\u2019habitude alli\u00e9s dans leurs virulentes attaques contre Bruxelles, les gouvernements polonais et hongrois affichent au grand jour des divisions au sujet du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 tel point que la position hongroise mine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019unit\u00e9 du groupe de Visegrad, qui regroupe depuis 1991 la Pologne, la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie.          La question russe explique d\u2019ailleurs en grande partie l\u2019\u00e9chec de Viktor Orban \u00e0 former un groupe parlementaire commun regroupant toutes les droites radicales au Parlement de Strasbourg.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine tend les relations entre Varsovie et Budapest                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne condamne sans r\u00e9serve l\u2019invasion russe, tandis que la Hongrie se garde de critiquer directe...","dateModified":"2022-03-30T09:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:09:35+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de voir, jour apr\u00e8s jour, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle s\u2019appuie sur les observations de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, ainsi que sur celles de l\u2019Institut australien de politique strat\u00e9gique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI). Enfin, elle est mise \u00e0 jour, autant que possible, plusieurs fois par semaine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe sur une carte au jour le jour","dateModified":"2022-03-30T09:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:06:11+00:00","articleBody":"     Le 21\u00a0f\u00e9vrier, trois jours avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, Vladimir Poutine d\u00e9clarait dans un discours, retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0:           L\u2019Ukraine n\u2019est pas juste un pays voisin. C\u2019est une partie int\u00e9grante de notre histoire, de notre culture, de notre continuum spirituel.           Selon le pr\u00e9sident russe, l\u2019Ukraine est une cr\u00e9ation de l\u2019Union sovi\u00e9tique, et cette cr\u00e9ation fut une terrible erreur, car les deux pays forment un seul et m\u00eame peuple. Alexandra Goujon est politologue et sp\u00e9cialiste de l\u2019Ukraine. Dans ce podcast, elle revient sur l\u2019histoire de l\u2019Ukraine et la complexit\u00e9 des liens qu\u2019elle entretient avec sa voisine russe, mais aussi avec la Pologne.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: comment Vladimir Poutine r\u00e9\u00e9crit l\u2019histoire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie forment-elles un seul et m\u00eame peuple, comme l\u2019affirme le pr\u00e9sident russe, Vl...","dateModified":"2022-03-30T09:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:53:06+00:00","articleBody":"     Cinq semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, on recense plus de 4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, annonce Filippo Grandi, le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.          Au total, 4\u00a0019\u00a0287 Ukraniens \u2013 essentiellement des femmes et des enfants \u2013 ont quitt\u00e9 le pays pour fuir la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, selon le chiffre actualis\u00e9 du site du HCR, les Ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60 peuvent \u00eatre appel\u00e9s et n\u2019ont pas le droit de quitter le pays. La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de 2,3\u00a0millions de ces personnes. Mardi, M.\u00a0Grandi \u00e9tait \u00e0 Cravovie, ville de 800\u00a0000 habitants qui accueille 150\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s.                    Au 29\u00a0mars,2\u00a0336\u00a0799 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Pologne608\u00a0936 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Roumanie387\u00a0151 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en R\u00e9publique de Moldavie364\u00a0804 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Hongrie350\u00a0632 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Russie281\u00a0172 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Slovaquie10\u00a0902 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Bi\u00e9lorussieSelon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), au 25\u00a0mars, quelque 195\u00a0543 ressortissants de pays tiers ont fui l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-30T09:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:52:49+00:00","articleBody":"    Avez vous des informations sur l'explosion survenue dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod ? Est-ce qu'il s'agit de la premi\u00e8re frappe ukrainienne en territoire russe ? Les Ukrainiens disposent ils de tels moyens d'attaques ?     Malow        Bonjour, des nouvelles du d\u00e9p\u00f4t de munitions qui a explos\u00e9 \u00e0 Belgorod en Russie ? Accident ou action des forces sp\u00e9ciales ukrainiennes ?\r\nMerci    Bob         Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous interroger ce matin \u00e0 propos d\u2019une explosion survenue \u00e0 Belgorod, dans le sud-ouest de la Russie, \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Le gouverneur russe de la r\u00e9gion, Vyacheslav Gladkov, a effectivement \u00e9voqu\u00e9, dans une vid\u00e9o sur Telegram, un \u00ab\u00a0incendie\u00a0\u00bb dans un d\u00e9p\u00f4t de munition. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de victimes ni de bless\u00e9s parmi la population civile. Nous n\u2019avons pas de b\u00e2timents d\u00e9truits sur le territoire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Gladkov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il attendait \u00ab\u00a0des informations officielles du minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb relatives aux causes de l\u2019incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T09:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:35:40+00:00","articleBody":"         Un gar\u00e7on assis devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par des bombardements dans la ville de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes, en Ukraine, le 30\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/57d71de_1648629289732-546535.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:17:56+00:00","articleBody":"     La ville de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 victime de bombardement \u00ab\u00a0toute la nuit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mercredi le gouverneur de la r\u00e9gion, malgr\u00e9 l\u2019annonce faite la veille par Moscou d\u2019une r\u00e9duction de son activit\u00e9 militaire dans la zone. \u00ab\u00a0Tchernihiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e toute la nuit\u00a0\u00bb avec de l\u2019artillerie et des avions, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur, Viatcheslav Tchaous, pr\u00e9cisant que des infrastructures civiles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et que la ville se trouvait toujours sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-30T08:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:07:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\nEncore merci pour la qualit\u00e9 de votre travail et votre investissement. Pouvez vous redonner le lien du site qui r\u00e9capitule toutes les pertes mat\u00e9riels certifi\u00e9s de ce conflit?    j'ai pas d'id\u00e9e de pseudo        Que sait on du mat\u00e9riel Russe restant ?\r\nMerci pour le live !    Thomas         Bonjour, J\u2019ai pas d\u2019id\u00e9e de pseudo,          Le site qui r\u00e9pertorie toutes les pertes mat\u00e9rielles, du char d\u2019assaut \u00e0 la Jeep, en passant par les mortiers et les camions, est oryxspioenkop.com. Pour chaque mat\u00e9riel inventori\u00e9, il y a une photo d\u2019illustration.          Bonjour, Thomas,          En ce qui concerne le mat\u00e9riel, selon diverses estimations la Russie dispose de plus de 12\u00a0000 chars et 36\u00a0000 autres v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Ce chiffre inclut des milliers de chars T-72, un mod\u00e8le entr\u00e9 en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, dont les versions modernis\u00e9es, telles que les T-72B3\/B3M ainsi que des T-90M et T-80 BVM.          Le d\u00e9but de la guerre en Ukraine a montr\u00e9 que la Russie a des probl\u00e8mes d\u2019entretien chroniques, comme en t\u00e9moigne le grand nombre de v\u00e9hicules abandonn\u00e9s en panne, dont on peut voir certains remorqu\u00e9s par des tracteurs ukrainiens.          La Russie a commenc\u00e9 \u00e0 moderniser son arm\u00e9e \u00e0 partir de 2008, rappelle l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), institut de recherche britannique en relations internationales. Cette refonte de l\u2019arm\u00e9e a fait de la Russie une puissance militaire beaucoup plus efficiente aujourd\u2019hui qu\u2019\u00e0 tout autre moment depuis la dissolution de l\u2019Union sovi\u00e9tique. De plus, les forces arm\u00e9es russes ont acquis une certaine exp\u00e9rience op\u00e9rationnelle lors des op\u00e9rations en Crim\u00e9e, dans le Donbass et en Syrie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:57:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:06:55+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien se tient pr\u00e8s d\u2019un char russe d\u00e9truit dans la ville de Trostianets, dans le nord-est du pays, le 29 mars 2022. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 le 26 mars 2022 que ses forces avaient repris la ville de Trostianets, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe, l\u2019une des premi\u00e8res villes \u00e0 tomber sous le contr\u00f4le de Moscou lors de son invasion, il y a un mois. FADEL SENNA \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/7312868_1648627570300-355999.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:01:57+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, \u00e9tait au micro d\u2019Europe\u00a01 ce matin, pour commenter le cas de ces entreprises tricolores qui d\u00e9cident \u2013 ou non \u2013 de quitter la Russie pour compliquer le financement, par Vladimir Poutine, de la guerre en Ukraine.           Ce sont des entreprises qui appr\u00e9cient sur le terrain leur situation. Notre responsabilit\u00e9, c\u2019est de faire respecter les sanctions, toutes les sanctions, rien que les sanctions. L\u2019objectif est extr\u00eamement clair, c\u2019est d\u2019affaiblir le pouvoir russe. L\u2019objectif n\u2019est pas de faire mal \u00e0 la population fran\u00e7aise.           \u00ab\u00a0La seule chose que nous demandons aux entreprises c\u2019est de respecter rigoureusement et scrupuleusement les sanctions d\u00e9cid\u00e9es au niveau politique (\u2026).\u00a0Chaque entreprise, en fonction de sa situation sur le terrain, peut prendre des d\u00e9cisions qui sont diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant les exemples du constructeur automobile Renault qui a suspendu ses activit\u00e9s en Russie, et d\u2019Auchan qui a, au contraire, d\u00e9cid\u00e9 de rester dans le pays, mettant notamment en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir le pouvoir d\u2019achat des Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Notre responsabilit\u00e9, c\u2019est de faire respecter les sanctions, toutes les sanctio...","dateModified":"2022-03-30T08:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T07:56:52+00:00","articleBody":"    N\u00e9gociation, annonces, etc. Les Russes essaient-ils de gagner du temps ?    Lolo          Bonjour Lolo,          Lors des n\u00e9gociations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es mardi dans le palais ottoman de Dolmabah\u00e7e \u00e0 Istanbul (Turquie), le Kremlin a promis de r\u00e9duire drastiquement ses activit\u00e9s militaires au nord du pays et aux abords de Kiev tandis que la partie ukrainienne a avanc\u00e9 des demandes fortes. En se montrant relativement conciliante, alors que son intervention militaire en Ukraine est menac\u00e9e d\u2019enlisement, la partie russe pourrait effectivement chercher \u00e0 gagner du temps. \u00ab\u00a0On peut avoir de tr\u00e8s gros doutes sur la sinc\u00e9rit\u00e9 des Russes, explique une source fran\u00e7aise proche du dossier, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents o\u00f9 ils donnent le sentiment de l\u00e2cher prise pour d\u00e9tourner l\u2019attention du camp occidental et regrouper leurs forces \u00e0 la faveur d\u2019une pause tactique tout en continuant par ailleurs leurs agressions hybrides.\u00a0\u00bb          Malgr\u00e9 les d\u00e9clarations optimistes qui ont cl\u00f4tur\u00e9 les pourparlers d\u2019Istanbul, la guerre est loin d\u2019\u00eatre finie. Face aux revers essuy\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0la volont\u00e9 des Ukrainiens de se battre contre la Russie est plus forte que jamais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Tetyana Ogarkova, responsable du d\u00e9partement international \u00e0 l\u2019Ukrainian Crisis Media Center, \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0On se dit qu\u2019on a une chance historique, m\u00eame si elle est petite, d\u2019\u00e9liminer le r\u00e9gime de Poutine afin qu\u2019il ne puisse plus imposer ses fantasmes imp\u00e9riaux \u00e0 ses voisins, et que l\u2019on puisse restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Selon cette analyste, les n\u00e9gociations de mardi ne seraient qu\u2019un jeu de dupes\u00a0: \u00ab\u00a0Les deux camps sont dans la ruse\u00a0: c\u00f4t\u00e9 russe pour gagner du temps, c\u00f4t\u00e9 ukrainien pour montrer que Kiev est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier. Le sort de la guerre sera n\u00e9goci\u00e9 sur le terrain, pas dans ces pourparlers.\u00a0\u00bb          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans les n\u00e9gociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T07:47:49+00:00","articleBody":"     La mairie de Marioupol a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi l\u2019\u00e9vacuation forc\u00e9e vers la Russie d\u2019une maternit\u00e9 de cette ville assi\u00e9g\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Ukraine o\u00f9 une autre maternit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les Russes le 9\u00a0mars. \u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0personnes, des femmes et du personnel m\u00e9dical, ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es de force par les occupants de la maternit\u00e9 num\u00e9ro\u00a02 du district de la rive gauche\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la mairie sur Telegram. Au total, plus de 20\u00a0000\u00a0habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0contre leur gr\u00e9\u00a0\u00bb en Russie, selon la municipalit\u00e9, qui affirme que les Russes leur ont confisqu\u00e9 leurs papiers et les ont redirig\u00e9s \u00ab\u00a0vers des villes russes \u00e9loign\u00e9es\u00a0\u00bb. Ces informations sont inv\u00e9rifiables de source ind\u00e9pendante, Marioupol \u00e9tant assi\u00e9g\u00e9e depuis fin f\u00e9vrier et les communications \u00e9tant d\u00e9faillantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une maternit\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e de force vers la Russie, annonce la mairie de Marioupol","dateModified":"2022-03-30T07:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T07:03:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a activ\u00e9 mercredi le premier niveau de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir l\u2019approvisionnement en gaz naturel pour faire face \u00e0 la menace d\u2019un arr\u00eat des livraisons russes, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Une cellule de crise est maintenant mise en place au sein du minist\u00e8re\u00a0\u00bb afin de superviser la situation, alors que le G7 a rejet\u00e9 la demande russe de paiements en roubles, a expliqu\u00e9 Robert Habeck lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Ce plan d\u2019urgence comprend trois niveaux d\u2019alerte, et \u00e0 ce stade \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb en gaz est garantie en Allemagne, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.              Les tuyaux des installations de la ligne de gaz \"Nord Stream 2\" \u00e0 Lubmin, dans le nord de l'Allemagne, le 15 f\u00e9vrier 2022. MICHAEL SOHN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/4af6df5_1648625731818-203402.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne active son plan d\u2019urgence pour garantir l\u2019approvisionnement en gaz","dateModified":"2022-03-30T07:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:47:17+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour vos lives ,\r\nJe re re tente une question , je suis sans doute pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais quel la position de la Serbie vis \u00e0 vis de cette guerre ?    Albar         Bonjour Albar,          En campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection au scrutin du 3\u00a0avril, le pr\u00e9sident sortant, Aleksandar Vucic, s\u2019efforce de conserver une \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb entre la Russie, dont le pays d\u00e9pend pour ses livraisons de gaz, et le camp occidental, qu\u2019il souhaite rejoindre en adh\u00e9rant \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. La guerre en Ukraine a balay\u00e9 sa promesse initiale, \u00ab\u00a0Ensemble, on peut tout faire\u00a0\u00bb, et renforc\u00e9 sa position de \u00ab\u00a0protecteur de la nation\u00a0\u00bb.          Port\u00e9 par une presse largement acquise \u00e0 sa cause et \u00e0 celle de la formation au pouvoir, le Parti progressiste serbe (SNS), le candidat pr\u00e9sident joue tour \u00e0 tour sur les peurs provoqu\u00e9es par le conflit, les penchants prorusses et antioccidentaux d\u2019une partie de la population et l\u2019attachement de l\u2019autre partie au cap proeurop\u00e9en que ce nationaliste a pris il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es.          La Serbie a vot\u00e9 la r\u00e9solution de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU condamnant la Russie \u2013 ce qui a valu au pr\u00e9sident serbe un appel chaleureux de son homologue fran\u00e7ais dont il s\u2019est publiquement f\u00e9licit\u00e9 \u2013, mais refuse d\u2019appliquer les sanctions occidentales, en contradiction avec l\u2019alignement demand\u00e9 aux pays candidats \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Serbie\u00a0: \u00e0 l\u2019approche du scrutin du 3\u00a0avril, le pr\u00e9sident sortant renforc\u00e9 par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:39:12+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN s\u2019exprime \u00e0 propos des risques que la guerre en Ukraine fait peser sur l\u2019Alliance atlantique et annonce que la France aura le commandement des troupes en Roumanie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le recours de la Russie \u00e0 l\u2019arme chimique aurait des cons\u00e9quences massives\u00a0\u00bb, selon Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jens Stoltenberg revient sur la r\u00e9ponse que l\u2019OTAN doit apporter au conflit en Ukraine","dateModified":"2022-03-30T06:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:31:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\npourquoi personne n'informe sur le fait que Rafael Grossi, le directeur general de l'IAEA est en Ukraine depuis hier matin, 29 mars? Merci.    HdV         Bonjour, HdV,          nous avons bien annonc\u00e9 dans le direct d\u2019hier que Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, \u00e9tait en Ukraine pour discuter de la s\u00e9curit\u00e9 et de la s\u00fbret\u00e9 des sites nucl\u00e9aires. Il devrait se rendre dans l\u2019une des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes au cours de cette semaine, sans que l\u2019on sache de laquelle il s\u2019agit. \u00ab\u00a0Nous devons agir de toute urgence afin qu\u2019elles puissent continuer \u00e0 fonctionner de mani\u00e8re s\u00fbre et s\u00e9curis\u00e9e, et r\u00e9duire le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire, qui pourrait avoir de graves incidences sur la sant\u00e9 et l\u2019environnement en Ukraine et ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:14:01+00:00","articleBody":"     Alors que les Europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les sanctions contre les Russes et Bi\u00e9lorusses, ils cherchent d\u00e9sormais \u00e0 s\u2019assurer que celles-ci ne sont pas contourn\u00e9es. Les \u00ab\u00a0trous dans la raquette\u00a0\u00bb sont nombreux, reconna\u00eet la Commission\u00a0: soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, pr\u00eate-noms, passeports ou visas \u00ab\u00a0dor\u00e9s\u00a0\u00bb dont peuvent b\u00e9n\u00e9ficier certains oligarques.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les\u00a0passeports et visas \u00ab\u00a0dor\u00e9s\u00a0\u00bb offerts aux oligarques russes dans le viseur de Bruxelles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire a exhort\u00e9 les Vingt-Sept \u00e0 retirer passeports et visas \u00ab\u00a0dor\u00e9s\u00a0\u00bb aux o...","dateModified":"2022-03-30T06:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:11:45+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live ! A-t-on des nouvelles de l'entretien d'hier entre Macron et Poutine ?\r\n\r\nEt aussi, a-t-on plus d'informations sur le drone qui s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 \u00e0 Zagreb ?    Monsieur tout le monde         Bonjour, Monsieur tout le monde,          A la suite de l\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a pos\u00e9 comme condition \u00e0 une \u00e9vacuation des civils de Marioupol la reddition des forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville. \u00ab\u00a0Pour trouver une solution \u00e0 la situation humanitaire difficile dans cette ville, les combattants nationalistes ukrainiens doivent arr\u00eater de r\u00e9sister et d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a, de son c\u00f4t\u00e9, estim\u00e9 que les conditions pour lancer au cours des prochains jours une op\u00e9ration humanitaire afin de secourir des habitants de Marioupol ne \u00ab\u00a0sont pas r\u00e9unies \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb.          En revanche, nous n\u2019avons pas plus d\u2019informations concernant le drone qui s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 \u00e0 la mi-mars \u00e0 Zagreb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T05:48:50+00:00","articleBody":"              Les casques bleus peuvent-ils intervenir en Ukraine, notamment pour s\u00e9curiser des couloirs humanitaires ? Merci de votre r\u00e9ponse    Manuelle         Bonjour, Manuelle,          Les casques bleus ou les forces de maintien de la paix des Nations unies ne forment pas une arm\u00e9e \u00e0 part enti\u00e8re. Ce sont, le plus souvent, des militaires pr\u00eat\u00e9s par des pays membres de l\u2019ONU. Pour envoyer cette force en Ukraine, il faudrait que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 adopte une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Or, parmi les quinze membres de cet organe ex\u00e9cutif, les cinq permanents que sont la Chine, les Etats-Unis, la France, le Royaume-Uni et la Russie b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un droit de veto. Il est raisonnable de penser que la Russie s\u2019opposerait \u00e0 une telle d\u00e9cision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T05:24:15+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, lors d\u2019une allocution mardi soir, les Ukrainiens \u00e0 la vigilance malgr\u00e9 \u00ab\u00a0les signaux positifs\u00a0\u00bb que repr\u00e9sentent les pourparlers en cours \u00e0 Istanbul, en Turquie. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est toujours sur notre territoire. Le bombardement de nos villes continue. Marioupol est assi\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb a \u00e9num\u00e9r\u00e9 Volodymyr Zelensky, avant de d\u00e9clarer que \u00ab\u00a0les Ukrainiens ne sont pas un peuple na\u00eff\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0seuls des r\u00e9sultats concrets\u00a0\u00bb sur le terrain permettraient de juger de la bonne foi de Moscou.          Cet appel \u00e0 la vigilance et au maintien de la pression a eu lieu alors que Washington signalait son scepticisme quant aux annonces russes. \u00ab\u00a0On verra s\u2019ils tiennent parole\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, peu apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec les dirigeants fran\u00e7ais, britannique, allemand et italien. \u00ab\u00a0Il semble y avoir un consensus sur le fait qu\u2019il faut voir ce qu\u2019ils ont \u00e0 offrir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Joe Biden a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 maintenir la pression sur la Russie \u00e0 travers les sanctions.          Ces r\u00e9actions mitig\u00e9es font suite aux pourparlers tenus mardi entre Russes et Ukrainiens \u00e0 Istanbul, en Turquie. L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9tait dite pr\u00eate \u00e0 adopter un statut neutre en \u00e9change de garanties concernant sa s\u00e9curit\u00e9, une proposition apparemment bien accueillie par Moscou, qui a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9duire radicalement\u00a0\u00bb son activit\u00e9 militaire sur Kiev.          L\u2019Ukraine acceptera d\u2019\u00eatre neutre si elle obtient un \u00ab\u00a0accord international\u00a0\u00bb pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9, dont seraient signataires plusieurs pays agissant en tant que garants, a d\u00e9taill\u00e9 le n\u00e9gociateur en chef ukrainien \u00e0 Istanbul, David Arakhamia.          Vladimir Poutine a exig\u00e9 mardi que les \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens \u00e0 Marioupol \u00ab\u00a0d\u00e9posent les armes\u00a0\u00bb afin qu\u2019il soit possible de \u00ab\u00a0trouver une solution \u00e0 la situation humanitaire\u00a0\u00bb dans ce port strat\u00e9gique, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin publi\u00e9 apr\u00e8s un \u00e9change avec Emmanuel Macron. Ce dernier a estim\u00e9 que les conditions pour lancer lors des prochains jours une op\u00e9ration humanitaire afin de secourir des habitants de cette ville assi\u00e9g\u00e9e n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas r\u00e9unies \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine mercredi matin","dateModified":"2022-03-30T15:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T05:05:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se dit pr\u00eate \u00e0 adopter un statut neutre en \u00e9change de garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9, une proposition apparemment bien accueillie par Moscou, qui a annonc\u00e9 r\u00e9duire son activit\u00e9 militaire sur Kiev. Mais les Occidentaux resteront prudents tant qu\u2019aucun cessez-le-feu ne sera prononc\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans les n\u00e9gociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le doute demeure quant aux intentions r\u00e9elles de Moscou","dateModified":"2022-03-30T05:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T04:56:39+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 mardi de \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 de harc\u00e8lement de citoyens am\u00e9ricains\u00a0\u00bb en Russie par les forces de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0y compris l\u2019arrestation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019application arbitraire de la loi locale\u00a0\u00bb \u2013 en raison de la position de Washington concernant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou \u2013 et a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 ne pas se rendre dans le pays ou \u00e0 le quitter imm\u00e9diatement.          Cet avertissement a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 alors que la star am\u00e9ricaine de basket-ball Brittney Griner est d\u00e9tenue en Russie depuis plus d\u2019un mois. Interpell\u00e9e le 17\u00a0f\u00e9vrier dans un a\u00e9roport proche de Moscou avec \u00ab\u00a0des vapoteuses et un liquide pr\u00e9sentant une odeur particuli\u00e8re\u00a0\u00bb d\u2019huile de cannabis, selon les douanes russes, elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          L\u2019arrestation de cette double m\u00e9daill\u00e9e olympique, ouvertement lesbienne, n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grand public qu\u2019au bout de quinze jours, le 5\u00a0mars. Entre-temps, les forces russes avaient envahi l\u2019Ukraine, d\u00e9clenchant une crise internationale et d\u2019importantes sanctions am\u00e9ricaines contre Moscou.          Washington, qui craint que la joueuse ne soit utilis\u00e9e comme un outil de pression dans le conflit, avait pour l\u2019instant fait profil bas sur son cas. Un responsable de l\u2019ambassade des Etats-Unis a Moscou a pu la rencontrer pour la premi\u00e8re fois le 23\u00a0mars, il l\u2019a trouv\u00e9e en \u00ab\u00a0bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner d\u00e9tenue en Russie depuis le 17\u00a0f\u00e9vrier, Washington avertit ...","dateModified":"2022-03-30T05:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T04:56:17+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 35e\u00a0jour de la guerre en Ukraine.          Vous pouvez \u00e9galement retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-03-30T05:09:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/83/0/2000/1333/1342/894/3/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/30/19-2">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Pour essayer d’éteindre la controverse sur le recours aux cabinets de conseil, le gouvernement envoie au front deux ministres, Olivier Dussopt et Amélie de Montchalin pour une conférence de presse ce mercredi à 19 heures depuis Bercy.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    La majorité tente de déminer la polémique McKinsey, La France insoumise insiste auprès des écologistes pour un accord aux législatives : suivez l’actualité politique en direct Pour essayer d’éteindre la controverse sur le recours aux cabinets de conseil, le gouvernement envoie au front deux ministres, Olivier Dussopt et Amélie de Montchalin pour une conférence de presse ce mercredi à 19 heures depuis Bercy.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:55   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour en savoir plus sur le cabinet McKinsey, qui embarrasse la majorité, retrouvez notre vidéo        McKinsey, vous connaissez ? Que sont ces (très) onéreux cabinets, combien l’Etat leur a versé et pourquoi cela fait tant réagir l’opposition ? Le service Snapchat du Monde vous récapitule en deux minutes chrono ce qui pourrait être la dernière affaire embarrassante du quinquennat d’Emmanuel Macron.               Retrouvez tous les jours l’édition du Monde sur Snapchat.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elections législatives : La France insoumise insiste auprès d’Europe Ecologie-Les Verts pour parvenir à un accord        « Nous ne sommes pas impuissants » : La France insoumise (LFI) et son coordinateur, Adrien Quatennens, ont renouvelé mercredi dans un courrier envoyé aux écologistes leur proposition d’accord pour les élections législatives de juin, après une première approche il y a deux semaines. Dans ce premier courrier, LFI proposait que les circonscriptions de ses députés sortants ne soient pas convoitées par EELV et ses alliés du pôle écologiste, ces derniers bénéficiant en échange d’un renvoi d’ascenseur dans des circonscriptions qu’ils jugent prioritaires.          « Deux semaines plus tard, nous demeurons sans réponse de votre part. Seul écho à notre main tendue, la poursuite de polémiques infondées », regrette Adrien Quatennens dans un nouveau courrier, révélé par Le Figaro et dont l’Agence France-Presse a obtenu copie. Le député fait notamment référence aux accusations de complaisance et d’ambiguïté vis-à-vis de Vladimir Poutine, proférées régulièrement par Yannick Jadot à l’encontre de Jean-Luc Mélenchon en écho à la guerre en Ukraine.          « Face au bloc des droites, celui de l’inaction et du climato-scepticisme, nous ne comprenons pas ces attaques répétées à l’encontre de la candidature de Jean-Luc Mélenchon », ajoute le député du Nord. « A l’heure de l’urgence écologique, nous prenons nos responsabilités. Le changement climatique est commencé et ses manifestations sont de plus en plus brutales », écrit-il. Pour M. Quatennens, « en juin nous pouvons former autour du programme “L’Avenir en commun” une majorité à l’Assemblée nationale pour [réaliser] la bifurcation écologique de notre économie ». Il s’appuie enfin sur les intentions de vote en hausse en faveur de Jean-Luc Mélenchon, qui aperçoit une possibilité de se qualifier au second tour de la présidentielle, pour appuyer sa démarche : « Nous ne sommes pas impuissants (…). La dynamique de Jean-Luc Mélenchon rend aujourd’hui sa qualification possible au second tour. Il peut l’emporter le 24 avril prochain. »                                        18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon, Anne Hidalgo et Yannick Jadot ont décliné l’invitation de la FNSEA                  Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : cinq candidats exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                       17:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Elysée et le gouvernement ont commandé près de 1 600 missions à des cabinets de conseil depuis 2017, selon un décompte du « Monde »                  Lire aussi :  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                       17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours aux cabinets de conseil : le gouvernement tient une conférence de presse à 19 heures         A quelques jours de l’élection présidentielle, la majorité tente de déminer la polémique sur le recours aux cabinets de conseil, en particulier McKinsey & Company, que les adversaires du président candidat présentent comme le symbole d’une connivence avec les milieux d’affaires. Pour essayer d’éteindre la controverse, le gouvernement envoie au front deux ministres, Olivier Dussopt (budget) et Amélie de Montchalin (transformation et fonction publique) pour une conférence de presse ce mercredi à 19 heures depuis Bercy. « Il s’agit de donner tous les éléments, de répondre aux questions », a précisé Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement.          Le temps presse, car à une dizaine de jours du premier tour, tous les adversaires de M. Macron, de Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, se sont emparés de l’affaire. « Emmanuel Macron et ses amis tentent de mettre sous le tapis le “McKinseygate”, véritable scandale d’Etat », tacle Jordan Bardella (Rassemblement national), alors qu’Eric Zemmour accuse Emmanuel Macron « d’avoir renvoyé l’ascenseur » parce que « les gens de McKinsey ont travaillé pour sa campagne électorale » en 2017.          L’écologiste Yannick Jadot promet, lui, que, s’il était élu, ce serait « la fin de l’insupportable arrogance » des cabinets de consultants qui, « à coups de centaines de millions d’euros par an, ont pensé, sur commande des gouvernements, la suppression des lits d’hôpitaux, la réduction des APL et autres réformes brutales ».          Le président sortant s’est déjà justifié à deux reprises, sans parvenir à clore le débat. « On a l’impression qu’il y a des combines, c’est faux. S’il y a des preuves de manipulation, que ça aille au pénal », a-t-il lancé dimanche sur France 3. « On a dit beaucoup de bêtises ces derniers jours. Quand on veut aller très vite et très fort sur une politique, il faut parfois avoir recours à des prestataires extérieurs à l’Etat », a-t-il encore plaidé à Dijon lundi. Et d’ajouter : « Je ne vais pas, moi, justifier chaque contrat, il faut poser la question au ministre qui l’a passé. »                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’Oise, Jadot défend une obligation d’installation des jeunes médecins dans les déserts médicaux            Le candidat écologiste dans un hôtel de Margny-sur-Matz, ce mercredi. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP           Après Saint-Brieuc hier pour évoquer le fléau des algues vertes, Yannick Jadot est dans l’Oise ce mercredi pour décliner ses propositions sur la ruralité. « La campagne s’accélère, j’ai préféré venir dans les territoires ruraux qui souffrent », a expliqué Yannick Jadot, interrogé pour savoir pourquoi il ne s’était pas rendu au congrès de la FNSEA à Besançon. A Conchy-les-Pots, commune de 740 habitants, l’eurodéputé a notamment visité un centre de santé flambant neuf, financé par la commune, le département et la région, mais vide, faute de médecins désirant s’y installer.          « Ce n’est pas possible que 10 % de la population n’ait pas accès à un médecin », a déclaré M. Jadot en défendant sa proposition d’une obligation d’installation de trois ans dans les déserts médicaux pour les jeunes médecins qui sortent de formation. « Quand vous êtes gendarme, enseignant, vous ne choisissez pas votre affectation » et « les médecins sont aussi payés par la collectivité », rappelle-t-il.          A Margny-sur-Matz, petit bourg de 550 habitants dirigé par le jeune maire écologiste Baptiste de Fresse de Monval, le candidat a également pu constater les difficultés en matière de transports. « Si on veut échapper au tout voiture, il faut plus de transports collectifs, l’a notamment interpellé un habitant. Dans pas mal de villages, on ne peut pas vivre sans voiture. » Remettre de l’activité économique « permet aussi de limiter les déplacements contraints, et donc de réduire les factures de carburant », a répondu le candidat. « On a besoin de rééquilibrer nos territoires », a-t-il enfin souligné, souhaitant notamment créer « une agence nationale à la rénovation rurale ».          Lire aussi : le programme de Yannick Jadot pour l’élection présidentielle                     16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le débat d’entre-deux tours prévu le 20 avril        C’est un moment fort de chaque élection présidentielle, depuis 1974. Le débat d’entre-deux tours entre les deux finalistes de l’élection présidentielle aura lieu le 20 avril à 21 heures sur France 2 et TF1, ont fait savoir, mercredi, les deux chaines à l’Agence France-Presse.          Le débat sera diffusé simultanément par les quatre chaînes d’information en continu (BFM-TV, CNews, LCI et Franceinfo), mais elles ne participeront pas à la soirée, a ajouté France Télévisions.                    16:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot en visite à Margny-sur-Matz, dans l’Oise, pour évoquer la ruralité            (STEPHANE DE SAKUTIN / AFP) STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               (STEPHANE DE SAKUTIN / AFP) STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                               16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Covid-19 : Gabriel Attal appelle à la « responsabilité individuelle » lors des élections        Alors que l’épidémie due au coronavirus reprend de l’ampleur en France, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a appelé à « la responsabilité individuelle » sur le plan sanitaire lorsque les electeurs iront voter pour l’élection présidentielle.  « Voter est un droit constitutionnel donc rien ne saurait interdire à une personne d’aller voter », a-t-il souligné à la sortie du conseil des ministres, en rappelant qu’« il n’y aura pas de passe sanitaire, de passe vaccinal, ou de test exigé pour aller voter, à l’entrée des bureaux de vote ».          Pour autant, le gouvernement a lancé par l’intermédiaire de son porte-parole « un appel à la responsabilité individuelle » en demandant aux personnes qui seraient contaminées dans les jours précédant le scrutin de « porter un masque » lorsqu’elles iront voter, même si le port du masque n’est plus obligatoire dans les lieux clos (hors transports collectifs et établissements de santé) depuis la mi-mars.                              15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse se rendra en Guadeloupe lundi         La candidate LR à la présidentielle se rendra lundi en Guadeloupe pour y parler pouvoir d’achat et tenir un meeting, a appris l’Agence France-Presse auprès de son entourage, confirmant une information de BFM-TV. Dans une campagne perturbée par la guerre en Ukraine et le coronavirus, qu’elle a elle-même contracté la semaine dernière, la candidate « ne voulait pas finir la campagne sans se rendre dans les outre-mer », a précisé cette même source.          Cette visite est organisée au lendemain d’un grand meeting à Paris, porte de La Villette, et avant celui prévu à Lyon le 7 avril qui devrait être le dernier de sa campagne.                    15:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Soucieux de susciter le vote « efficace » à gauche, mais aussi de tenter les indécis et les « fâchés pas fachos », le candidat de l’Union populaire ne dispose que d’une marge étroite pour faire campagne contre Marine Le Pen.                    Lire aussi :  Jean-Luc Mélenchon face à l’insoluble équation Le Pen                       15:16   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, 2 journalistes Jean-Baptiste Rivoire et Gauthier Mesnier repris par des sites pour le moment "marginaux" parlent d'un patrimoine caché d'Emmanuel Macron entre 2009 et 2013. Les informations sont elles vérifiables ? Ce que j'en ai lu parait douteux puisque les 2 journalistes allèguent mais ne trouvent pas de preuves. Ou bien ai-je mal lu ?    Yann        Qu'est ce que le Rotschildgate de vos confrères de l'Humanité?    toutelinfo         Bonjour,          Vous êtes nombreux à nous interroger au sujet du patrimoine d’Emmanuel Macron, après la publication, mardi, d’une vidéo du site Off Investigation. Le sujet n’est pas neuf. Emmanuel Macron a dû déclarer son patrimoine et ses revenus à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (Hatvp) dès 2014, lors de son entrée au gouvernement. Le Monde a étudié ses déclarations de l’époque et les suivantes, comme celles des autres déclarants.          L’un des enseignements de ces documents est que M. Macron a cumulé des revenus importants lors de son passage à la banque Rothschild & Co (près de 3 millions d’euros de 2009 à 2012). Son patrimoine déclaré peut paraître modeste en comparaison de cette somme : en 2022, Emmanuel Macron ne déclare un patrimoine net qui n’est « que » de l’ordre de 600 000 euros.          Ce supposé décalage suscite des questions, et parfois des rumeurs. Cependant, les éléments contenus dans les déclarations d’intérêts et de patrimoine ne permettent pas de juger de la situation globale d’une personne, faute, par exemple, d’y trouver le montant de ses impôts ou celui de ses dépenses personnelles. Rien ne permet de mettre en cause la probité du président sur ces seuls éléments.          Jusqu’ici, Emmanuel Macron s’est refusé à livrer des explications détaillées sur le sujet. C’est son droit. En 2017, la Hatvp a précisé n’avoir eu connaissance d’aucun élément mettant en doute ses déclarations. Le procureur de la République de Paris, François Molins, avait également affirmé qu’aucun élément connu ne serait « de nature à justifier l’ouverture d’une enquête ». Des vérifications lancées après la nomination d’Emmanuel Macron au gouvernement en 2014 ont, en revanche, abouti à une réévaluation de son patrimoine par le fisc, ce qui a contraint les époux Macron à payer l’impôt sur la fortune (ISF) à l’époque.          Si vous souhaitez approfondir la question, nous vous invitons à relire notre article publié en 2017, qui reste d’actualité.                              14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2017, Manuel Valls trahissait sa promesse de soutenir Benoît Hamon et se rangeait derrière Emmanuel Macron            Archive du « Monde » daté du 30 mars 2017. LE MONDE           Il y a cinq ans, Manuel Valls lâchait le candidat socialiste Benoît Hamon pour soutenir Emmanuel Macron. Disant prendre ses responsabilités, il annonçait qu’il voterait pour le leader d’En marche ! au premier tour de l’élection présidentielle 2017 pour ne « prendre aucun risque pour la République et pour la France ». L’ancien premier ministre se justifiait en disant que François Fillon et Benoît Hamon ne pouvaient pas être des votes utiles face à l’extrême droite.          « Si ce n’est un ralliement, son choix est au moins un reniement. Celui de son engagement pris, en participant à la primaire de janvier, de soutenir son vainqueur, quel qu’il soit », peut-on lire dans un article du Monde daté du 30 mars 2017.          « Les historiens du futur se disputeront sans doute pour établir qui de François Hollande, Manuel Valls, Benoît Hamon ou d’autres, ont conduit à l’explosion du Parti socialiste. Une chose est sûre, l’ancien premier ministre y aura pris sa part », écrivent les journalistes Bastien Bonnefous et Cédric Pietralunga.          La décision de M. Valls provoque alors la colère du camp Hamon. « Chacun sait désormais ce que vaut un engagement signé sur l’honneur d’un homme comme Manuel Valls : rien », réagit Arnaud Montebourg, qualifiant son ex-collègue d’« homme sans honneur ». Patrick Mennucci s’en prend également au député de l’Essonne. S’adressant directement à lui sur Twitter, il écrit un définitif « Tu nous fais honte. »          Interrogé quelques minutes après l’annonce du soutien de M. Valls, M. Macron oppose immédiatement une fin de non-recevoir à son ancien chef de gouvernement. « Je le remercie [mais] je serai le garant du renouvellement des visages, du renouvellement des pratiques », explique le candidat. Si Manuel Valls n’a pas participé aux deux gouvernements du quinquennat Macron, le socialiste Jean-Yves Le Drian sera finalement resté ministre sans discontinuer depuis près de dix ans.                    14:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur ce meeting du Trocadéro avec nos journalistes qui étaient sur place                  Lire aussi :  Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite                       14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Macron assassin » lancé au Trocadéro : Eric Zemmour reproche aux médias « d’enterrer la vérité »          Trois jours après les « Macron assassin » scandés par une partie de la foule à son meeting du Trocadéro, Eric Zemmour s’en est pris aux « médias » et à ses « adversaires » dans un long texte transmis à la presse, ce mercredi. « Les médias et mes adversaires ont fait semblant de ne retenir qu’un mot, “assassin”, lancé sans réfléchir par les plus troublés, les plus blessés, les plus révoltés d’entre nous à l’évocation des victimes du terrorisme. Voilà qui en dit très long sur la censure dont est victime la France », écrit le candidat d’extrême droite.          Pour l’ancien chroniqueur de CNews, « si nos accusateurs n’ont conservé, de cette longue heure de discours, qu’une poignée de secondes, c’est parce qu’ils désirent frénétiquement enterrer la vérité. Elle a provoqué dans leurs minuscules esprits une peur panique. Elle est bien trop grande pour eux. La vérité les dépasse, eux qui ont passé leur vie à mentir ». Le candidat Reconquête !, qui a décrit tout au long de sa campagne comme une « vérité » la théorie complotiste du « grand remplacement » des populations européennes par des populations immigrées, liste dans cette lettre « l’islamisation de notre pays, la violence dans nos rues, l’arrogance des élites, le mépris de nos traditions et de nos mœurs, et la ruine de nos compatriotes par l’écrasement des impôts ».                    14:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un soutien qui a dû mal à passer chez les opposants d’Emmanuel Macron                  Lire aussi :  Présidentielle 2022 : le soutien du président de la Fédération nationale des chasseurs à Macron critiqué par les candidats                       14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le carnet de campagne de Guillaume Herbaut        Pendant quatre semaines, le photographe Guillaume Herbaut publie dans Le Monde, chaque jour, une photo qui raconte l’ambiance de la France durant cette campagne présidentielle.                          « C’est Tchernobyl, ici. Un Tchernobyl industriel. » Patrice Sinoquet, délégué CFDT, fait visiter les locaux abandonnés de l’entreprise Whirlpool d’Amiens, avec son collègue Frédéric Chantrelle, le 24 mars. Ils ont accompagné le départ des 300 ouvriers qui fabriquaient des sèche-linge. « On faisait des ruptures conventionnelles à 57 ans pour que les gens aillent jusqu’à 60 ans avec leur chômage. » Devant une série de photos de collègues, ils se souviennent d’Alain. Il est mort d’un arrêt cardiaque deux mois après son licenciement.          « Il avait 58 ans. Il avait fait trente-cinq années ici. Il avait acheté un camping-car pour profiter de la vie avec les sous de la négociation. Il s’était fait plaisir. Il a pas roulé avec. » Ils voient la photo de Didier, l’ancien délégué syndical qui avait formé Frédéric Chantrelle. « Pareil, un arrêt cardiaque à 62 ans, le 5 février 2016. Il n’a pas bénéficié d’un an de retraite. » Les politiques ? Ils ont vu Marine Le Pen sur le parking, pendant la campagne présidentielle en 2017, puis Emmanuel Macron. « Le grand déballage, pour rien. Du vent, des repreneurs bidon ; par contre, la tristesse des gens, elle est toujours là. » Emmanuel Macron est revenu deux fois à Whirlpool. L’usine a fermé quand même.                  Guillaume Herbaut            13:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au grand oral de la FNSEA, Eric Zemmour veut que les agriculteurs fassent « entendre leur voix » dans un « marché plus ouvert »        Eric Zemmour a évoqué, devant les représentants des agriculteurs réunis à Besançon, ses mesures pour le monde agricole.          « Votre mode de vie est le plus beau qui soit, a-t-il vanté, et pourtant, l’Etat a fait de vos existences les plus dures qui soient. Il vous a malmené, menti, manipulé. Il vous a fait mille promesses irréalisables. Il vous a trahi. Il vous a appauvri parfois jusqu’au désespoir et jusqu’au suicide de tant d’entre vous. »          Dénonçant « l’arrogance parisienne » et « l’idéologie européenne », le candidat de Reconquête ! a félicité les exploitants pour avoir « tenu bon, droits et dignes, sans faire grève, sans casser de vitrines, sans brûler de voitures ».          « Je veux vous placer au premier rang des préoccupations françaises », a-t-il poursuivi, notamment en mettant fin au « regroupement des centrales d’achat » afin que « ces cartels laissent place à un marché plus ouvert où les agriculteurs pourront faire entendre leur voix ».          Le candidat a aussi dit souhaiter, « par intérêt écologique et économique, que nous arrêtions de signer des accords de libre-échange avec le monde entier ». Au motif, selon lui, que « les autres pays n’ont pas nos normes et produisent souvent dans des conditions déplorables tout en exportant massivement vers la France, créant les conditions d’une concurrence déloyale impossible à vivre pour vous ».          M. Zemmour compte exonérer de droits de donation et de succession toute transmission familiale d’une exploitation agricole. Il entend aussi relancer « massivement » l’apprentissage, et augmenter la dotation jeune agriculteur afin de favoriser leur installation « dans des conditions financières saines ».          Concernant la sécurité des campagnes, enfin, le candidat a dit vouloir protéger les agriculteurs des « gangs » et des « mafias » qui « sont parmi vous avec leurs réseaux de cambrioleurs, de voleurs de métaux, de matériels agricoles et de carburant ».                              13:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Agriculture : Jean Lassalle propose de mettre la France « en congé » des directives européennes sur la biodiversité        Au tour de Jean Lassalle de détailler ses mesures pour l’agriculture au grand oral de la FNSEA. Il a déploré que sur « 152 000 exploitants qui vont partir à la retraite, moins de 5 % sont assurés d’une reprise » de leur exploitation.          « Ces chiffres, j’ai besoin de les redire, ils me partagent entre souffrance et, malgré tout, un petit peu d’espoir », a poursuivi le candidat à l’Elysée, qui déplore que la France, « ce grand pays exportateur, importe 40 % de ses fruits, 40 % de ses légumes, 50 % de [sa] viande blanche, 25 % de [sa] viande rouge ».          « Je veux reconstruire une organisation territoriale que nous n’avons rien trouvé de mieux à faire que de flinguer, a lancé Jean Lassalle. La France avait 36 000 communes, et alors ? Elle a été capable d’organiser, d’électrifier la France en moins de trente ans, de mettre l’eau potable et l’assainissement. »          Concernant le prétendu « agribashing », « non, les agriculteurs ne sont pas des ennemis, ce n’est pas eux qui polluent, ce n’est pas eux qui réchauffent la planète, et au moins ils ne mentent pas comme nous, les politiques », a dit Jean Lassalle, suscitant des éclats de rire dans la salle.          « Je mettrai la France en congé de la directive oiseaux, de la directive habitat », a-t-il dit, à propos de deux décisions de l’Union européenne visant à protéger la biodiversité.          « Il faudra qu’il y ait un référendum pour que la France reprenne conscience qu’il n’y a pas pour elle beaucoup de priorités plus brûlantes que celle de relancer son agriculture », a martelé le candidat.                    13:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement « n’a pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »        Le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale », a martelé Bruno Le Maire, mercredi sur Europe 1, en réponse aux soupçons d’optimisation fiscale pesant sur des filiales françaises du cabinet McKinsey.          Le ministre de l’économie et des finances a aussi assuré qu’une « vérification fiscale » avait été lancée par Bercy à l’encontre de McKinsey « avant le rapport du Sénat » publié à la mi-mars, qui a accusé les deux principales entités françaises du cabinet américain de n’avoir payé aucun impôt sur les sociétés en France entre 2011 et 2020.          Selon un article publié mercredi dans La Lettre A, la direction générale des finances publiques aurait lancé ce contrôle en décembre 2021.          Le cabinet américain est sous le feu des projecteurs depuis la parution de ce rapport du Sénat qui a évoqué les nombreuses prestations commandées par l’Etat à McKinsey et d’autres cabinets de conseil.          Pendant la crise sanitaire liée au Covid-19, le cabinet aurait ainsi reçu neuf commandes des pouvoirs publics pour un montant cumulé de 12,3 millions d’euros.          « On sait bien que de grandes entreprises internationales font des profits en France. Nous allons vérifier (…). McKinsey paiera tous les impôts qu’il doit à la France rubis sur l’ongle », a insisté Bruno Le Maire.          La veille sur France 3, Emmanuel Macron s’était également agacé des questions sur le sujet. « On a l’impression qu’il y a des combines, c’est faux », avait-il déclaré.                                         Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A onze jours du premier tour de l’élection présidentielle et un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/30/19-3">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Cette journée d’interrogatoire, consacrée à la nuit des attentats, était l’une des plus attendues de ce procès. L’accusé a d’abord refusé de répondre aux questions, mais a finalement accepté un échange avec Claire Josserand-Schmidt.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Au procès du 13-Novembre, Salah Abdeslam finit par briser son vœu de silence à la surprise générale      Cette journée d’interrogatoire, consacrée à la nuit des attentats, était l’une des plus attendues de ce procès. L’accusé a d’abord refusé de répondre aux questions, mais a finalement accepté un échange avec Claire Josserand-Schmidt.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Interrogatoire de Salah Abdeslam  IVAN BRUN POUR "LE MONDE"               Les observateurs du procès des attentats du 13-Novembre avaient coché la date comme l’une des plus importantes depuis le début des débats, il y a sept mois. Salah Abdeslam, l’accusé le plus médiatique de ce procès, devait être interrogé, mercredi 30 mars, sur ses agissements durant la nuit du 13 novembre 2015. Une question, brûlante, était au cœur des attentes : pourquoi le seul membre encore en vie des commandos n’a-t-il finalement pas déclenché sa ceinture explosive ?                           Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Salah Abdeslam a-t-il renoncé à se faire exploser lors des attentats du 13 novembre 2015 ?                 Las, alors qu’il avait accepté de répondre aux questions à chacun de ses interrogatoires depuis le début du procès, en septembre, Salah Abdeslam s’est soudain muré dans un silence que personne n’avait vu venir. Vêtu de noir, l’accusé se lève dans le box à l’invitation du président, Jean-Louis Périès, et ôte son masque :          « Bonjour à tous, bonjour monsieur le président, aujourd’hui je souhaite faire usage de mon droit au silence…          – Ah. C’est votre droit, mais c’était pas du tout prévu. Jusqu’à présent, vous avez répondu à beaucoup de questions. Mais là, on comprend mal. Je me permets d’insister, le relance le magistrat, qui peine à masquer sa déception.          – Moi aussi, monsieur le président, j’insiste aussi. Je ne souhaite pas m’exprimer…          – Ça peut être dangereux, poursuit le président. Face aux non-réponses, on risque d’en trouver certaines qui risquent de ne pas vous être favorables…          – J’ai compris…          – Surtout que là, on arrive sur le 13 novembre, on a eu des explications de Mohamed Abrini hier, qui à mon sens ne vous étaient pas défavorables, donc je ne comprends pas bien. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, les « révélations » frustrantes de Mohamed Abrini                 Mardi, Mohamed Abrini, ami d’enfance de Salah Abdeslam, avait expliqué avoir renoncé à participer aux attentats et affirmé que Salah Abdeslam l’avait remplacé au pied levé. A l’en croire, Salah Abdeslam devait initialement rejoindre la Syrie en compagnie d’un autre accusé, Ahmed Dahmani, et n’aurait intégré les commandos qu’en raison de sa défection.          A-t-il renoncé à se faire exploser ?          On attendait de voir comment Salah Abdeslam allait s’ajuster aux déclarations de son ami et s’il allait confirmer la thèse d’un « remplacement » de dernière minute, qui n’avait convaincu personne. On attendait aussi ses explications sur la soirée du 13 novembre : a-t-il renoncé à se faire exploser, comment il l’avait laissé entendre lors d’un précédent interrogatoire, ou y a-t-il été contraint par un dysfonctionnement technique ? Les deux hypothèses restent ouvertes : une expertise a établi que son gilet explosif était défectueux, mais elle ne permet pas de savoir si son porteur a essayé de le déclencher.        Il vous reste 70.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/30/au-proces-du-13-novembre-le-silence-inattendu-de-salah-abdeslam_6119818_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s du 13-Novembre, Salah Abdeslam finit par briser son v\u0153u de silence \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale","dateCreated":"2022-03-30T15:03:03+02:00","datePublished":"2022-03-30T15:03:03+02:00","dateModified":"2022-03-30T18:11:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"Cette journ\u00e9e d\u2019interrogatoire, consacr\u00e9e \u00e0 la nuit des attentats, \u00e9tait l\u2019une des plus attendues de ce proc\u00e8s. L\u2019accus\u00e9 a d\u2019abord refus\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions, mais a finalement accept\u00e9 un \u00e9change avec Claire Josserand-Schmidt.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/119/722/2791/1395/1342/671/60/0/a42cfe5_135679437-salah-abdeslam-09-02-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-4">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Deux semaines après la publication d’un rapport du Sénat, le gouvernement multiplie les justifications du recours par l’Etat aux cabinets de conseil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Politique             Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »      Deux semaines après la publication d’un rapport du Sénat, le gouvernement multiplie les justifications du recours par l’Etat aux cabinets de conseil.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h34    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’exécutif continue de se défendre des accusations de complaisance à l’égard des pratiques d’optimisation fiscale du cabinet McKinsey, relevées par un récent rapport sénatorial qui dénonçait, par ailleurs, le poids pris par les cabinets de conseils dans l’aide à la décision des grandes administrations publiques. « On n’a pas de leçons à recevoir, de qui que ce soit, en matière de lutte contre l’optimisation fiscale », a martelé sur Europe 1, mercredi 30 mars, le ministre de l’économie, des finances et de la relance, Bruno Le Maire.                             Lire aussi :  McKinsey et Macron : le vrai et le faux sur la polémique                   Le cabinet américain est scruté de près depuis la parution d’un rapport du Sénat, le 18 mars, qui a accusé ses deux principales entités françaises de n’avoir payé aucun impôt sur les sociétés en France entre 2011 et 2020, alors même que l’Etat français a souvent eu recours à ses services. Pour se défendre, McKinsey a d’abord affirmé avoir payé « 422 millions d’euros d’impôts et de charges sociales », en entretenant la confusion entre l’impôt sur les sociétés et les cotisations sociales versées sur les rémunérations de ses salariés. Une semaine plus tard, McKinsey a expliqué qu’une de ses filiales avait effectivement payé pendant six ans l’impôt sur les sociétés. Faute de transparence sur ses comptes, il est impossible de vérifier indépendamment les affirmations du cabinet.            Pour Bruno Le Maire, les oppositions « montent en épingle des affaires qui n’existent pas »            Pour Bruno Le Maire, l’affaire McKinsey est « la preuve de l’immense désarroi des oppositions (…) qui montent en épingle des affaires qui n’existent pas ». Emmanuel Macron « a pendant cinq ans combattu l’évasion fiscale, combattu l’optimisation fiscale, mis sur pied la taxation des géants du digital », a énuméré Bruno Le Maire. Le président a aussi « porté la taxation minimale sur les plus grandes entreprises à 15 % », a-t-il ajouté.              Mercredi soir, un point de presse – initialement prévu jeudi 31 mars – est organisé à Bercy par la ministre de la transformation publique, Amélie de Montchalin, et Olivier Dussopt, ministre délégué aux comptes publics, pour revenir sur l’usage fait par l’administration des prestations des cabinets de conseils, dix jours après la parution du rapport de la commission d’enquête au Sénat et plusieurs prises de parole du président de la République sur ce sujet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey                   « Je comprends qu’Emmanuel Macron soit agacé », a estimé Bruno Le Maire, deux jours après un déplacement où le président candidat avait longuement tenté de justifier le recours par l’Etat aux cabinets de conseil, qualifié de « phénomène tentaculaire » par le Sénat. « On a dit beaucoup de bêtises ces derniers jours », avait cinglé le chef de l’Etat, avant d’appeler à ne « pas tout confondre ». La veille, sur France 3, Emmanuel Macron s’était également agacé des questions sur le sujet : « On a l’impression qu’il y a des combines, c’est faux », avait-il notamment déclaré.            Par ailleurs, Bruno Le Maire a assuré qu’une « vérification fiscale » avait été lancée par Bercy à l’encontre de McKinsey « avant le rapport du Sénat », publié mi-mars, ce que questionnait un article publié par Le Canard enchaîné, dans son édition de mercredi. Contacté par l’Agence France-Presse, le ministère n’a pas souhaité apporter davantage de précisions sur le calendrier de ce contrôle fiscal.                             Lire :  Article réservé à nos abonnés  Intervention invisible, statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                   Selon un autre article, publié mercredi dans La Lettre A, la direction générale des finances publiques aurait lancé ce contrôle en décembre 2021. La vérification porterait sur deux entités françaises du cabinet américain, McKinsey & Company INC. France et McKinsey & Company SAS, précisément les deux sociétés épinglées par le Sénat dans son rapport. « On sait bien que de grandes entreprises internationales font des profits en France. Nous allons vérifier (…). McKinsey paiera tous les impôts qu’il doit à la France rubis sur l’ongle », a insisté Bruno Le Maire sur Europe 1.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/30/cabinet-mckinsey-pour-bruno-le-maire-le-gouvernement-n-a-pas-de-lecons-a-recevoir-en-matiere-de-lutte-contre-l-optimisation-fiscale_6119839_6059010.html"},"headline":"Cabinet McKinsey\u00a0: pour Bruno Le Maire, le gouvernement n\u2019a \u00ab\u00a0pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir en mati\u00e8re de lutte contre l\u2019optimisation fiscale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-30T17:34:13+02:00","datePublished":"2022-03-30T17:34:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Deux semaines apr\u00e8s la publication d\u2019un rapport du S\u00e9nat, le gouvernement multiplie les justifications du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/ae86b4c_110403889-000-1qh0ob.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-5">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Son frère, entrepreneur dans le secteur des déchets, est lui condamné à une peine de six ans de prison ferme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Jean-Noël Guérini condamné en appel à de la prison ferme et à cinq ans d’inéligibilité pour le trucage de marchés publics      Son frère, entrepreneur dans le secteur des déchets, est lui condamné à une peine de six ans de prison ferme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La cour d’appel d’Aix-en-Provence a condamné le 30 mars 2022 le sénateur français Jean-Noël Guerini, ancien homme fort du Parti socialiste dans les Bouches-du-Rhône, à trois ans de prison, dont dix-huit mois avec sursis, et à cinq ans d’inéligibilité pour trafic de marchés publics.  NICOLAS TUCAT / AFP                 La cour d’appel d’Aix-en-Provence a condamné mercredi 30 mars le sénateur Jean-Noël Guérini, ancien homme fort du Parti socialiste des Bouches-du-Rhône, à trois ans de prison dont dix-huit mois avec sursis et à cinq ans d’inéligibilité pour le trucage de marchés publics.            Son frère Alexandre, 65 ans, entrepreneur dans le secteur des déchets, a lui été condamné à six ans de prison ferme avec un mandat de dépôt à l’audience. Ces peines confirment pour l’essentiel celles prononcées en première instance le 28 mai 2021 par le tribunal correctionnel de Marseille contre les deux hommes.              Condamné pour « prise illégale d’intérêts », Jean-Noël Guérini, 71 ans, était poursuivi pour avoir pris part au vote le 2 juin 2006 d’une délibération du conseil général qu’il présidait prévoyant la cession à la communauté d’agglomération d’Aubagne, ville voisine de Marseille, d’un terrain préempté deux ans plus tôt par le département au titre de la protection des espaces naturels.            Ce terrain allait permettre d’étendre un centre d’enfouissement des déchets ménagers dont son frère Alexandre, surnommé « Monsieur frère », pour les avantages économiques qu’il savait tirer de l’influence politique de son aîné, venait de se voir confier l’exploitation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Passe-droits et combines », le « système Guérini » condamné au tribunal de Marseille                   « L’élément central du système Guérini »            Condamné pour « abus de confiance, trafic d’influence passif et le blanchiment d’une somme de 26 millions d’euros, produit de la vente d’une de ses sociétés de traitement des déchets » Alexandre Guérini a durant les deux procès été présenté comme « l’élément central du système Guérini ».              Il était notamment accusé d’avoir usé de la position de son frère pour faire pression sur des élus ou des fonctionnaires afin de contourner les procédures des marchés publics, s’enrichir, éliminer des concurrents ou favoriser des proches.            Dans ses réquisitions en appel, l’avocat général Pierre-Jean Gaury avait dénoncé la « malhonnêteté caractérisée » de Jean-Noël Guérini, qui « a utilisé ses fonctions dans un intérêt personnel et a contribué à décrédibiliser une institution ». La défense du sénateur avait, elle, réclamé sa relaxe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Procès Guérini : un destin parallèle et des « différends » entre deux frères                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/30/jean-noel-guerini-condamne-en-appel-a-de-la-prison-ferme-et-a-cinq-ans-d-ineligibilite-pour-le-trucage-de-marches-publics_6119831_3224.html"},"headline":"Jean-No\u00ebl Gu\u00e9rini condamn\u00e9 en appel \u00e0 de la prison ferme et \u00e0 cinq ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 pour le trucage de march\u00e9s publics","dateCreated":"2022-03-30T16:43:10+02:00","datePublished":"2022-03-30T16:43:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Son fr\u00e8re, entrepreneur dans le secteur des d\u00e9chets, est lui condamn\u00e9 \u00e0 une peine de six ans de prison ferme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/666/0/7990/3995/1342/671/60/0/92f10c9_5872992-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-6">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le syndicat majoritaire chez les agriculteurs a reçu Valérie Pécresse, Marine Le Pen, Eric Zemmour, Fabien Roussel et Jean Lassalle à Besançon, mercredi matin. Une vidéo d’Emmanuel Macron a été diffusée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                     Élection présidentielle 2022              Election présidentielle 2022 : cinq candidats exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA      Le syndicat majoritaire chez les agriculteurs a reçu Valérie Pécresse, Marine Le Pen, Eric Zemmour, Fabien Roussel et Jean Lassalle à Besançon, mercredi matin. Une vidéo d’Emmanuel Macron a été diffusée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h06, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Fabien Roussel, lors de son intervention au congrès de la FNSEA, à Besançon, mercredi 30 mars 2022.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 Un mois après le Salon de l’agriculture, plusieurs candidats ont eu une nouvelle opportunité de présenter leur programme concernant l’agriculture, mercredi 30 mars, à l’occasion du congrès de la Fédération nationale des syndicats d’exploitants agricoles (FNSEA). A onze jours du premier tour de l’élection présidentielle, cinq candidats étaient présents : Valérie Pécresse (Les Républicains), Marine Le Pen (Rassemblement national), Eric Zemmour (Reconquête !), le communiste Fabien Roussel et Jean Lassalle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement français défend le « produire plus » de l’agriculture à Bruxelles                   Emmanuel Macron, pris par le conseil de défense et le conseil des ministres organisés mercredi matin, a transmis une vidéo diffusée devant les congressistes. Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise), Anne Hidalgo (Parti socialiste) ou Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Vert) ont fait l’impasse. Une partie du public n’a pas manqué de huer les trois candidats de gauche quand leur refus de participer au congrès a été annoncé dans la salle Micropolis de Besançon.              Des circuits courts au retrait des accords de libre-échange, en passant par la suppression totale des pesticides, les douze candidats à l’Elysée multiplient les idées pour prêter main-forte à une agriculture frappée par la flambée des coûts de production et des matières premières agricoles provoquée par la guerre en Ukraine.            Un ménage agricole sur cinq vit sous le seuil de pauvreté            D’autant que la profession subit un lent déclin. La France métropolitaine compte 389 000 exploitations, selon les résultats provisoires du recensement agricole 2020. C’est 100 000 de moins qu’en 2010 et quatre fois moins qu’en 1970. Près d’un ménage agricole sur cinq vit sous le seuil de pauvreté (18 %, contre 15 % de la population française), selon l’Insee.            « Nous sentons toujours les soubresauts de la crise sanitaire, et une crise s’additionne désormais à l’autre », a dit la présidente de la FNSEA, Christiane Lambert, en ouverture de la série d’audition. « On pensait que la sécurité alimentaire n’était plus un sujet (…), mais il faut un changement de paradigme fort et un retour en force de la souveraineté alimentaire comme élément majeur des politiques », a-t-elle plaidé. La plupart des candidats défendent cet objectif, qui recouvre des acceptions différentes selon leur couleur politique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Aucun gouvernement n’a suivi ou devancé avec une telle constance les desiderata du productivisme agricole »                   « Mener les transitions est nécessaire, mais ça ne doit pas nous faire perdre de vue notre mission nourricière », a déclaré Emmanuel Macron. « On a longtemps opposé agriculture et écologie, mais je crois à cette réconciliation des agendas », a-t-il ajouté, en disant vouloir « amplifier ce que nous avons mis en place ».              Pour sa part, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a lancé : « Mon projet : c’est la souveraineté de notre pays. » La candidate s’est montrée à l’offensive contre les « billevesées des écolos » ou encore la Commission européenne et l’Organisation mondiale du commerce (OMC) « qui entravent toute réaction efficace à la crise en cours ». Elle a également condamné les « agressions et dégradations intolérables » contre les agriculteurs, mais s’est fait huer quand elle a dit vouloir créer un statut de l’animal.                          Valérie Pécresse lors du congrès de la FNSEA, à Besançon (Doubs), mercredi 30 mars 2022.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 Jouant de l’absence de ses rivaux à gauche, qu’il n’a pas manqué de souligner, le communiste Fabien Roussel s’est montré à l’aise et blagueur, face à un public historiquement peu favorable aux candidats communistes. « Il est bon lui ! », a lancé un agriculteur en applaudissant, quand le communiste a parlé de nationaliser une banque pour aider les jeunes agriculteurs à obtenir des prêts pour s’installer. « Manger de la bonne viande, élevée en France, c’est essentiel et important. Il faut défendre le produire français, la qualité des produits français, ce n’est pas être franchouillard », a encore affirmé M. Roussel. « Ceux qui ne veulent pas manger de viande, je les respecte tellement, mais qu’ils n’imposent pas leur modèle de société. »            Valérie Pécresse : « Le zéro-phyto aujourd’hui n’est pas réaliste »            Valérie Pécresse a, de son côté, entend mettre fin au projet européen « Farm to Fork » (« de la ferme à la fourchette »), qui, selon elle, « organise la décroissance de la production européenne ». « Je pense que c’est une pure folie à l’heure du réchauffement climatique, à l’heure où on risque d’avoir des famines, à l’heure de la guerre en Ukraine », a-t-elle souligné. Quant à l’impact environnemental des cultures, elle a jugé que « le zéro-phyto aujourd’hui n’est pas réaliste, parce qu’il faut des alternatives aux intrants. Avec moi, il n’y aura pas d’interdiction sans solution ».                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les jeunes ruraux ne se sentent pas représentés, ni dans leurs préoccupations ni par quelqu’un qui leur ressemble »                   Devant les congressistes, Eric Zemmour a dit souhaiter, « par intérêt écologique et économique, que nous arrêtions de signer des accords de libre-échange avec le monde entier ». Au motif, selon lui, que « les autres pays n’ont pas nos normes et produisent souvent dans des conditions déplorables tout en exportant massivement vers la France, créant les conditions d’une concurrence déloyale impossible à vivre pour vous ». M. Zemmour a aussi répété son ambition, présente dans son programme, d’exonérer de droits de donation et de succession toute transmission familiale d’une exploitation agricole. Concernant la sécurité des campagnes, enfin, le candidat a dit vouloir protéger les agriculteurs des « gangs » et des « mafias » qui « sont parmi vous avec leurs réseaux de cambrioleurs, de voleurs de métaux, de matériels agricoles et de carburant ».              Dernier candidat à se présenter au congrès, Jean Lassalle a fustigé le prétendu « agribashing ». « Non, les agriculteurs ne sont pas des ennemis, ce n’est pas eux qui polluent, ce n’est pas eux qui réchauffent la planète, et au moins ils ne mentent pas comme nous, les politiques », a dit le candidat de Résistons !, suscitant des éclats de rire dans la salle. « Je mettrai la France en congé de la directive oiseaux, de la directive habitat », a-t-il dit, à propos de deux décisions de l’Union européenne visant à protéger la biodiversité. « Il faudra qu’il y ait un référendum pour que la France reprenne conscience qu’il n’y a pas pour elle beaucoup de priorités plus brûlantes que celle de relancer son agriculture », a martelé le candidat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/30/election-presidentielle-2022-cinq-candidats-exposent-leur-programme-sur-l-agriculture-au-congres-national-de-la-fnsea_6119827_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: cinq candidats exposent leur programme sur l\u2019agriculture au congr\u00e8s national de la FNSEA","dateCreated":"2022-03-30T16:06:00+02:00","datePublished":"2022-03-30T16:06:00+02:00","dateModified":"2022-03-30T16:46:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le syndicat majoritaire chez les agriculteurs a re\u00e7u Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Marine Le\u00a0Pen, Eric Zemmour, Fabien Roussel et Jean Lassalle \u00e0 Besan\u00e7on, mercredi matin. Une vid\u00e9o d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/501/0/6010/3005/1342/671/60/0/bec8cc6_5871594-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-7">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                         Comparez les programmes des candidats à l’élection présidentielle 2022   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19 - Mis à jour le 24 mars 2022 à 15h17        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle réponse à la guerre en Ukraine ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Les douze candidats qui ont recueilli les cinq cents parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle sont désormais connus : Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean Lassalle, Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Valérie Pécresse, Philippe Poutou, Fabien Roussel et Eric Zemmour.          Notre comparateur de programmes synthétise près de mille propositions de ces personnalités politiques, qui représentent un large spectre idéologique allant de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques. Nous y avons ajouté, le 17 mars, les propositions du président sortant, entré tardivement en campagne.                Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 1220px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0!important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: 230px;
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent!important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus + .slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }
    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }
    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }
    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }
    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }
    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }
    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }
    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 4,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        threshold = detLargeur * .2,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
        dragStart,
        dragEnd,
        indexExe = 1,
        realExe = 0,
        indexJ = -1;

    if (mobileDec) {
        indexExe = 1
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .2) + "px;"
"
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {
            indexJ++;

            if (d.candidat == cand) {
                realExe = indexJ;
            }
"
"
"
"

            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
            if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
            }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
            if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                if (d.date_source) {
                    det += " (" + d.date_source + ")"
                }
"
            }
"
        }
    })
"
"
"
"

    var diffExe = indexExe - realExe;

    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    $("#next, #prev").show()

    var hauteurItem = 400;
    if (mobileDec) {
        hauteurItem = 320;
    }

    /* on cherche le plus grand */
    $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
            hauteurItem = $(this).height()
        }
    })

    if (indexJ == 0) {
        /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
        $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
        $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
        $("#next, #prev").hide()
    }

    /* un peu de css*/
    $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));

    if (mobileDec) {
        $("#prev").css("left", 1)
        $("#next").css("right", 1)
    } else {
        $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
        $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
    }

    $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    $('#next').click(function() {
        shiftSlide(-1);
    })
    $('#prev').click(function() {
        shiftSlide(1);
    })

    document.onkeydown = function(e) {
        switch (e.which) {
            case 37:
                {
                    shiftSlide(1);
                }
            case 39:
                {
                    shiftSlide(-1);
                }

            default:
                return;
        }
        e.preventDefault();
    };


    /* l'animation entre les cartes */

    function shiftSlide(direction, direct) {
        if (carrousel.hasClass('transition')) return;
        dragEnd = dragStart;
        $(document).off('mouseup')
        carrousel.off('mousemove')
            .addClass('transition')
            .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');

        if (direct == true) {
            if (direction === 1) {
                $('.item:first').before($('.item:last'));
            } else if (direction === -1) {
                $('.item:last').after($('.item:first'));
            }
            carrousel.removeClass('transition')
            carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
        } else {
            setTimeout(function() {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            }, 500)
        }
    }

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
    if (realExe         for (let i = 0; i             shiftSlide(1, true);
        }
    }
 indexExe) {
        for (let i = 0; i             shiftSlide(-1, true);
        }
    }

    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */

    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);



        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */


var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
    /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
    une liste de tout le monde*/
    if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
        dicoCandidats.push(d.candidat)
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});

/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))

/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        /* le html */
        html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
        if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
        }
"
"
        html += boitesHTML
"

 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
            $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                if (biographies[nom].url) {
"
                }
                if (portraits[nom]) {
"
                } else {
"
                }
" */
"
            })
"
"
        }
"

        /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
        $.each(themesBoites, function(i, d) {
            if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                themesPresents.push(d)
                sommaireParTheme[d] = []
            }
            if (!sommaireDico[exe]) {
                sommaireDico[exe] = []
            }
            if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                sommaireDico[exe].push(d)
            }
        })

        $("#total_comparateur").append(html)

        /* on sort Masonry         var containerTemp = "#props" + indexRangement;
        $(containerTemp).masonry();

        $(containerTemp).masonry({
            itemSelector: ".actif",
            percentPosition: true,
            horizontalOrder: true,
            gutter: 10
        });
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
        /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})

var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")

$("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
    $("#panneau").removeClass("actif")
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement sur le filtrage */
$("#d_filtre").on("click", function() {
    $("#derriere").fadeToggle()
    $("#panneau").toggleClass("actif")
    $("body").toggleClass("noscroll");
    if (mobileDec) {
        $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
    }
    $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
})

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
$("#panneau .on_off input").on("change", function() {
    /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {

        cand = $(this).parent().data("candidat");
        check = $(this).is(':checked');
        if (check == false) {
            indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
            candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            candidatsPresents.push(cand);
        }
    } else {
        /* … sinon on recoche */
        $(this).prop('checked', true);
    }
    montrerCacher("candidats");

})


/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
        /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/03/30/19-8">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Le Monde » a eu accès à quelque 300 sondages commandés par le service d’information du gouvernement, qui retracent les interrogations d’un pouvoir particulièrement soucieux de son image et de la perception de son action.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Gouvernement Castex             Sondages : un exécutif très attentif aux humeurs de l’opinion      « Le Monde » a eu accès à quelque 300 sondages commandés par le service d’information du gouvernement, qui retracent les interrogations d’un pouvoir particulièrement soucieux de son image et de la perception de son action.          Par Laura Motet et Pierre Januel         Publié aujourd’hui à 01h26, mis à jour à 13h25    Temps de Lecture 11 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               Il est des questions plus instructives que les réponses qu’elles appellent. Particulièrement lorsqu’il s’agit des sondages commandés par l’exécutif pour s’enquérir de l’opinion des Français. « Pensez-vous [qu’un événement analogue à l’invasion du Congrès américain par les partisans du candidat perdant, Donald Trump] pourrait survenir en France à la suite d’une élection ? » Concernant « la démission [du ministre de l’intérieur] Gérard Collomb, diriez-vous qu’elle affaiblit (…) le président de la République ? » Edouard Philippe est-il « un homme de droite » ?          Ces interrogations figurent, parmi des milliers d’autres, dans les quelque 300 sondages commandés entre juin 2017 et mars 2021 par le service d’information du gouvernement (SIG) et dont Le Monde a obtenu la copie, fin février.          Questionnements sur l’actualité, prospection sur de futurs projets de loi, coups de sonde sur l’image du pouvoir… Ces études confidentielles, jusqu’alors jamais publiées, retracent, en creux, les obsessions et les inquiétudes d’un exécutif particulièrement soucieux de la perception de son image et de son action.                           Lire l’éditorial du « Monde » :  Election présidentielle 2022 : Macron candidat, des projets sans débat                 A dix jours du premier tour de l’élection présidentielle, ils racontent aussi l’appétit pour les remontées de terrain d’un pouvoir qui, à force de cultiver la verticalité, s’est en partie coupé d’autres thermomètres permettant de mesurer l’état d’esprit des Français, comme les élus locaux ou les syndicats.          Le scandale des sondages de la présidence Sarkozy          Les chiffres sont éloquents. Les dépenses du SIG en matière de sondages sont passées de 1,4 million d’euros en 2017, à 1,9 million en 2018, puis à 3,3 millions en 2019 – dont près de la moitié a servi à analyser les contributions du grand débat national.          En 2020, la facture s’est élevée à 2,6 millions d’euros, dont près de 40 % sur l’épidémie de Covid-19, et celle – non encore connue – de l’année suivante, devrait encore être supérieure : entre janvier et septembre 2021, 2,1 millions d’euros avaient déjà été dépensés, dont 20 % en lien avec la crise sanitaire. Des montants d’autant plus colossaux qu’ils n’incluent pas l’écoute et l’analyse des réseaux sociaux, rassemblés dans un marché permettant des dépenses jusqu’à 2,8 millions d’euros par an.                           Lire l’enquête du « Monde » :  Article réservé à nos abonnés  Le directeur du service d’information du gouvernement critiqué par ses équipes pour son management « brutal »                 Sous François Hollande, les dépenses de sondages s’étaient stabilisées autour de 2 millions par an, et la veille sur les réseaux sociaux ne dépassait pas 600 000 euros annuels. Mais c’est la mandature précédente, celle de Nicolas Sarkozy, qui sert à la fois de référence et de repoussoir en la matière. Entre 2007 et 2012, l’Elysée a dépensé directement 9,4 millions d’euros, en plus de la dizaine de millions d’euros d’enquêtes commandées par le SIG.        Il vous reste 81.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/30/sondages-un-executif-tres-attentif-aux-humeurs-de-l-opinion_6119723_823448.html"},"headline":"Sondages\u00a0: un ex\u00e9cutif tr\u00e8s attentif aux humeurs de l\u2019opinion","dateCreated":"2022-03-30T01:26:56+02:00","datePublished":"2022-03-30T01:26:56+02:00","dateModified":"2022-03-30T13:25:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Emmanuel Macron","Gouvernement Castex","Gouvernement Philippe","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu acc\u00e8s \u00e0 quelque 300 sondages command\u00e9s par le service d\u2019information du gouvernement, qui retracent les interrogations d\u2019un\u00a0pouvoir particuli\u00e8rement soucieux de son image et de la perception de son action.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Motet"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Januel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/33/0/1594/797/1342/671/60/0/a1d2383_1648588550612-sondages-elysee-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-9">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Cent vingt millions d’euros d’avoirs, appartenant au gouverneur de la Banque du Liban, soupçonné d’enrichissement illicite, ont été saisis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Liban             Coup de boutoir contre l’empire financier de Riad Salamé en Europe      Cent vingt millions d’euros d’avoirs, appartenant au gouverneur de la Banque du Liban, soupçonné d’enrichissement illicite, ont été saisis.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le gouverneur de la Banque centrale du Liban, Riad Salamé, à Beyrouth, le 23 novembre 2021.  MOHAMED AZAKIR / REUTERS               Il ne se passe plus guère une semaine sans un nouveau rebondissement dans l’enquête financière transnationale qui vise Riad Salamé, l’inamovible gouverneur de la Banque du Liban (BDL). Après avoir été inculpé dans son pays pour enrichissement illicite le 21 mars, l’homme de 71 ans se trouve de nouveau placé sous les projecteurs par les autorités judiciaires européennes.          La France, l’Allemagne et le Luxembourg ont saisi 120 millions d’euros d’avoirs dans le cadre d’une enquête qui vise M. Salamé et des personnes de son entourage. « La principale enquête est dirigée contre cinq suspects accusés de blanchiment d’argent. Ils sont soupçonnés d’avoir détourné des fonds publics au Liban pour des montants de plus de 330 millions de dollars [environ 296 millions d’euros] et 5 millions d’euros, respectivement, entre 2002 et 2021 », a précisé, lundi 28 mars, l’agence européenne pour la coopération judiciaire (Eurojust), sans dévoiler leur identité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice libanaise poursuit le gouverneur de la banque centrale, Riad Salamé                 Le patrimoine du grand argentier libanais, en poste depuis 1993, est au cœur d’enquêtes ouvertes dans au moins cinq pays européens – l’Allemagne, la France, le Liechstenstein, le Luxembourg et la Suisse. Leur coopération, facilitée depuis l’automne 2021 par Eurojust, a permis de démêler une partie de l’écheveau de holdings, de comptes et de propriétés détenus par le patron de la BDL et son entourage à travers l’Europe, dont la valeur est estimée à plusieurs centaines de millions de dollars.          « Accélération des enquêtes en Europe »          L’ancien banquier d’affaires affirme avoir fait fortune grâce à des investissements réalisés, en toute légalité, à partir du patrimoine de 23 millions de dollars qu’il détenait lorsqu’il a pris la tête de la BDL. La justice suisse, qui a ouvert une enquête préliminaire en janvier 2021, le soupçonne, elle, d’avoir, avec son frère cadet Raja, détourné plus de 330 millions de dollars de commissions sur la vente de titres financiers de la BDL entre 2002 et 2015, dans le cadre d’un contrat de courtage avec la société Forry Associates LTD, détenue par Raja Salamé.          Les magistrats helvètes soupçonnent que l’argent a été transféré en Suisse, puis sur des comptes bancaires détenus par Raja Salamé au Liban, avant d’être utilisé pour acheter des propriétés en Europe. « La justice suisse a gelé, dès le début de l’enquête préliminaire, les avoirs bancaires de Riad Salamé et de son frère Raja Salamé », révèle Zena Wakim, avocate de la fondation suisse Accountability Now, à l’origine de plaintes contre M. Salamé en France, au Royaume-Uni et en Suisse.        Il vous reste 63.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/coup-de-boutoir-contre-l-empire-financier-de-riad-salame-en-europe_6119782_3210.html"},"headline":"Coup de boutoir contre l\u2019empire financier de Riad Salam\u00e9 en Europe","dateCreated":"2022-03-30T11:08:29+02:00","datePublished":"2022-03-30T11:08:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Cent vingt millions d\u2019euros d\u2019avoirs, appartenant au gouverneur de la Banque du Liban, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019enrichissement illicite, ont \u00e9t\u00e9 saisis.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/300/0/3500/1750/1342/671/60/0/6b10d09_1648603399868-536799.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-10">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Au moins cinq personnes, dont un policier, ont été tuées, mardi 29 mars, à Bnei Brak, une ville ultraorthodoxe de la banlieue de Tel Aviv, en Israël.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       L'actualité             Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts      vidéo   Au moins cinq personnes, dont un policier, ont été tuées, mardi 29 mars, à Bnei Brak, une ville ultraorthodoxe de la banlieue de Tel Aviv, en Israël.          Publié aujourd’hui à 16h51        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Un Palestinien armé a endeuillé Bnei Brak, près de Tel Aviv, en Israël, mardi 29 mars. Dans la soirée, un jeune Palestinien originaire de Yaabad, en Cisjordanie occupée, a ouvert le feu et fait au moins cinq morts. Il a été abattu par la police israélienne après avoir tué cinq personnes.            Un policier, un Arabe israélien, membre de l’opération visant à neutraliser l’assaillant, a succombé à ses blessures quelques heures après l’attaque.            Le premier ministre israélien, Naftali Bennett, a déclaré qu’Israël se trouvait « au début d’une période difficile ». L’attaque du 29 mars s’inscrit dans un contexte de montée des violences à l’approche des grands rassemblements liés au ramadan, qui commencera le 2 avril.            Le président palestinien, Mahmoud Abbas, a également condamné l’attaque meurtrière. « Le meurtre de civils palestiniens et israéliens ne fait qu’aggraver davantage la situation », a-t-il affirmé par voie de communiqué.                             Lire aussi :  Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/30/israel-un-palestinien-ouvre-le-feu-pres-de-tel-aviv-et-fait-au-moins-cinq-morts_6119833_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl\u00a0: un Palestinien ouvre le feu pr\u00e8s de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts","dateCreated":"2022-03-30T16:51:38+02:00","datePublished":"2022-03-30T16:51:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient"],"description":"Au moins cinq personnes, dont un policier, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mardi 29\u00a0mars, \u00e0 Bnei Brak, une ville ultraorthodoxe de la banlieue de Tel Aviv, en Isra\u00ebl.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/356/0/4272/2136/1342/671/60/0/de502f9_5868256-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Isra\u00ebl\u00a0: un Palestinien ouvre le feu pr\u00e8s de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts","uploadDate":"2022-03-30T16:51:38+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89iuom?pubtool=oembed","duration":"02:03"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/356/0/4272/2136/1342/671/60/0/de502f9_5868256-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-11">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Promulguée fin juin 2020 après une vague de manifestations pour les libertés, cette loi hongkongaise prévoit de punir les activités séparatistes, « terroristes », la subversion ou encore les ingérences étrangères dans le territoire autonome chinois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Hongkong             Deux juges britanniques siégeant à Hongkong démissionnent en raison de la loi de sécurité nationale      Promulguée fin juin 2020 après une vague de manifestations pour les libertés, cette loi hongkongaise prévoit de punir les activités séparatistes, « terroristes », la subversion ou encore les ingérences étrangères dans le territoire autonome chinois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vue de la Cour d’appel final de Hongkong, le 30 mars 2022.  KIN CHEUNG / AP                 Les deux juges de la Cour suprême britannique siégeant dans la plus haute juridiction de Hongkong ont démissionné mercredi 30 mars. Le gouvernement britannique juge leur position « intenable » en raison de la loi de sécurité nationale imposée par la Chine à l’ex-colonie du Royaume-Uni.            Cette décision, qui remet en cause des dispositions remontant à la rétrocession à la Chine du territoire, intervient en réaction à la répression qui a cours depuis le mouvement prodémocratie de 2020. « J’ai conclu, en accord avec le gouvernement, que les juges de la Cour suprême ne peuvent continuer à siéger à Hongkong sans sembler cautionner une administration qui s’est départie des valeurs de liberté politique et de liberté d’expression », a déclaré le président de la Cour suprême, Robert Reed, annonçant son départ et celui du vice-président, Patrick Hodge, « avec effet immédiat » de la Cour d’appel final de Hongkong.              La Chine a déclaré mercredi « déplorer fortement » la décision du Royaume-Uni. « En jouant la carte des juges étrangers, [Londres] tente de vilipender malicieusement les politiques de la Chine pour Hongkong et de discréditer le développement de l’Etat de droit à Hongkong », a estimé le bureau du commissaire, qui représente le ministère des affaires étrangères chinois dans le territoire. Pour l’ancien dirigeant du gouvernement local Leung Chun-ying, la décision des juges de la Cour suprême est « méprisable ». « C’est une tache indélébile sur l’indépendance du système judiciaire britannique », a-t-il ajouté sur Facebook, estimant que Londres les avait « forcés » à démissionner.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En un an, la loi a bâillonné Hongkong, autrefois l’une des villes les plus libres du monde                   « La situation a atteint un point critique »            La Cour suprême britannique avait déjà fait part de ses inquiétudes quant à la loi sur la sécurité nationale lors de son entrée en vigueur. Promulguée fin juin 2020 après une vague de manifestations pour les libertés à Hongkong, cette loi prévoit de punir les activités séparatistes, « terroristes », la subversion ou encore les ingérences étrangères dans le territoire autonome chinois.            « Nous avons vu une érosion systématique de la liberté et de la démocratie à Hongkong. Depuis l’imposition de la loi de sécurité nationale, les autorités ont sévi contre la liberté d’expression, la liberté de la presse et la liberté d’association », a dénoncé la ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, dans un communiqué séparé. « La situation a atteint un point critique, où il n’est plus tenable pour les juges britanniques de siéger au sein de la principale cour de Hongkong, au risque de légitimer l’oppression », a-t-elle ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, l’étau se resserre sur la presse                   Son ministère n’a pas précisé si les autres juges britanniques comptaient également se retirer, mais a fait savoir qu’il était « de plus en plus intenable pour le gouvernement britannique de [les] soutenir ».            Un « coup à la réputation » du territoire            Hong Kong Watch, une organisation non gouvernementale (ONG) installée au Royaume-Uni, a espéré que les autres juges étrangers allaient « emboîter le pas » aux deux hauts magistrats. Leur démission porte « un coup » aux autorités de Hongkong et à la « réputation » du territoire, auquel les juges apportaient « un vernis de respectabilité », a souligné à l’Agence France-Presse un de ses responsables, Johnny Patterson.              Un porte-parole de l’un des autres juges britanniques non permanent à Hongkong, Leonard Hoffmann, a fait savoir que ce dernier avait « pris note » de la démission des juges de la Cour suprême et qu’il la prendrait en considération dans sa propre décision. Pour Eric Lai, spécialiste du système judiciaire hongkongais à l’université américaine de Georgetown, il ne fait « aucun doute que les juges restants revoient leur position (…) à la lumière de la répression politique en cours à Hongkong ».            Une décision « méprisable »            Le gouvernement britannique avait dénoncé la loi de sécurité nationale comme une « violation manifeste » de l’autonomie dont bénéficie son ancienne colonie, décidant d’étendre en réaction les droits à l’immigration, et à terme l’accès à la citoyenneté britannique, pour de nombreux habitants du territoire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni terre d’exil des Hongkongais : « Plutôt jeunes, avec des enfants, diplômés. Leur destination première est Londres »                   « Nous soutenons les citoyens de Hongkong et les principes de liberté et de démocratie tels que promis dans la déclaration conjointe » signée en 1984, « et nous continuerons à faire part de notre préoccupation directement auprès des autorités hongkongaises et chinoises s’ils ne sont pas respectés », a déclaré sur Twitter le consul général du Royaume-Uni à Hongkong, Brian Davidson.            Message from Consul General Brian Davidson following the announcement of the withdrawal of UK judges serving in the… https://t.co/bcEEl23so3— UKinHongKong (@UK in Hong Kong 🇬🇧)              Conformément à l’accord prévoyant la rétrocession de cette ancienne colonie britannique à la Chine en 1997, des juges britanniques siègent à la Cour d’appel final de Hongkong, la plus haute juridiction hongkongaise. Y siègent également des juges à la retraite du Royaume-Uni, d’Australie ou du Canada.              En tout, huit des douze magistrats étrangers non permanents sont britanniques, dont ceux de la Cour suprême.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine dicte un nouveau commandement à Hongkong : être patriote                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/deux-juges-britanniques-siegeant-a-hongkong-demissionnent-en-raison-de-la-loi-de-securite-nationale_6119829_3210.html"},"headline":"Deux juges britanniques si\u00e9geant \u00e0 Hongkong d\u00e9missionnent en raison de la loi de s\u00e9curit\u00e9 nationale","dateCreated":"2022-03-30T16:23:18+02:00","datePublished":"2022-03-30T16:23:18+02:00","dateModified":"2022-03-30T17:38:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"Promulgu\u00e9e fin juin\u00a02020 apr\u00e8s une vague de manifestations pour les libert\u00e9s, cette loi hongkongaise pr\u00e9voit de punir les activit\u00e9s s\u00e9paratistes, \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, la subversion ou encore les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans le territoire autonome chinois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dd14fa3_6b8d4c70d0644adc8f5af96c6675dbf3-6b8d4c70d0644adc8f5af96c6675dbf3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-12">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La seule ligne rouge clairement établie par l’OTAN en Ukraine est celle d’une attaque des frontières de l’Organisation, et cela pourrait ne pas suffire, explique Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : placer la ligne rouge à la frontière des pays de l’OTAN « risque de suggérer à la Russie qu’elle peut faire ce qu’elle veut » ailleurs      La seule ligne rouge clairement établie par l’OTAN en Ukraine est celle d’une attaque des frontières de l’Organisation, et cela pourrait ne pas suffire, explique Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique.          Propos recueillis par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’invasion de l’Ukraine par la Russie, les frappes aériennes visant des civils, l’agonie de villes martyres, comme Marioupol, la crainte, désormais, de l’utilisation d’armes chimiques en Ukraine… malgré l’annonce récente de Moscou de vouloir concentrer ses efforts militaires sur le Donbass, l’escalade militaire et verbale dans le conflit ukrainien, qui dure depuis plus d’un mois, n’aura cessé de placer les pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) face à l’épineuse question de leur implication, voire de leur intervention.            Les dirigeants américains et européens ont, à plusieurs reprises, menacé la Russie de « sévères » conséquences si elle en venait, par exemple, à utiliser des armes prohibées par les traités internationaux, tout en maintenant le flou sur la nature de leur réaction. « Je serai très prudent sur ce sujet », a déclaré le président français, Emmanuel Macron, lors d’une conférence de presse après un sommet extraordinaire de l’OTAN, car, « à chaque fois que j’ai eu à définir des lignes rouges, je voulais être parfaitement sûr qu’elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d’effets ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : chronologie du premier mois de l’invasion russe, de l’entrée des premiers blindés aux pertes civiles massives                   Pour Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique, « la seule ligne rouge véritablement établie par l’OTAN est celle d’une attaque contre l’un des pays de l’Organisation ». Avec le risque, selon lui, « de suggérer à la Russie qu’elle peut faire ce qu’elle veut tant que la frontière n’est pas franchie ».            On emploie souvent l’expression « lignes rouges » pour désigner ce qui serait de nature à provoquer l’intervention de l’OTAN dans ce conflit. Les alliés occidentaux ont-ils défini clairement des « seuils de l’inacceptable » ?            La « ligne rouge » n’est pas un concept parfaitement balisé et borné, c’est plutôt une expression qui désigne un des modes d’exercice de la dissuasion. Il s’agit d’établir des interdits, de définir des limites à ne pas dépasser et les conséquences qu’aurait ce dépassement. Il y en a partout, en permanence, et pas seulement dans le domaine militaire… Le fait que l’expression ne soit pas employée ne signifie pas qu’il n’y en a pas.              La poursuite de l’invasion de l’Ukraine était une forme de ligne rouge, par exemple. Et elle a été franchie. Le fait d’avoir promis à la Russie, dès le mois d’octobre, des conséquences « massives » n’a pas suffi à la dissuader de lancer son attaque. La dissuasion ayant échoué, il faut s’efforcer de la « rétablir », par exemple, avec la menace de nouvelles sanctions.                             Lire aussi :  Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   S’agissant de l’intervention de l’OTAN, la seule ligne rouge véritablement établie est celle qui découle de l’article 5 du traité de Washington, selon lequel une attaque contre le territoire de l’un des membres de l’Alliance est considérée comme une attaque contre tous. Le président américain, Joe Biden, a averti la Russie de ne pas « avancer d’un centimètre en territoire de l’OTAN », faisant de la frontière physique des territoires de l’Organisation une ligne à ne pas franchir. Et jusqu’à présent, Vladimir Poutine a bien fait la différence entre un territoire couvert par l’article 5 et un territoire qui ne l’est pas.            Quel acte de Moscou pourrait être interprété comme une « avancée en territoire de l’OTAN » ?            Cet avertissement reprend un vocabulaire utilisé au temps de la guerre froide, et n’est que partiellement applicable aujourd’hui. Les mises en garde qu’il faudrait lancer à la Russie dépassent le seul cadre de l’agression territoriale traditionnelle. « L’attaque armée » peut prendre des formes nouvelles : il peut s’agir d’attaques commises par des milices ne portant pas d’uniforme (ce que l’on avait appelé, il y a quelques années, les « petits hommes verts »), d’attaques cyber, voire, pourquoi pas, d’actes terroristes commandités par Moscou au sein d’un pays de l’OTAN… On peut aussi imaginer que la Russie coupe des câbles sous-marins, par exemple, dans des eaux internationales… Au XXIe siècle, il y a différentes façons de s’en prendre à la sécurité des Etats, et de multiples manières de tester les lignes rouges de l’adversaire. Cela rend plus complexe l’exercice de la dissuasion.              L’OTAN a mené des réflexions sur ces sujets au cours des dix dernières années et a déclaré officiellement que l’article 5 pouvait être déclenché par une attaque cyber, voire spatiale. Mais l’avertissement de Joe Biden, qui ne fait référence qu’à l’attaque territoriale traditionnelle, pourrait ne pas être suffisant pour dissuader la Russie de s’en prendre aux pays de l’OTAN d’autres manières.            Joe Biden et l’OTAN ont évoqué la possible utilisation d’armes chimiques par la Russie en Ukraine, et Vladimir Poutine a même brandi la menace nucléaire, au début du conflit. Savons-nous comment les Occidentaux réagiraient alors ?            Dès lors qu’il est question de moyens prohibés par les conventions internationales et qui représenteraient le franchissement d’un seuil dans l’horreur et dans l’illégalité, comme pour les armes chimiques, il y a souvent la volonté d’établir des lignes rouges pour en dissuader l’utilisation. Joe Biden a promis des réponses « sévères » en cas d’attaque chimique en Ukraine, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a parlé, lui, de conséquences « massives », sans préciser lesquelles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le recours de la Russie à l’arme chimique aurait des conséquences massives », selon Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’OTAN                   Pour l’usage des armes nucléaires, dans la déclaration de Varsovie [en 2016], l’OTAN a, il y a quelques années, précisé que l’emploi de ce type d’arme contre l’Alliance atlantique « altérerait fondamentalement la nature d’un conflit » et que « l’OTAN a les capacités et la détermination voulues pour imposer à un adversaire des coûts qui seraient inacceptables et largement supérieurs aux gains qu’il pourrait espérer obtenir ». Une forme de ligne rouge assez classique, même s’il y a toujours des zones de flou. Par exemple, un tir visant à exploiter l’impulsion électromagnétique en haute altitude (IEM-HA), qui peut détruire de nombreux appareils électroniques, serait-il considéré comme une « attaque nucléaire au même titre qu’une frappe massive sur le territoire » ? Et vous noterez que l’OTAN n’a pas non plus dit exactement comment elle riposterait.              L’art de la ligne rouge réside à la fois dans le tracé du seuil et dans la définition des conséquences. Il faut trouver un équilibre subtil qui consiste à éviter que l’adversaire puisse agir en confiance tant qu’il n’atteint pas le seuil, et puisse calculer exactement le type de représailles auxquelles il s’exposerait s’il le franchissait. On est donc parfois obligés, pour tenter de décourager une action, d’émettre des avertissements plus flous.            La qualification répétée de l’usage d’armes chimiques en Syrie comme étant une ligne rouge par Barack Obama, et son refus, finalement, d’intervenir en 2013 lorsque ces armes ont effectivement été utilisées ont-ils affecté la crédibilité des Etats-Unis à définir des limites et à riposter en cas de non-respect de celles-ci ?            Peut-être, mais il faut élargir la focale. C’est la perception d’un Occident vu, à tort, comme faible et divisé et d’une Amérique du Nord perçue comme désireuse de se concentrer sur l’Asie qui a été importante dans les calculs de Vladimir Poutine, plutôt que ce qu’a fait Barack Obama il y a maintenant neuf ans.                              Lire aussi   Le jour où Barack Obama avait effacé sa « ligne rouge » sur la Syrie                   La question est de savoir si cela avait eu un impact sur la manière dont la Russie a agi dans le Donbass en 2014, et il est très difficile d’avoir une réponse ferme là-dessus. Toutes les tentatives de dissuasion ont des conséquences sur la réputation d’un pays protecteur, pas seulement cet épisode de 2013.            En plaçant comme seule limite explicite la violation d’une frontière d’un pays de l’OTAN, n’y a-t-il pas un risque que la Russie estime qu’elle a les mains libres en Ukraine tant qu’elle ne franchit pas cette ligne ?            A partir du moment où l’on sanctifie la frontière des pays de l’OTAN, on prend le risque de suggérer à la Russie qu’elle peut faire ce qu’elle veut tant que la frontière n’est pas franchie. En signifiant depuis des mois que l’on n’enverrait pas de forces de combat en Ukraine, on a peut-être contribué au calcul russe d’une manière qui n’est pas conforme à nos intérêts.              A mon sens, la grande erreur des Occidentaux est de n’avoir pas trouvé, depuis 2014 ou avant, les moyens de signifier à la Russie qu’envahir un pays non couvert par la garantie de l’article 5 du traité de l’Atlantique Nord pouvait avoir de sévères conséquences, et donc de l’en dissuader.                                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                         Eléa Pommiers           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/guerre-en-ukraine-placer-la-ligne-rouge-a-la-frontiere-des-pays-de-l-otan-risque-de-suggerer-a-la-russie-qu-elle-peut-faire-ce-qu-elle-veut-ailleurs_6119803_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: placer la ligne rouge \u00e0 la fronti\u00e8re des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0risque de sugg\u00e9rer \u00e0 la Russie qu\u2019elle peut faire ce qu\u2019elle veut\u00a0\u00bb ailleurs","dateCreated":"2022-03-30T12:54:04+02:00","datePublished":"2022-03-30T12:54:04+02:00","dateModified":"2022-03-30T15:19:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Russie","OTAN","Guerre en Ukraine"],"description":"La seule ligne rouge clairement \u00e9tablie par l\u2019OTAN en Ukraine est celle d\u2019une attaque des fronti\u00e8res de l\u2019Organisation, et cela pourrait ne pas suffire, explique Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/590/0/8256/4128/1342/671/60/0/e7a7d35_5829027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-13">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Deux économistes, François Langot et Fabien Tripier, calculent dans une tribune au « Monde » la perte de pouvoir d’achat que représenterait pour chaque citoyen européen un embargo total sur les importations de gaz, de pétrole et de charbon russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Un embargo sur le gaz russe coûterait 54 euros par an à chaque Français »      Deux économistes, François Langot et Fabien Tripier, calculent dans une tribune au « Monde » la perte de pouvoir d’achat que représenterait pour chaque citoyen européen un embargo total sur les importations de gaz, de pétrole et de charbon russe.          Par François Langot(Economiste) et Fabien Tripier(Economiste)         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Tribune. Face à l’arbitraire d’une guerre déclenchée par un dictateur, les premières sanctions financières ont été une réaction forte, qui paraissait alors adéquate. Mais l’évolution du conflit montre qu’elles ne sont pas suffisantes. Le moment est venu d’aller plus loin, en envisageant un embargo total sur les importations d’énergie (gaz, pétrole et charbon) de Russie.          Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont déjà franchi le pas sans être encore suivis par l’Union européenne, qui a montré ses divergences lors du conseil de ses ministres des affaires étrangères du 21 mars. Les arguments freinant cette proposition évoquent la perte de pouvoir d’achat que ces sanctions induiraient. Mais quelle serait vraiment l’ampleur de cette perte de pouvoir d’achat ?          Prudence de mise          Pour une mise en œuvre coordonnée de cet embargo, il est crucial de disposer d’une évaluation de son coût économique pour chacun des Etats qui y participeraient. La difficulté de cette évaluation est qu’un arrêt des importations d’énergie de Russie bouleverse toute l’économie mondiale avec des effets en cascade sur la chaîne de production, constituée de différents secteurs d’activité, tous interdépendants via le commerce international.          Les économistes David Baqaee et Emmanuel Farhi ont développé une méthodologie permettant de quantifier la contribution du commerce international à l’évolution du pouvoir d’achat des citoyens de chaque pays de la planète. Cette méthode tient compte de l’ensemble des liens sectoriels et commerciaux que constitue la chaîne mondiale de production (« Networks, Barriers, and Trade », « NBER Working Paper » n° 26108, 2021).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »                 Cette méthodologie a été utilisée par un groupe d’économistes pour évaluer le coût pour l’Allemagne, que l’on sait particulièrement dépendante du gaz, du pétrole et du charbon russe (« What If ? The Economic Effects for Germany of a Stop of Energy Imports from Russia », Rüdiger Bachmann, David Baqaee, Christian Bayer, Moritz Kuhn, Andreas Löschel, Benjamin Moll, Andreas Peichl, Karen Pittel et Moritz Schularick, ECONtribute, « Policy Brief » n° 28, 2021). Cette très belle initiative de nos collègues est motivée par le refus du gouvernement allemand « d’aller trop loin » dans les sanctions à l’encontre de la Russie.          Mais leur analyse doit aussi être appliquée à d’autres pays : partager une évaluation qui porterait sur l’ensemble des pays européens est essentiel dans la perspective de promouvoir une décision commune sur cet embargo. Cette évaluation doit être interprétée avec prudence, compte tenu de la plus ou moins grande facilité avec laquelle les acteurs économiques peuvent substituer les sources d’énergie importées de Russie par une autre.        Il vous reste 59.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/30/guerre-en-ukraine-un-embargo-sur-le-gaz-russe-couterait-54-euros-par-an-a-chaque-francais_6119771_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-30T10:15:15+02:00","datePublished":"2022-03-30T10:15:15+02:00","dateModified":"2022-03-30T17:12:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Ukraine","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Deux \u00e9conomistes, Fran\u00e7ois Langot et Fabien Tripier, calculent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la perte de pouvoir d\u2019achat que repr\u00e9senterait pour chaque citoyen europ\u00e9en un embargo total sur les importations de gaz, de p\u00e9trole et de charbon russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Langot","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"Fabien Tripier","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/1323/0/3480/1740/1342/671/60/0/9b34850_1648569358377-pns-747034605.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-14">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Accepté par les deux parties, le milliardaire russe participe aux négociations de manière informelle depuis le début du mois de mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Roman Abramovitch, l’oligarque proche de Poutine, médiateur dans la guerre en Ukraine      Accepté par les deux parties, le milliardaire russe participe aux négociations de manière informelle depuis le début du mois de mars.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Roman Abramovitch (2ème rang au centre) lors des entretiens entre la Russie et l’Ukraine au palais de Dolmabahce, à Istanbul, le 29 mars 2022.  AFP PHOTO /TURKISH PRESIDENCY PRESS SERVICE               Mardi 29 mars, durant les pourparlers urkraino-russes d’Istanbul, la surprise de la journée fut de voir Roman Abramovitch, le milliardaire russe sanctionné par l’Union européenne et le Royaume-Uni en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, apparaître sur la scène, dans le rôle du médiateur diplomatique.          Aperçu dès l’ouverture de la réunion aux côtés du président turc Recep Tayyip Erdogan et de son conseiller diplomatique Ibrahim Kalin, M. Abramovitch semblait parfaitement à l’aise, saluant les négociateurs. Son rôle a été clarifié quelques heures plus tard par Dmitri Peskov, le porte-parole du président russe, qui a qualifié l’oligarque de « médiateur » informel, accepté « par les deux parties ».          Yachts à l’abri des sanctions          Une annonce pour le moins surprenante si l’on tient compte du fait que M. Abramovitch avait prétendu la veille avoir été victime d’une mystérieuse tentative d’empoisonnement alors qu’il se trouvait à Kiev, il y a quelques semaines de cela, pour des pourparlers informels. Le Kremlin a démenti toute implication. Depuis Kiev, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a conseillé pour sa part « à quiconque se rendant aux négociations avec la Fédération de Russie de ne rien manger, ni boire et, de préférence, d’éviter de toucher les surfaces. »                           Lire aussi :  L’oligarque russe Roman Abramovitch et des négociateurs ukrainiens ont souffert d’un possible « empoisonnement », d’après le « Wall Street Journal »                 La mission discrète de M. Abramovitch a commencé au début du mois de mars, quand Ibrahim Kalin a arrangé pour lui une rencontre dans un grand hôtel d’Istanbul avec Rustem Umerov, un député ukrainien d’origine tatare, bien connu de l’élite turque islamo-conservatrice. Les deux hommes se sont ensuite rendus à Kiev où l’oligarque a rencontré le président Zelensky, lequel l’aurait chargé d’un message destiné à Vladimir Poutine.          Le milliardaire a ensuite multiplié les navettes entre la Turquie, l’Ukraine et la Russie. Peu auparavant, il a pris soin d’amarrer deux de ses yachts de luxe – le Solaris et l’Eclipse – dans les ports turcs de Bodrum et de Marmaris, à l’abri des sanctions imposées par l’UE et que la Turquie n’est pas tenue d’appliquer.          Sa médiation informelle est acceptée par la partie ukrainienne. Dans une interview publiée dimanche, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a expliqué avoir reçu des offres de bons offices de la part de plusieurs oligarques. « Certains étaient prêts à aider à reconstruire l’Ukraine après la guerre », a-t-il expliqué, soulignant au passage leur désir d’échapper aux sanctions.          Le plus malin de tous          Rien ne dit que Roman Abramovitch parvienne à peser sur l’issue du conflit, malgré sa proximité avec le maître du Kremlin. « Il est un des rares oligarques des années 1990 à rester proche de Poutine », dit un communiqué du Foreign Office, publié au moment où son nom est apparu sur la liste des sanctions imposées par le Royaume-Uni, le 10 mars.        Il vous reste 26.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/roman-abramovitch-l-oligarque-proche-de-poutine-mediateur-dans-la-guerre-en-ukraine_6119781_3210.html"},"headline":"Roman Abramovitch, l\u2019oligarque proche de Poutine, m\u00e9diateur dans la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-30T11:05:31+02:00","datePublished":"2022-03-30T11:05:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Accept\u00e9 par les deux parties, le milliardaire russe participe aux n\u00e9gociations de mani\u00e8re informelle depuis le d\u00e9but du mois de mars.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/282/0/5568/2784/1342/671/60/0/715f98a_1648598133920-choix-abramovich-352458.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-15">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Cinq membres d’une famille française ont sauté de leur balcon, jeudi 24 mars, à Montreux. Plongée dans les thèses complotistes et survivalistes depuis le début de la pandémie de Covid-19, celle-ci vivait « en quasi-autarcie », selon la police du canton de Vaud.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Faits divers             En Suisse, la thèse du suicide collectif d’une famille « retirée de la société » privilégiée par la police      Cinq membres d’une famille française ont sauté de leur balcon, jeudi 24 mars, à Montreux. Plongée dans les thèses complotistes et survivalistes depuis le début de la pandémie de Covid-19, celle-ci vivait « en quasi-autarcie », selon la police du canton de Vaud.          Par Lucie Soullier(envoyée spéciale à Montreux (Suisse))         Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La police enquête sur le balcon d’où une famille française de cinq personnes semble avoir sauté, à Montreux (Suisse), le 24 mars 2022.  DENIS BALIBOUSE / REUTERS               Montreux est bien calme, dans cette entre-saison où les plaids en fausse fourrure côtoient les premières glaces en terrasse. Sur les quais de la petite ville suisse, un kiosque biblique se fait une place discrète entre les hôtels multiétoilés et les promeneurs photographiant un amoureux, un arbre, un chien. Comme souvent, l’important, au bord du lac Léman, c’est l’arrière-plan.          Derrière la statue de Freddie Mercury, la rue du casino a, elle aussi, retrouvé sa tranquillité. Un moteur vrombit brusquement, avec le toupet de sa prestigieuse griffe. Sans lui, on aurait presque raté cet hommage pudique, au pied du premier palmier. Une passante secoue la tête devant l’éléphant en peluche qui y repose, accompagné de quelques fleurs et bougies. « Quel malheur. » Jeudi 24 mars, cinq personnes, dont deux enfants, sont tombées d’un balcon au septième étage. Une chute de plus de vingt mètres, juste devant le casino. Seul l’adolescent a survécu. Mardi 29 mars, il était toujours dans le coma.          La thèse du suicide collectif est désormais privilégiée par les enquêteurs. Selon des témoins, les cinq membres de cette famille française ont sauté les uns après les autres, au petit matin, dans un intervalle de cinq minutes. La mère et sa sœur jumelle de 41 ans, le père de 40 ans, le garçon de 15 ans et la fillette de 8 ans. Un escabeau a été retrouvé sur le balcon. Sans aucune trace de lutte ni cri entendu, et personne d’autre dans l’appartement. Que s’est-il joué dans ce huis clos familial en plein cœur de Montreux ?                           Lire aussi :  Suisse : quatre Français d’une même famille meurent après une chute depuis un immeuble à Montreux                 Au septième et dernier étage de l’immeuble endeuillé, les scellés indiquent encore que la police est passée par là. Elle a laissé la petite décoration en bois accrochée à l’œilleton, sur laquelle on peut lire une inscription : « Jesus is the reason for the season ». Derrière cette porte, la numéro 72, cinq pièces remplies de provisions de nourriture et de médicaments ont été découvertes. Un « stock impressionnant », « très organisé » et « devant permettre de faire face à une crise majeure », décrit la police du canton de Vaud dans un communiqué publié mardi, précisant que « depuis le début de la pandémie, la famille était très intéressée par les thèses complotistes et survivalistes ».          Les voisins de palier se souviennent des colis qui arrivaient presque chaque jour, sans que personne ne prenne plus la peine d’ouvrir au facteur. Il avait fini par les déposer sur le paillasson, et les voisins pouvaient voir s’entasser des sacs de poireaux, des livres, du papier toilette à profusion… avant qu’une main ne les ramène à l’intérieur. « Ils faisaient des stocks de guerre là-dedans », raconte un retraité, sur le perron attenant. Aux étages inférieurs, le même discours se propage sur cette famille rarement croisée, qui vivait « en vase clos » et esquivait toute discussion. Personne ne les connaissait vraiment ni ne peut tout à fait les décrire. A part la canne sur laquelle s’appuyait la mère ces derniers temps, ou les shorts portés par le père en toute saison. Et cette odeur d’encens persistante, notamment les trois jours précédant ce fameux jeudi.        Il vous reste 47.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/30/en-suisse-la-these-du-suicide-collectif-d-une-famille-retiree-de-la-societe-privilegiee-par-la-police_6119765_3224.html"},"headline":"En Suisse, la th\u00e8se du suicide collectif d\u2019une famille \u00ab\u00a0retir\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb privil\u00e9gi\u00e9e par la police","dateCreated":"2022-03-30T09:37:43+02:00","datePublished":"2022-03-30T09:37:43+02:00","dateModified":"2022-03-30T09:40:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Cinq membres d\u2019une famille fran\u00e7aise ont saut\u00e9 de leur balcon, jeudi 24\u00a0mars, \u00e0 Montreux. Plong\u00e9e dans les th\u00e8ses complotistes et survivalistes depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19, celle-ci vivait \u00ab\u00a0en quasi-autarcie\u00a0\u00bb, selon la police du canton de Vaud.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Montreux (Suisse)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/2d421c8_1648599730079-540424.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-16">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans son ouvrage, le journaliste Antoine de Ravignan réalise un tour d’horizon critique du débat sur la relance éventuelle d’un programme nucléaire en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Nucléaire             « Nucléaire. Stop ou encore ? » : plaidoyer pour un débat ouvert      Dans son ouvrage, le journaliste Antoine de Ravignan réalise un tour d’horizon critique du débat sur la relance éventuelle d’un programme nucléaire en France.          Par Nabil Wakim         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Dans le domaine de l’énergie, la France est dans une position unique au monde : 70 % de l’électricité produite dans l’Hexagone provient de 56 réacteurs nucléaires, en faisant le pays le plus dépendant de l’atome. Cette situation particulière, issue du premier choc pétrolier et de la volonté de bâtir une souveraineté énergétique française, se trouve désormais à un moment crucial. Les installations construites dans les années 1980 arrivent progressivement à l’âge vénérable de 40 ans. Certaines pourront être prolongées de dix ans, peut-être de vingt. Mais une chose est sûre : dans vingt-cinq ans, la quasi-totalité aura cessé de produire de l’électricité. Faut-il engager ou non la construction de nouveaux réacteurs nucléaires pour 2050 ? Ou au contraire laisser mourir de leur belle mort les installations actuelles et ne pas les renouveler ?          Une question politique          C’est autour de ces questions centrales qu’est construit l’ouvrage d’Antoine de Ravignan, journaliste à Alternatives économiques, intitulé Nucléaire. Stop ou encore ? Fouillé et instructif, le livre retrace les principaux enjeux que posent la construction de nouveaux réacteurs et le maintien en France de la filière : la place centrale d’EDF, la question épineuse du coût, l’alternative contestée des énergies renouvelables, les risques d’accident, l’échec industriel de l’EPR de Flamanville. L’ouvrage d’Antoine de Ravignan arrive au moment où Emmanuel Macron vient d’annoncer un programme de construction d’au moins six réacteurs de type EPR s’il était réélu. Cette volonté est d’ailleurs partagée par plusieurs candidats à la présidentielle, notamment Valérie Pécresse (LR), les candidats d’extrême droite Marine Le Pen (RN) et Eric Zemmour (Reconquête !) ou le communiste Fabien Roussel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la relance de la filière nucléaire divise les candidats                 L’auteur ne cache pas son parti pris : il n’est pas favorable à la relance du nucléaire par la France et penche clairement pour un scénario 100 % énergies renouvelables. Son ouvrage permet de faire un tour d’horizon, à partir de nombreuses sources officielles et d’analyses d’experts – souvent critiques de l’atome. Surtout, il insiste sur la nécessité d’un débat nourri et démocratique sur un sujet souvent confisqué par les experts. « A partir de l’examen des faits, ce livre conclut qu’il est préférable de ne pas s’engager dans la relance du nucléaire. (…) A partir de l’examen des mêmes faits, le lecteur pourra tirer une conclusion contraire », reconnaît Antoine de Ravignan. Une manière de rappeler qu’il s’agit d’abord d’un débat politique et non d’une tâche que la science ou l’expertise pourraient accomplir seules.        Il vous reste 16.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/30/nucleaire-stop-ou-encore-plaidoyer-pour-un-debat-ouvert_6119738_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nucl\u00e9aire. Stop ou encore\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: plaidoyer pour un d\u00e9bat ouvert","dateCreated":"2022-03-30T05:30:06+02:00","datePublished":"2022-03-30T05:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Livres","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Dans son ouvrage, le journaliste Antoine de Ravignan r\u00e9alise un tour d\u2019horizon critique du d\u00e9bat sur la relance \u00e9ventuelle d\u2019un programme nucl\u00e9aire en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/40/0/400/200/1342/671/60/0/c39c467_1648542050011-1507-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-17">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dix personnes ont été interpellées dans la nuit à Sevran, Aulnay-sous-Bois et Tremblay-en-France, où des échauffourées se sont produites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Violences policières             En Seine-Saint-Denis, une quatrième nuit de violences après la mort d’un homme à Sevran      Dix personnes ont été interpellées dans la nuit à Sevran, Aulnay-sous-Bois et Tremblay-en-France, où des échauffourées se sont produites.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les habitants de Sevran, d’Aulnay-sous-Bois et de eTremblay-en-France (Seine-Saint-Denis), ne décolèrent pas après la mort d’un homme, tué d’une balle par un policier samedi à Sevran. Dix personnes ont été interpellées dans la nuit de mardi 29 à mercredi 30 mars dans ces trois villes au nord-est de Paris pour « participation à un groupement en vue de commettre des violences ou des dégradations », « violences volontaires sur personne dépositaire de l’autorité publique » et « dégradations volontaires par incendie », a informé une source policière.            Un important dispositif de sécurité avait été déployé pour la quatrième nuit de suite dans les trois communes, où les échauffourées se sont multipliées toute la nuit.            Au total, 14 véhicules et une quinzaine de poubelles ont été incendiés, et un véhicule de la police municipale a été dégradé par des projectiles, a énuméré la même source policière. Un départ de feu a également visé un gymnase à Aulnay-sous-Bois, a-t-elle ajouté. Aucune personne n’a été blessée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Sevran, incompréhension après la mort d’un homme, tué par un policier                   L’IGPN saisie de l’enquête            Depuis le début des heurts, onze personnes, dont deux mineurs, ont été présentées à un juge, trois écrouées en attente de leur procès et de nombreuses gardes à vue étaient en cours, selon un bilan du parquet de Bobigny mardi soir.              La tension reste vive dans les trois communes ébranlées par la mort de Jean-Paul dit « JP », un habitant du quartier des Beaudottes, à Sevran, au volant d’une fourgonnette déclarée volée.            Lors d’un contrôle du véhicule à Aulnay-sous-Bois vers 12 h 30, « un policier s’est porté à la hauteur de la vitre du conducteur et, dans des circonstances qui restent à déterminer, a fait usage de son arme – un seul coup de feu – au moment où la camionnette redémarrait brusquement », a retracé Eric Mathais, le procureur de Bobigny. Grièvement blessé à l’omoplate gauche, le chauffeur est mort en fin d’après-midi à l’hôpital. L’autopsie a confirmé que le tir était à l’origine du décès, a rapporté mardi M. Mathais.            Selon les récits des habitants rencontrés lundi par l’Agence France-Presse, « JP » était un chauffeur-livreur indépendant qui travaillait pour un prestataire d’une plate-forme de livraison de colis. Il avait subtilisé la camionnette en raison d’un litige financier entre eux.              L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie de l’enquête. Le policier, âgé de 32 ans et hospitalisé « en état de choc », doit être entendu dès que son état le permettra, a fait savoir le parquet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’hostilité s’attise entre jeunes des cités et policiers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                                        Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/30/seine-saint-denis-quatrieme-nuit-de-violences-apres-la-mort-d-un-homme-a-sevran_6119795_3224.html"},"headline":"En Seine-Saint-Denis, une quatri\u00e8me nuit de\u00a0violences apr\u00e8s la\u00a0mort d\u2019un homme \u00e0\u00a0Sevran","dateCreated":"2022-03-30T12:13:51+02:00","datePublished":"2022-03-30T12:13:51+02:00","dateModified":"2022-03-30T14:45:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences polici\u00e8res"],"keywords":["Violences polici\u00e8res","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dix personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans la nuit \u00e0 Sevran, Aulnay-sous-Bois et Tremblay-en-France, o\u00f9 des \u00e9chauffour\u00e9es se sont produites.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/1d6878c_5864982-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences polici\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-policieres/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-18">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Positive au Covid-19 et en isolement durant plusieurs jours, la candidate du parti Les Républicains s’est adressée à un parterre de chefs d’entreprise puis a déambulé dans les rues de Roubaix pour parler sécurité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse tente de relancer sa campagne dans les Hauts-de-France      Positive au Covid-19 et en isolement durant plusieurs jours, la candidate du parti Les Républicains s’est adressée à un parterre de chefs d’entreprise puis a déambulé dans les rues de Roubaix pour parler sécurité.          Par Sarah Belouezzane(Nord, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La candidate LR Valerie Pécresse lors de sa rencontre avec des chefs d’entreprises, à Marcq-en- Barœul (Nord), le 29 mars 2022.  JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"               Pour son retour en campagne après plusieurs jours d’isolement à cause de sa contamination au Covid-19, Valérie Pécresse pensait arriver en terrain connu. Deux séquences avaient été concoctées dans les Hauts-de-France par son équipe, mardi 29 mars, sur des sujets que la candidate du parti Les Républicains (LR) maîtrise : l’économie et la sécurité. Mais si la seconde s’est correctement déroulée, la première a été pour le moins surprenante. Invitée à s’exprimer devant un parterre d’entrepreneurs au Flandres Business club à Marcq-en-Barœul, Mme Pécresse a parlé de tout sauf de pouvoir d’achat ou de « débureaucratisation » comme elle le souhaitait.          Sur une estrade devant des chefs d’entreprise en train de déjeuner, elle a eu droit à un interrogatoire un peu particulier. Alors qu’elle venait de regretter des questions parfois sexistes sur ses tenues, l’organisateur de l’événement, Olivier Albert, n’a pas hésité à lui demander si sa notoriété n’était pas une gêne pour son époux. Quelques minutes tard, il lui demandait si elle n’appréhendait pas de travailler dans un milieu masculin, avant de diffuser sur un écran la vidéo où elle prononce la fameuse phrase « rien de tel qu’une femme pour faire le ménage ». « C’était il y a dix ans, que celui qui n’a jamais commis de bourde me jette la première pierre », a rétorqué la candidate visiblement excédée.                           Lire notre récit :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la campagne de Valérie Pécresse menace l’avenir politique de LR                 Un inventaire avant l’heure          Invité à monter sur scène, le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, a fait remarquer à sa championne que rien ne lui avait été « épargné ». De fait, Mme Pécresse, cible privilégiée des moqueries principalement relayées par des comptes Twitter d’extrême droite, mène une campagne particulièrement difficile : critiques sur le déroulé de ses meetings, silence de Nicolas Sarkozy, qui refuse de la soutenir publiquement, baisse continue dans les sondages, et enfin le Covid-19, qui l’a obligée à annuler des visites sur le terrain. « On apprend plus de ses échecs que de ses succès. J’ai appris à me relever, c’est une leçon de vie », a répondu la candidate à une question sur le meeting raté du Zenith. Cette campagne est courte (…). Avec le Covid, les gestes barrières, la guerre en Ukraine, tout ça a atrophié cette rencontre que je devais avoir avec les Français dans quinze jours. » Comme un inventaire avant l’heure.          Mardi, Valérie Pécresse a aussi tenté de reprendre la main dans l’après-midi lors d’une déambulation à Roubaix, où elle est allée à la rencontre des habitants d’un quartier où l’émission « Zone interdite » avait tourné un reportage sur les dérives communautaristes. Arrivée devant une boutique justement mise en cause dans le reportage télévisuel pour la vente de livres et d’objets faisant la promotion de l’islamisme, elle a assisté à la fermeture des rideaux en fer. « Il a fermé, on ne voit pas les livres qu’il vend. Ça veut dire que rien n’a changé à Roubaix, a-t-elle lancé. Je veux donner aux maires et aux préfets le pouvoir de fermer les commerces dans lesquels se vendent les livres contraires à la République. » Objectif de la séquence : montrer que la candidate demeure ferme sur ses appuis sécuritaires, histoire de gagner quelques points pour terminer devant Eric Zemmour le 10 avril.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/30/valerie-pecresse-tente-de-relancer-sa-campagne-dans-les-hauts-de-france_6119772_6059010.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse tente de relancer sa campagne dans les Hauts-de-France","dateCreated":"2022-03-30T10:15:29+02:00","datePublished":"2022-03-30T10:15:29+02:00","dateModified":"2022-03-30T10:15:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"Positive au Covid-19 et en isolement durant plusieurs jours, la candidate du parti Les R\u00e9publicains s\u2019est adress\u00e9e \u00e0 un parterre de chefs d\u2019entreprise puis a d\u00e9ambul\u00e9 dans les rues de Roubaix pour parler s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane","description":"Nord, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4b8f73d_1648574711684-jmug220329005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       
