<FILE-date="2022/03/30/19">

<article-nb="2022/03/30/19-1">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’usage du conditionnel est une convention : les crimes de guerre doivent être prouvés devant un tribunal pour être ainsi déclarés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Ukraine : certaines attaques russes « pourraient être des crimes de guerre », selon l’ONU      L’usage du conditionnel est une convention : les crimes de guerre doivent être prouvés devant un tribunal pour être ainsi déclarés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Mercredi 30 mars, la haut-commissaire aux droits de l’homme de l’ONU s’est livrée à un long réquisitoire contre les actions menées par l’armée russe depuis son invasion de l’Ukraine le 24 février. Les attaques à l’aveugle et à grande échelle menées par les forcées armées russes en Ukraine « pourraient être des crimes de guerre », a déclaré Michelle Bachelet devant le Conseil des droits de l’homme (CDH) des Nations unies.            L’usage du conditionnel est une convention : les crimes de guerre doivent être prouvés devant un tribunal pour être ainsi déclarés. L’ancienne présidente du Chili n’a cependant laissé aucun doute sur le fait qu’elle estime que la Russie est la principale fautive, même si elle n’a pas totalement dédouané les forces ukrainiennes.                             Lire nos explications :  qu’est-ce qu’un crime de guerre ? Qui peut être jugé, et qui peut juger ?                   « Destruction massive » de bâtiments civils            Mme Bachelet a notamment rappelé que les forces armées russes ont attaqué et bombardé de nombreuses zones habitées par des civils. « La destruction massive d’objets civils et le nombre élevé de victimes civiles indiquent fortement que les principes fondamentaux de distinction [entre les cibles militaires et les civils], de proportionnalité et de précaution n’ont pas été suffisamment appliqués », a-t-elle déclaré, s’inquiétant également de l’utilisation d’armes à forte puissance et à large rayon d’action dans les zones peuplées.              La haut-commissaire aux droits de l’homme a par ailleurs souligné que ses services avaient « des allégations crédibles selon lesquelles les forces armées russes ont utilisé des armes à sous-munitions dans des zones peuplées au moins vingt-quatre fois ». Ses services enquêtent pour vérifier si l’armée ukrainienne a aussi utilisé ce type d’armes. Ni Moscou ni Kiev n’adhèrent en effet à la convention qui interdit l’usage de ces armes considérées comme particulièrement meurtrières et dangereuses pour les civils – très souvent elles n’explosent pas tout de suite et se transforment de fait en mines.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : la traque des preuves est lancée                   Hôpitaux détruits            Mme Bachelet a aussi dressé un tableau détaillé des attaques contre les structures de santé. Soixante-dix-sept structures ont été endommagées, dont cinquante hôpitaux. Une dizaine de ces structures ont été totalement détruites. Elle estime cependant que le nombre réel « est probablement considérablement plus élevé ».            C’est aussi le cas pour le nombre de civils tués, dont le CDH tient un décompte précis depuis le 24 février. Selon ces chiffres, au 29 mars, 1 189 civils, dont 98 enfants, sont morts en Ukraine – un bilan très inférieur à la réalité, car les équipes de l’ONU n’ont pas accès directement aux endroits les plus exposés, comme Marioupol. Dans cette ville martyre du sud-est de l’Ukraine, assiégée depuis des semaines, le Conseil des droits de l’homme a repéré récemment, grâce à des images satellites, la présence de fosses communes. Les autorités ukrainiennes évoquent de 5 000 à 10 000 morts dans cette seule commune.              « Les civils subissent des souffrances incommensurables et la crise humanitaire est critique », a poursuivi Mme Bachelet, soulignant que les populations manquent souvent des produits de première nécessité. « La terreur et l’agonie vécue par le peuple ukrainien sont ressenties dans le monde entier. Il veut que la guerre s’arrête, revenir à la paix, la sécurité et la dignité humaine. Et il est grand temps que son appel soit entendu », a-t-elle ajouté, appelant Moscou « à agir immédiatement pour retirer ses troupes du territoire ukrainien ».            Dans les villes assiégées, la mortalité a particulièrement augmenté, au-delà des victimes directes des armes. « Cela peut être attribué à l’interruption des soins médicaux ainsi qu’aux privations et au stress créés par le conflit », juge Mme Bachelet.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/ukraine-certaines-attaques-russes-pourraient-etre-des-crimes-de-guerre-selon-l-onu_6119847_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: certaines attaques russes \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre des crimes de guerre\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateCreated":"2022-03-30T18:34:55+02:00","datePublished":"2022-03-30T18:34:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019usage du conditionnel est une convention\u00a0: les crimes de guerre doivent \u00eatre prouv\u00e9s devant un tribunal pour \u00eatre ainsi d\u00e9clar\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/479/0/5794/2897/1342/671/60/0/a048896_5668256-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-2">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’armée russe a mis en place un brouillage des signaux GPS pour se protéger d’éventuels tirs de missiles ukrainiens. Ce dispositif a, pour effet collatéral, de perturber la navigation des avions en vol à proximité de la zone de conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             L’invasion russe en Ukraine désoriente le trafic aérien      L’armée russe a mis en place un brouillage des signaux GPS pour se protéger d’éventuels tirs de missiles ukrainiens. Ce dispositif a, pour effet collatéral, de perturber la navigation des avions en vol à proximité de la zone de conflit.          Par Guy Dutheil         Publié aujourd’hui à 18h34, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pour appuyer son offensive armée en Ukraine, l’armée russe a aussi mis en place, dès le début de l’invasion, le 24 février, un brouillage des signaux GPS. L’objectif serait de se protéger d’éventuels tirs de missiles des troupes ukrainiennes mais aussi de désorganiser les communications de l’adversaire. Toutefois, ce dispositif a, pour effet collatéral, de perturber la navigation des avions qui passent à proximité de la zone de conflit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nouvelle guerre du GPS et ses risques                 C’est la raison pour laquelle, l’Agence européenne de la sécurité aérienne (EASA), a émis, le 17 mars, un bulletin d’information de sécurité qui informe les compagnies aériennes des risques encourus par leurs avions qui volent non loin des frontières de l’Ukraine. L’agence a pointé quatre zones où intervient le brouillage du signal GPS : la première englobe la région de Kaliningrad, la mer Baltique et les Etats qui la bordent ; la deuxième concerne l’Est de la Finlande ; la troisième cible la mer Noire ; et la quatrième regroupe l’est de la Méditerranée, Chypre, la Turquie, le Liban, la Syrie, Israël ainsi que l’Irak.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les compagnies aériennes peuvent espérer un « retour à la normale » en 2024                 Pour les pilotes, ce brouillage n’est pas une nouveauté ni, semble-t-il, une véritable source d’inquiétude. « Cela ne peut pas provoquer le crash d’un avion », relativise ainsi Véronique Damon, copilote d’Air France sur long-courrier Boeing 777. A défaut de GPS, les pilotes se reportent sans problème sur la centrale inertielle. Un système très éprouvé et utilisé couramment encore il y a une quarantaine d’années avant l’entrée en service de la navigation par satellite. « Jusque dans les années 1980, les avions ne fonctionnaient qu’avec cela », explique la navigante long-courrier d’Air France. Selon elle, l’avantage avec la centrale inertielle c’est que l’on « ne peut pas la brouiller mais qu’elle est moins précise après quelques heures d’utilisation ». En effet, si « la précision du GPS est de l’ordre de quelques dizaines de mètres », indique la navigante, celle de « la centrale inertielle est de quelques centaines de mètres ».          « Différentes recommandations »          Pour faire face à ce brouillage, Air France n’a pas indiqué à ses pilotes « des procédures particulières », signale Mme Damon. Toutefois, la compagnie a publié « différentes recommandations », précise Philippe Lacroute, porte-parole des opérations aériennes de la compagnie aérienne. Notamment à l’approche de l’atterrissage, dans des régions autour de l’Ukraine, les pilotes d’Air France ne doivent pas utiliser de GPS. Elle leurs conseille une approche aux instruments, c’est-à-dire un radioguidage, voire même un atterrissage à vue comme le font régulièrement les pilotes.        Il vous reste 41.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/30/l-invasion-russe-en-ukraine-desoriente-le-trafic-aerien_6119846_3234.html"},"headline":"L\u2019invasion russe en Ukraine d\u00e9soriente le trafic a\u00e9rien","dateCreated":"2022-03-30T18:34:39+02:00","datePublished":"2022-03-30T18:34:39+02:00","dateModified":"2022-03-30T18:35:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Economie"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a mis en place un brouillage des signaux GPS pour se prot\u00e9ger d\u2019\u00e9ventuels tirs de missiles ukrainiens. Ce dispositif a, pour effet collat\u00e9ral, de perturber la navigation des avions en vol \u00e0 proximit\u00e9 de la zone de conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/8e3b38b_1648656775821-000-8vv4e3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-3">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Des soldats suédois et finlandais participent à l’édition 2022 de l’exercice « Cold Response » de l’organisation transatlantique, organisé régulièrement en Norvège.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Nucléaire : une solution pour la planète ? », sur Arte : le débat relancé par la guerre en Ukraine                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       OTAN             Lors d’un exercice de l’OTAN, la question d’un rapprochement militaire entre pays nordiques      Des soldats suédois et finlandais participent à l’édition 2022 de l’exercice « Cold Response » de l’organisation transatlantique, organisé régulièrement en Norvège.          Par Olivier Truc(Narvik (Norvège), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Durant l'exercice de l’OTAN « Cold Response », dans le nord de la Norvège, des éléments d'un bataillon mécanisé du régiment Norrbotten I19 de l'armée suédoise se ravitaillent en carburant, le 26 mars 2022.  MATS CARLSSON               A quelques jours (et décennies) près, la vision des soldats devait être la même, les chemins verglacés, les rafales de neige, le soleil parfois sur les montagnes écrasantes, les bouleaux nains effeuillés et les sapins qui laissaient des touches verdâtres, des maisons éparses le long des fjords qui s’enchaînent sans fin, battues par les vents de l’Arctique et de l’Atlantique Nord.          L’exercice de l’OTAN « Cold Response 2022 », qui se termine en Norvège le 1er avril et rassemble 30 000 soldats de vingt-sept nationalités, se déroule sur les lieux mêmes de la bataille de Narvik, qui se déroula pendant soixante-deux jours, à partir du 9 avril 1940. Bataille épique qui vit notamment la Légion étrangère et les chasseurs alpins français rejoindre troupes norvégiennes, polonaises et britanniques, et repousser, dans un premier temps, l’agression allemande. Première victoire de la guerre contre les nazis, qui fut toutefois de courte durée.          A l’aube de l’invasion, la Norvège avait pourtant fait le choix de la neutralité, comme lors de la première guerre mondiale. Au lendemain de la guerre, après cinq ans d’occupation, elle ne se posera plus la question de cette neutralité vite bafouée par les nazis. Elle sera l’un des membres fondateurs de l’OTAN, en 1949, et fut longtemps le seul pays de l’alliance militaire occidentale à partager une frontière avec l’URSS. A ses côtés, ces dernières semaines, alors que la guerre fait rage en Ukraine à la suite de l’invasion russe, le 24 février, ce sont les troupes suédoises et finlandaises qui se trouvent dans un entre-deux.          « Question politique »          La Suède et la Finlande, avec qui la Norvège partage une frontière, n’ont plus vraiment la neutralité affichée pendant la guerre froide, après avoir adhéré à l’Union européenne en 1995, et plus vraiment la liberté d’alliance depuis qu’elles ont rejoint, en 1994, le Partenariat pour la paix, programme de coopération bilatérale avec l’OTAN. Depuis 2006, elles participent notamment aux manœuvres de « Cold Response ».          Selon le scénario de l’exercice 2022, le royaume scandinave a subi une attaque et activé l’article 5 du traité de l’Atlantique Nord, qui prévoit une assistance mutuelle des Etats membres de l’OTAN en cas d’agression. Les Finlandais sont aux côtés des Suédois et des Norvégiens pour sécuriser la côte norvégienne face à cette attaque arrivant par la mer. Des éléments français de la 9e brigade d’infanterie de marine participent à l’opération. Sur une montagne à l’intérieur des terres, le lieutenant finlandais Ville Heikkilä commande trois canons Tampella 155 K 83 et trente-cinq soldats, dont trente-deux conscrits.        Il vous reste 64.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/lors-d-un-exercice-de-l-otan-la-question-d-un-rapprochement-militaire-entre-pays-nordiques_6119835_3210.html"},"headline":"Lors d\u2019un exercice de l\u2019OTAN, la question d\u2019un rapprochement militaire entre pays nordiques","dateCreated":"2022-03-30T17:00:18+02:00","datePublished":"2022-03-30T17:00:18+02:00","dateModified":"2022-03-30T17:01:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Su\u00e8de","Finlande","Norv\u00e8ge","Europe","OTAN"],"description":"Des soldats su\u00e9dois et finlandais participent \u00e0 l\u2019\u00e9dition\u00a02022 de l\u2019exercice \u00ab\u00a0Cold Response\u00a0\u00bb de l\u2019organisation transatlantique, organis\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement en Norv\u00e8ge.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Narvik (Norv\u00e8ge), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/339/0/2048/1024/1342/671/60/0/8258f85_1648599117059-220326-cr22-fise-tolo-matcar03-171701f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-4">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Pour suppléer au problème du gaz russe, dont les Européens ne veulent plus dépendre depuis l’invasion de l’Ukraine par Moscou, les Vingt-Sept se tournent désormais vers les Etats-Unis. Dopé par la situation géopolitique, l’homme d’affaires libanais Charif Souki, pionnier du gaz naturel liquifié, investit massivement pour répondre à la demande.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies             Au Texas, la révolution du gaz naturel liquéfié      Pour suppléer au problème du gaz russe, dont les Européens ne veulent plus dépendre depuis l’invasion de l’Ukraine par Moscou, les Vingt-Sept se tournent désormais vers les Etats-Unis. Dopé par la situation géopolitique, l’homme d’affaires libanais Charif Souki, pionnier du gaz naturel liquifié, investit massivement pour répondre à la demande.          Par Arnaud Leparmentier(Sabine Pass, Houston (Texas), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le cargo « Gail » fait le plein de gaz naturel liquéfié dans le canal de Sabine Pass (Louisiane), en mars 2018.  CHENIERE / AP               Dans les herbes folles, un héron fait mine d’ignorer le défilé des pétroliers géants. Ces derniers progressent, en ce mardi 8 mars à l’aube, à travers la Sabine Pass, un canal entre le Texas et la Louisiane sur le golfe du Mexique, pour rejoindre l’immense complexe pétrolier de Port Arthur. Ce bout du monde a des airs de fin du monde, avec ses raffineries et leurs fumerolles, ses routes défoncées, ses maisons de gardes-côtes surélevées pour résister tant bien que mal aux ouragans qui dévastent chaque année le golfe du Mexique. Mais c’est de là que viendra peut-être le salut des Européens, si dépendants de la Russie pour leurs hydrocarbures.          En face d’un mémorial, qui rappelle une bataille perdue par la marine d’Abraham Lincoln contre les confédérés pendant la guerre de Sécession, un terminal génère un bruit assourdissant : c’est celui de l’entreprise Cheniere Energy, où du gaz naturel liquéfié (GNL) est chargé dans deux méthaniers d’une belle couleur orange. Des cuves de gaz flambant neuves sont en bordure du canal, alimentées par un pipeline et une immense usine de compression. Un investissement supérieur à 25 milliards de dollars (22,5 milliards d’euros). Tout cela n’existait pas il y a quelques années. Ce terminal est l’une des infrastructures qui doivent permettre aux Européens de remplacer en partie le gaz russe.          L’un des hommes à l’origine de cette révolution, c’est un Américain d’origine libanaise, Charif Souki, 69 ans, qui nous reçoit à Houston, en marge de la CERAWeek by S&P Global, le forum pétrolier mondial. Jeune homme, il était parti étudier aux Etats-Unis et y est resté en raison de la guerre civile dans son pays. Il devient banquier d’affaires, s’installe provisoirement à Paris. Cet arabophone fait des affaires dans ces années 1970, en plein chocs pétroliers, quand le monde arabe est roi, au point de s’arrêter de travailler au milieu des années 1980.          Renverser la vapeur          Après une dizaine d’années à vivre la dolce vita à Aspen, dans les montagnes du Colorado, à court d’argent, il se lance dans le gaz naturel liquéfié aux Etats-Unis. Sur une mauvaise intuition, mais qui lui mettra le pied à l’étrier. L’extraction de gaz se révélant coûteuse aux Etats-Unis, Charif Souki se dit que le pays aura bientôt besoin d’importer du GNL et se lance dans la création d’un terminal d’importation à Sabine Pass. Un investissement de 2 milliards d’euros, qui consiste à gazéifier du GNL importé.          En réalité, la révolution du gaz de schiste se profile, qui va rendre le gaz pléthorique et bon marché dans le pays. Et le jour où Charif Souki inaugure son terminal de gazéification, en avril 2008, le cours de son action s’effondre, victime des vendeurs à découvert. « Elle est passée de 22 dollars à 7 dollars ce jour-là », nous raconte dans un français parfait M. Souki. Il finit par se renflouer, juste avant la faillite de Lehman Brothers en septembre 2009. Il observe que, si le prix du pétrole est passé de 40 à 70 dollars, celui du gaz est tombé de 9 à 4 dollars. Il y a donc un intérêt à acheter ce gaz peu cher, le liquéfier et le vendre plus cher en Asie ou en Europe, mais il faut s’assurer qu’à ce prix bradé les exploitants américains continueront à forer. « Fin 2009, je suis allé voir mon conseil d’administration, on va renverser la vapeur et on va commencer à exporter du gaz au lieu d’en importer. »        Il vous reste 63.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/30/au-texas-la-revolution-du-gaz-naturel-liquefie_6119834_3234.html"},"headline":"Au Texas, la r\u00e9volution du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9","dateCreated":"2022-03-30T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-03-30T17:00:08+02:00","dateModified":"2022-03-30T17:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Pour suppl\u00e9er au probl\u00e8me du gaz russe, dont les Europ\u00e9ens ne veulent plus d\u00e9pendre depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les Vingt-Sept se tournent d\u00e9sormais vers les Etats-Unis. Dop\u00e9 par la situation g\u00e9opolitique, l\u2019homme d\u2019affaires libanais Charif Souki, pionnier du gaz naturel liquifi\u00e9, investit massivement pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Sabine Pass, Houston (Texas), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/32/0/1155/577/1342/671/60/0/680e303_1648523120469-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-5">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Nouvelle alliée privilégiée des Etats-Unis, la Pologne sort renforcée par son rôle dans le conflit ukrainien. La Hongrie de Viktor Orban, en revanche, s’insularise. Et le groupe de Visegrad, dont font aussie partie la Slovaquie et la République tchèque, implose, estime dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             « Les bouleversements géopolitiques de la guerre en Ukraine n’ont épargné ni la Pologne ni la Hongrie, à front renversé »      Nouvelle alliée privilégiée des Etats-Unis, la Pologne sort renforcée par son rôle dans le conflit ukrainien. La Hongrie de Viktor Orban, en revanche, s’insularise. Et le groupe de Visegrad, dont font aussie partie la Slovaquie et la République tchèque, implose, estime dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».          Par Sylvie Kauffmann(éditorialiste au "Monde")         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Chronique. Les Polonais ont le tragique de l’histoire inscrit dans les gènes et, pour eux, la guerre de la Russie en Ukraine en est une consécration. Le 13 août 2008, alors que l’armée russe intervenait en Géorgie, le président polonais de l’époque, Lech Kaczynski, s’était rendu à Tbilissi, la capitale, accompagné de son collègue ukrainien, Viktor Iouchtchenko, et des trois dirigeants baltes, pour soutenir le président géorgien. Dans un discours enflammé devant des milliers de manifestants, il avait lancé cette mise en garde : « Aujourd’hui c’est la Géorgie, demain ce sera l’Ukraine, après-demain les pays baltes et peut-être, plus tard, viendra le tour de mon pays, la Pologne ! »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’ONU évoque des « crimes de guerre » en Ukraine, Joe Biden s’entretient avec Volodymyr Zelensky... Le point sur la situation                 Lech Kaczynski est mort deux ans plus tard dans une catastrophe aérienne à Smolensk, en Russie. Le 15 mars dernier, son frère jumeau, Jaroslaw, aujourd’hui numéro deux du gouvernement et chef du parti nationaliste-conservateur au pouvoir, Droit et justice (PiS), a, à sa manière, voulu lui donner raison, en accompagnant trois premiers ministres, le Polonais Mateusz Morawiecki, le Tchèque Petr Fiala et le Slovène Janez Jansa à Kiev, où, en pleine guerre, ils ont rencontré le président Volodymyr Zelensky. C’était un geste audacieux, venu d’Europe centrale et revendiqué comme tel car où, mieux que dans cette région, connaît-on les desseins russes ? Varsovie en avait juste informé la veille le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen. L’absence de deux dirigeants, pourtant, était remarquée : celle du premier ministre slovaque, Eduard Heger, qui regretta plus tard s’être plié aux objections de ses services de sécurité, et, surtout, celle du premier ministre hongrois, Viktor Orban – qui, lui, n’a rien regretté, n’ayant pas été invité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Visite surprise à Kiev de trois premiers ministres européens                 L’Europe centrale n’aura pas échappé aux nombreux bouleversements géopolitiques infligés par la guerre en Ukraine. Fin janvier, les premiers ministres hongrois et polonais s’affichaient encore ensemble aux côtés de Marine Le Pen dans un « sommet souverainiste » à Madrid. Deux mois plus tard, leur proximité politique s’est fracassée sur l’offensive russe, contre laquelle M. Orban, ami de Vladimir Poutine, a refusé de laisser les livraisons d’armes occidentales transiter par la Hongrie, alors que la Pologne devenait, elle, une véritable plaque tournante de l’assistance militaire à l’Ukraine. Juste avant la guerre, Viktor Orban était allé négocier au Kremlin la sécurité de son approvisionnement en gaz. Aujourd’hui, le président polonais, Andrzej Duda, le critique ouvertement à la télévision et le numéro deux de la diplomatie à Varsovie, Marcin Przydacz, qualifie la politique russe de Budapest d’« erronée » et « à courte vue ».        Il vous reste 54.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/30/les-bouleversements-geopolitiques-de-la-guerre-en-ukraine-n-ont-epargne-ni-la-pologne-ni-la-hongrie-a-front-renverse_6119815_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les bouleversements g\u00e9opolitiques de la guerre en Ukraine n\u2019ont \u00e9pargn\u00e9 ni la Pologne ni la Hongrie, \u00e0 front renvers\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-30T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-03-30T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-03-30T14:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Hongrie","International","Europe","Pologne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Nouvelle alli\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e des Etats-Unis, la Pologne sort renforc\u00e9e par son r\u00f4le dans le conflit ukrainien. La Hongrie de Viktor Orban, en revanche, s\u2019insularise. Et le groupe de Visegrad, dont font aussie partie la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que, implose, estime dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"\u00e9ditorialiste au \"Monde\""}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/1070/0/7150/3575/1342/671/60/0/2e19315_b46e34f06967471a8bbe3adb6778c695-b46e34f06967471a8bbe3adb6778c695-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-6">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La professeure de management Jovana Stanisljevic explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi la politique conduite par l’Union européenne ne tient pas compte de la situation des revenus des agriculteurs dans les pays producteurs de cacao et menace ainsi le travail des producteurs plus faibles, qui sont aussi les plus essentiels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Tribune        Jovana Stanisljevic  professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)        La professeure de management Jovana Stanisljevic explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi la politique conduite par l’Union européenne ne tient pas compte de la situation des revenus des agriculteurs dans les pays producteurs de cacao et menace ainsi le travail des producteurs plus faibles, qui sont aussi les plus essentiels.   Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le chocolat est la confiserie la plus prisée au monde, dégustée avec gourmandise par des milliards de personnes. A l’heure où les consommateurs attachent de plus en plus d’importance aux questions liées à l’environnement, la problématique de la durabilité du chocolat se retrouve au centre des débats. Au cœur du problème réside la pauvreté endémique dans laquelle se trouvent de nombreux producteurs de cacao.          Le 23 février, l’Union européenne (UE) a adopté la proposition de directive sur la diligence raisonnable des entreprises en matière de développement durable, qui vise à engager une plus grande responsabilité des entreprises dans le respect des droits de l’homme et les impacts environnementaux tout au long de leurs chaînes d’approvisionnement. Elle prévoit également d’interdire l’importation dans l’UE de produits associés à la déforestation, obligeant les entreprises à apporter la preuve que leur production ne contribue pas à la dégradation de l’environnement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »                 Le cacao, principal ingrédient du chocolat, est directement concerné. La directive proposée constitue en soi une avancée majeure, mais si elle s’adresse aux multinationales pour les responsabiliser, elle semble, pour le moment, manquer sa cible, car les multinationales se taillent toujours la part du lion. En l’état, le texte n’aborde pas la question cruciale des revenus des agriculteurs dans les pays producteurs de cacao, négligeant ainsi les acteurs ayant les plus faibles revenus et pourtant indispensables à la production de cette douceur mondialement consommée.          74 % de la production mondiale en Afrique de l’Ouest          La chaîne d’approvisionnement mondiale du cacao se caractérise par une répartition profondément inégale des revenus entre ses différents acteurs. D’un côté, une industrie du chocolat dominée par un petit groupe de multinationales en plein essor avec un marché estimé à 138 milliards de dollars (124 milliards d’euros) en 2022. De l’autre, des millions d’agriculteurs issus des pays producteurs de cacao en Afrique, Amérique centrale et du Sud ainsi qu’en Asie.          Près de 95 % du cacao mondial sont cultivés dans de petites exploitations en autosubsistance, s’étendant sur 1 à 3 hectares. La production de cacao en Afrique de l’Ouest représente actuellement 74 % de la production mondiale. Plus spécifiquement, les deux premiers producteurs mondiaux sont la Côte d’Ivoire et le Ghana.          Cependant, alors que la filière du cacao est dépendante de la production de l’Afrique de l’Ouest, l’écart dans la répartition de la valeur semble plus large que jamais, car les agriculteurs locaux disposent des revenus les plus bas du secteur.        Il vous reste 62.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/30/cacao-les-multinationales-se-taillent-la-part-du-lion_6119809_3232.html"},"headline":"Cacao\u00a0: \u00ab\u00a0Les multinationales se taillent la part du lion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-30T13:15:09+02:00","datePublished":"2022-03-30T13:15:09+02:00","dateModified":"2022-03-30T13:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique","Agriculture","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co"],"description":"La professeure de management Jovana Stanisljevic explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi la politique conduite par l\u2019Union europ\u00e9enne ne tient pas compte de la situation des revenus des agriculteurs dans les pays producteurs de cacao et menace ainsi le travail des producteurs plus faibles, qui sont aussi les plus essentiels.","author":[{"@type":"Person","name":"Jovana Stanisljevic","description":"professeure associ\u00e9e au d\u00e9partement \"homme, organisations et soci\u00e9t\u00e9\" de Grenoble \u00e9cole de management (GEM)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/10/34/0/5472/2736/1342/671/60/0/9a0cfec_5036601-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-7">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Symboles d’unité et de réussite, les équipes russo-ukrainiennes sont omniprésentes dans l’e-sport. Alors que les compétitions de « Counter-Strike » reprennent cette semaine, certains joueurs craignent de devenir des parias, tandis que les autres apprennent à vivre sous les bombes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                       RAFAL MILACH/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »          E-sport : « Jusqu’ici, on était une région unie », la cohésion entre Russes et Ukrainiens menacée par la guerre   Par Corentin Parbaud  Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h17   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelSymboles d’unité et de réussite, les équipes russo-ukrainiennes sont omniprésentes dans l’e-sport. Alors que les compétitions de « Counter-Strike » reprennent cette semaine, certains joueurs craignent de devenir des parias, tandis que les autres apprennent à vivre sous les bombes.         Sa voix tremble un peu, mais l’Ukrainien Oleksandr « S1mple » Kostyliev sait qu’il peut compter sur le soutien sans faille de son équipe, solidement campée à ses côtés. Alors, le meilleur joueur du jeu vidéo Counter-Strike : Global Offensive au monde se lance, devant un public de 8 000 personnes suspendu à ses lèvres. « Tout au long de ma carrière, j’ai joué avec des joueurs ukrainiens, j’ai joué avec des joueurs russes et j’ai joué avec des joueurs américains », énumère le capitaine de Natus Vincere (NAVI) :          « C’étaient tous des gars super. Et en ce moment même, je suis avec mes amis. Mes vrais amis. »          Son discours terminé, le natif de Kiev rend le micro au présentateur et part s’installer devant son ordinateur, pour démarrer sa demi-finale des IEM Katowice, en Pologne. A ses côtés, ses coéquipiers s’installent à leur tour. Trois Russes et deux Ukrainiens, côte à côte, prêts à défendre leur place de numéros un mondiaux.          Cette scène s’est déroulée le 25 février, au lendemain de l’invasion de l’Ukraine. Depuis, S1mple et ses coéquipiers ne sont toujours pas rentrés chez eux et sont restés à l’abri, à Varsovie. Ils sont devenus, comme bon nombre de ses compatriotes, des réfugiés. Mercredi 30 mars, ils font, malgré tout, leur grand retour à la compétition, à l’occasion de l’ESL Pro League, en direct de Düsseldorf (Allemagne). Avec un nouveau costume à assumer pour NAVI : celui de symbole d’union entre les peuples, dans un milieu, l’e-sport, où Russie et Ukraine évoluent main dans la main depuis des années, et qui va devoir surmonter les fractures créées par la guerre.          Un large élan de solidarité          Au moment de lancer sa première partie, S1mple aura certainement une pensée pour sa mère dont il a, pour l’une des premières fois en vingt-quatre ans, manqué l’anniversaire, début mars. « C’était la semaine dernière et elle l’a fêté avec les lumières éteintes. Parce qu’à tout moment une bombe peut s’écraser chez nous », a-t-il raconté en direct sur la plate-forme de diffusion de vidéo Twitch, avachi dans une chambre d’hôtel aux grands murs blancs. Quelque 40 000 spectateurs buvaient ses paroles : en son pays, Kostyliev est une superstar, fort de plus d’un million de followers sur Instagram. Même en Pologne, il lui arrive d’être reconnu par des Ukrainiens ayant fui leur pays. A Varsovie, il est pourtant, comme eux, un réfugié, qui ne peut pas rentrer à Kiev, sous peine d’être mobilisé, comme tous les hommes de 18 à 60 ans.           « Nous étions prêts à aider tout joueur qui en avait besoin »        Il vous reste 69.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                   Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                   Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                   Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/30/e-sport-jusqu-ici-on-etait-une-region-unie-la-cohesion-entre-russes-et-ukrainiens-menacee-par-la-guerre_6119805_4408996.html"},"headline":"E-sport\u00a0: \u00ab\u00a0Jusqu\u2019ici, on \u00e9tait une r\u00e9gion unie\u00a0\u00bb, la coh\u00e9sion entre Russes et Ukrainiens menac\u00e9e par la guerre","dateCreated":"2022-03-30T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-03-30T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-03-30T14:17:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Pologne","Russie","Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Symboles d\u2019unit\u00e9 et de r\u00e9ussite, les \u00e9quipes russo-ukrainiennes sont omnipr\u00e9sentes dans l\u2019e-sport. Alors que les comp\u00e9titions de \u00ab\u00a0Counter-Strike\u00a0\u00bb reprennent cette semaine, certains joueurs craignent de devenir des parias, tandis que les autres apprennent \u00e0 vivre sous les bombes.","author":[{"@type":"Person","name":"Corentin Parbaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/638/0/5242/2621/1342/671/60/0/06a975c_1648625332492-mir212022010.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-8">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La seule ligne rouge clairement établie par l’OTAN en Ukraine est celle d’une attaque des frontières de l’Organisation, et cela pourrait ne pas suffire, explique Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : placer la ligne rouge à la frontière des pays de l’OTAN « risque de suggérer à la Russie qu’elle peut faire ce qu’elle veut » ailleurs      La seule ligne rouge clairement établie par l’OTAN en Ukraine est celle d’une attaque des frontières de l’Organisation, et cela pourrait ne pas suffire, explique Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique.          Propos recueillis par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’invasion de l’Ukraine par la Russie, les frappes aériennes visant des civils, l’agonie de villes martyres, comme Marioupol, la crainte, désormais, de l’utilisation d’armes chimiques en Ukraine… malgré l’annonce récente de Moscou de vouloir concentrer ses efforts militaires sur le Donbass, l’escalade militaire et verbale dans le conflit ukrainien, qui dure depuis plus d’un mois, n’aura cessé de placer les pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) face à l’épineuse question de leur implication, voire de leur intervention.            Les dirigeants américains et européens ont, à plusieurs reprises, menacé la Russie de « sévères » conséquences si elle en venait, par exemple, à utiliser des armes prohibées par les traités internationaux, tout en maintenant le flou sur la nature de leur réaction. « Je serai très prudent sur ce sujet », a déclaré le président français, Emmanuel Macron, lors d’une conférence de presse après un sommet extraordinaire de l’OTAN, car, « à chaque fois que j’ai eu à définir des lignes rouges, je voulais être parfaitement sûr qu’elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d’effets ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : chronologie du premier mois de l’invasion russe, de l’entrée des premiers blindés aux pertes civiles massives                   Pour Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique, « la seule ligne rouge véritablement établie par l’OTAN est celle d’une attaque contre l’un des pays de l’Organisation ». Avec le risque, selon lui, « de suggérer à la Russie qu’elle peut faire ce qu’elle veut tant que la frontière n’est pas franchie ».            On emploie souvent l’expression « lignes rouges » pour désigner ce qui serait de nature à provoquer l’intervention de l’OTAN dans ce conflit. Les alliés occidentaux ont-ils défini clairement des « seuils de l’inacceptable » ?            La « ligne rouge » n’est pas un concept parfaitement balisé et borné, c’est plutôt une expression qui désigne un des modes d’exercice de la dissuasion. Il s’agit d’établir des interdits, de définir des limites à ne pas dépasser et les conséquences qu’aurait ce dépassement. Il y en a partout, en permanence, et pas seulement dans le domaine militaire… Le fait que l’expression ne soit pas employée ne signifie pas qu’il n’y en a pas.              La poursuite de l’invasion de l’Ukraine était une forme de ligne rouge, par exemple. Et elle a été franchie. Le fait d’avoir promis à la Russie, dès le mois d’octobre, des conséquences « massives » n’a pas suffi à la dissuader de lancer son attaque. La dissuasion ayant échoué, il faut s’efforcer de la « rétablir », par exemple, avec la menace de nouvelles sanctions.                             Lire aussi :  Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   S’agissant de l’intervention de l’OTAN, la seule ligne rouge véritablement établie est celle qui découle de l’article 5 du traité de Washington, selon lequel une attaque contre le territoire de l’un des membres de l’Alliance est considérée comme une attaque contre tous. Le président américain, Joe Biden, a averti la Russie de ne pas « avancer d’un centimètre en territoire de l’OTAN », faisant de la frontière physique des territoires de l’Organisation une ligne à ne pas franchir. Et jusqu’à présent, Vladimir Poutine a bien fait la différence entre un territoire couvert par l’article 5 et un territoire qui ne l’est pas.            Quel acte de Moscou pourrait être interprété comme une « avancée en territoire de l’OTAN » ?            Cet avertissement reprend un vocabulaire utilisé au temps de la guerre froide, et n’est que partiellement applicable aujourd’hui. Les mises en garde qu’il faudrait lancer à la Russie dépassent le seul cadre de l’agression territoriale traditionnelle. « L’attaque armée » peut prendre des formes nouvelles : il peut s’agir d’attaques commises par des milices ne portant pas d’uniforme (ce que l’on avait appelé, il y a quelques années, les « petits hommes verts »), d’attaques cyber, voire, pourquoi pas, d’actes terroristes commandités par Moscou au sein d’un pays de l’OTAN… On peut aussi imaginer que la Russie coupe des câbles sous-marins, par exemple, dans des eaux internationales… Au XXIe siècle, il y a différentes façons de s’en prendre à la sécurité des Etats, et de multiples manières de tester les lignes rouges de l’adversaire. Cela rend plus complexe l’exercice de la dissuasion.              L’OTAN a mené des réflexions sur ces sujets au cours des dix dernières années et a déclaré officiellement que l’article 5 pouvait être déclenché par une attaque cyber, voire spatiale. Mais l’avertissement de Joe Biden, qui ne fait référence qu’à l’attaque territoriale traditionnelle, pourrait ne pas être suffisant pour dissuader la Russie de s’en prendre aux pays de l’OTAN d’autres manières.            Joe Biden et l’OTAN ont évoqué la possible utilisation d’armes chimiques par la Russie en Ukraine, et Vladimir Poutine a même brandi la menace nucléaire, au début du conflit. Savons-nous comment les Occidentaux réagiraient alors ?            Dès lors qu’il est question de moyens prohibés par les conventions internationales et qui représenteraient le franchissement d’un seuil dans l’horreur et dans l’illégalité, comme pour les armes chimiques, il y a souvent la volonté d’établir des lignes rouges pour en dissuader l’utilisation. Joe Biden a promis des réponses « sévères » en cas d’attaque chimique en Ukraine, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a parlé, lui, de conséquences « massives », sans préciser lesquelles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le recours de la Russie à l’arme chimique aurait des conséquences massives », selon Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’OTAN                   Pour l’usage des armes nucléaires, dans la déclaration de Varsovie [en 2016], l’OTAN a, il y a quelques années, précisé que l’emploi de ce type d’arme contre l’Alliance atlantique « altérerait fondamentalement la nature d’un conflit » et que « l’OTAN a les capacités et la détermination voulues pour imposer à un adversaire des coûts qui seraient inacceptables et largement supérieurs aux gains qu’il pourrait espérer obtenir ». Une forme de ligne rouge assez classique, même s’il y a toujours des zones de flou. Par exemple, un tir visant à exploiter l’impulsion électromagnétique en haute altitude (IEM-HA), qui peut détruire de nombreux appareils électroniques, serait-il considéré comme une « attaque nucléaire au même titre qu’une frappe massive sur le territoire » ? Et vous noterez que l’OTAN n’a pas non plus dit exactement comment elle riposterait.              L’art de la ligne rouge réside à la fois dans le tracé du seuil et dans la définition des conséquences. Il faut trouver un équilibre subtil qui consiste à éviter que l’adversaire puisse agir en confiance tant qu’il n’atteint pas le seuil, et puisse calculer exactement le type de représailles auxquelles il s’exposerait s’il le franchissait. On est donc parfois obligés, pour tenter de décourager une action, d’émettre des avertissements plus flous.            La qualification répétée de l’usage d’armes chimiques en Syrie comme étant une ligne rouge par Barack Obama, et son refus, finalement, d’intervenir en 2013 lorsque ces armes ont effectivement été utilisées ont-ils affecté la crédibilité des Etats-Unis à définir des limites et à riposter en cas de non-respect de celles-ci ?            Peut-être, mais il faut élargir la focale. C’est la perception d’un Occident vu, à tort, comme faible et divisé et d’une Amérique du Nord perçue comme désireuse de se concentrer sur l’Asie qui a été importante dans les calculs de Vladimir Poutine, plutôt que ce qu’a fait Barack Obama il y a maintenant neuf ans.                              Lire aussi   Le jour où Barack Obama avait effacé sa « ligne rouge » sur la Syrie                   La question est de savoir si cela avait eu un impact sur la manière dont la Russie a agi dans le Donbass en 2014, et il est très difficile d’avoir une réponse ferme là-dessus. Toutes les tentatives de dissuasion ont des conséquences sur la réputation d’un pays protecteur, pas seulement cet épisode de 2013.            En plaçant comme seule limite explicite la violation d’une frontière d’un pays de l’OTAN, n’y a-t-il pas un risque que la Russie estime qu’elle a les mains libres en Ukraine tant qu’elle ne franchit pas cette ligne ?            A partir du moment où l’on sanctifie la frontière des pays de l’OTAN, on prend le risque de suggérer à la Russie qu’elle peut faire ce qu’elle veut tant que la frontière n’est pas franchie. En signifiant depuis des mois que l’on n’enverrait pas de forces de combat en Ukraine, on a peut-être contribué au calcul russe d’une manière qui n’est pas conforme à nos intérêts.              A mon sens, la grande erreur des Occidentaux est de n’avoir pas trouvé, depuis 2014 ou avant, les moyens de signifier à la Russie qu’envahir un pays non couvert par la garantie de l’article 5 du traité de l’Atlantique Nord pouvait avoir de sévères conséquences, et donc de l’en dissuader.                                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                         Eléa Pommiers           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 31 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du sida  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/guerre-en-ukraine-placer-la-ligne-rouge-a-la-frontiere-des-pays-de-l-otan-risque-de-suggerer-a-la-russie-qu-elle-peut-faire-ce-qu-elle-veut-ailleurs_6119803_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: placer la ligne rouge \u00e0 la fronti\u00e8re des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0risque de sugg\u00e9rer \u00e0 la Russie qu\u2019elle peut faire ce qu\u2019elle veut\u00a0\u00bb ailleurs","dateCreated":"2022-03-30T12:54:04+02:00","datePublished":"2022-03-30T12:54:04+02:00","dateModified":"2022-03-30T15:19:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Russie","OTAN","Guerre en Ukraine"],"description":"La seule ligne rouge clairement \u00e9tablie par l\u2019OTAN en Ukraine est celle d\u2019une attaque des fronti\u00e8res de l\u2019Organisation, et cela pourrait ne pas suffire, explique Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/590/0/8256/4128/1342/671/60/0/e7a7d35_5829027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/30/19-9">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le mari est resté au pays, où il officie en tant que médecin sur le front, alors que sa femme et ses enfants ont rallié la France et sont hébergés par un ami, médecin lui aussi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             De Kiev à Lyon, l’épopée d’une famille ukrainienne séparée par la guerre      Le mari est resté au pays, où il officie en tant que médecin sur le front, alors que sa femme et ses enfants ont rallié la France et sont hébergés par un ami, médecin lui aussi.          Par Rémy Ourdan(Kiev, envoyé spécial) et Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le docteur Andriy Rusnak, chirurgien cardiaque ukrainien, dorénavant médecin de guerre au point d'évacuation d’Irpin, ici à Kiev, le 28 mars 2022.  CHLOE SHARROCK / AGENCE MYOP POUR « LE MONDE »               La fumée des explosions couvre l’horizon d’un linceul noirâtre. Les tirs de l’artillerie russe sont, ce matin-là, un peu moins intenses que la veille. Cela fait tout de même quelque temps que l’antenne médicalisée chargée de recueillir les blessés du front d’Irpin a quitté le carrefour de la rue du Général-Naumov, trop exposé, et a planté sa tente derrière un bâtiment de Sviatochynsky, le dernier quartier avant le front au nord-ouest de Kiev, pour se protéger un peu des roquettes et des obus de mortiers.                            Lire aussi   Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes                 Les secouristes ukrainiens attendent que des civils sortent de l’enfer d’Irpin, attaquée depuis un mois par les forces russes. Des ambulances et des fourgonnettes de volontaires sont prêtes, à tout moment, sur un appel radio, à foncer jusqu’au pont d’Irpin, où il n’est pas rare qu’elles soient elles-mêmes ciblées par une volée d’obus. Discrètement garé un peu à l’écart des civils et des humanitaires, un van militaire médicalisé attend aussi que sa radio crépite. Cette équipe-là a une tâche plus rude encore : elle se consacre au secours des combattants sur le champ de bataille.          A côté du Transporter, un homme veille, une oreille tendue vers la radio militaire, l’autre vers son téléphone portable. Son fusil automatique est négligemment posé sur le siège passager. Il est souriant, décontracté. Andriy Rusnak, 46 ans, n’est, en temps de paix, ni infirmier ni ambulancier militaire, ni même médecin urgentiste : il est le chef des chirurgiens cardiaques d’Ukraine.          « Plus utile ici »          « Je suis plus utile ici, dans cette équipe de soins d’urgence », raconte Andriy Rusnak d’une voix douce. Le service qu’il dirige à l’Institut national de chirurgie cardio-vasculaire Amosov, à Kiev, n’accepte plus que les urgences, et le nombre d’opérations est passé de dix par jour à deux ou trois par semaine. Alors, le chirurgien, qui n’avait « jamais vu une blessure de guerre » de sa vie, dit-il en riant, se sent davantage à sa place dans cette fourgonnette qui convoie des combattants blessés entre les fronts et les hôpitaux de Kiev.          Comme pour tous les Ukrainiens, la vie d’Andriy a basculé le 24 février, jour de l’attaque russe. Il était chez lui, à Kiev, avec sa femme Elena et leurs trois enfants de 9, 5 et 3 ans, lorsque les premiers raids aériens ont visé la capitale ukrainienne. « Le plus petit ne comprenait pas ce qu’il se passait, il songeait à des feux d’artifice ou un truc comme ça, sourit le médecin. Puis, nous avons tous eu très peur et vécu trois jours cloîtrés, enfermés dans la salle de bains », la seule pièce sans fenêtres.        Il vous reste 72.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/de-kiev-a-lyon-l-epopee-d-une-famille-ukrainienne-separee-par-la-guerre_6119794_3210.html"},"headline":"De Kiev \u00e0 Lyon, l\u2019\u00e9pop\u00e9e d\u2019une famille ukrainienne s\u00e9par\u00e9e par la guerre","dateCreated":"2022-03-30T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-03-30T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le mari est rest\u00e9 au pays, o\u00f9 il officie en tant que m\u00e9decin sur le front, alors que sa femme et ses enfants ont ralli\u00e9 la France et sont h\u00e9berg\u00e9s par un ami, m\u00e9decin lui aussi.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/909/0/3823/1911/1342/671/60/0/1e77e32_1648608349194-csharrock-kiev-drandreirusnak-8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-10">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La Pologne condamne sans réserve l’invasion russe, tandis que la Hongrie se garde de critiquer directement la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine tend les relations entre Varsovie et Budapest      La Pologne condamne sans réserve l’invasion russe, tandis que la Hongrie se garde de critiquer directement la Russie.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional) et Interim (Varsovie)         Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La ministre tchèque de la défense, Jana Cernochova, membre du parti conservateur ODS, à Bruxelles, le 16 février 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Il est rare d’entendre une critique émanant du gouvernement ultra-conservateur polonais envers le premier ministre nationaliste hongrois Viktor Orban. Mais depuis que la Russie a envahi l’Ukraine, rien ne va plus dans le binôme constitué par les deux pays d’Europe centrale, membres de l’Union européenne (UE). D’habitude alliés dans leurs virulentes attaques contre « Bruxelles », ils affichent au grand jour des divisions sur le président russe, Vladimir Poutine, à tel point que la position hongroise mine jusqu’à l’unité du groupe de Visegrad, qui regroupe depuis 1991 Pologne, Hongrie, République tchèque et Slovaquie.          Une réunion des ministres de la défense de ces quatre pays qui devait avoir lieu mercredi 30 mars à Budapest a ainsi dû être annulée à la dernière minute, après que plusieurs participants ont fait connaître leurs refus de s’y rendre. La ministre de la défense tchèque Jana Cernochova, membre du parti conservateur ODS du premier ministre Petr Fiala, a été la première à faire savoir qu’elle boycotterait cette rencontre en se disant « vraiment désolée que le pétrole russe bon marché soit plus important pour les politiciens hongrois que le sang ukrainien ». Le ministère polonais de la défense, Mariusz Blaszczak, lui a ensuite emboîté le pas.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine force les dirigeants prorusses d’Europe centrale à des contorsions                 Dès le 26 mars, le président polonais Andrzej Duda avait dit comprendre « l’énorme dépendance » énergétique de la Hongrie envers la Russie, mais qu’« avec l’agression russe en Ukraine et la mort des milliers de civils [il avait] du mal à admettre la position du premier ministre hongrois Viktor Orban ». « Cette politique va lui coûter cher », avait-il estimé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Pologne, la guerre en Ukraine incite à l’unité nationale                 Tandis que le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, dénonce l’« Etat totalitaire » mis en place par le président russe, le Hongrois Viktor Orban, qui a entretenu des relations chaleureuses avec le Kremlin ces dernières années, s’efforce, lui, de maintenir un savant équilibre. S’il soutient les décisions communes prises au niveau européen et au sein de l’OTAN, il refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine, ou même de les laisser transiter sur son territoire. Il s’oppose aussi à toute sanction dans le secteur énergétique. En pleine campagne pour les élections législatives du 3 avril, le leader magyar se garde même de critiquer trop directement la Russie et conserve une forme de neutralité, sous couvert de « défendre les intérêts hongrois » et de vouloir « garder la Hongrie en dehors du conflit ».          Autant d’éléments qui exaspèrent ses alliés polonais, tchèques et slovaques, tous profondément engagés derrière l’Ukraine. « Le Fidesz [hongrois]et le PiS [le parti polonais conservateur Droit et justice] n’ont jamais été sur la même ligne en ce qui concerne la Russie, même si, au cours des sept dernières années, cette division a été écrasée par leur lutte commune contre Bruxelles. Mais, maintenant qu’il existe une réelle menace existentielle, “l’éléphant dans la pièce” ne peut plus être ignoré », explique Edit Zgut, politologue hongroise à l’institut de philosophie et de sociologie de l’Académie polonaise des sciences.        Il vous reste 38.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/la-guerre-en-ukraine-tend-les-relations-entre-varsovie-et-budapest_6119787_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine tend les relations entre Varsovie et Budapest","dateCreated":"2022-03-30T11:23:50+02:00","datePublished":"2022-03-30T11:23:50+02:00","dateModified":"2022-03-30T11:33:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Hongrie","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Pologne condamne sans r\u00e9serve l\u2019invasion russe, tandis que la Hongrie se garde de critiquer directement la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Interim (Varsovie)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/248/0/6000/3000/1342/671/60/0/19e75fe_1648626371358-000-322q6t7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-11">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Devant le Conseil des droits de l’homme, Michelle Bachelet, la Haute commissaire aux droits de l’homme de l’ONU,  a usé du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant être prouvés devant un tribunal mais ne faisant guère de doute.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Laura Motet         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, lors d’une allocution, mardi soir, les Ukrainiens à la vigilance, malgré « les signaux positifs » que représentent, selon lui, les pourparlers qui se sont tenus à Istanbul, en Turquie. « L’ennemi est toujours sur notre territoire. Le bombardement de nos villes continue. Marioupol est assiégé », a énuméré M. Zelensky. Mercredi, la Russie a d’ailleurs douché les espoirs de progrès décisifs et affirmé que les pourparlers n’avaient donné lieu à rien de « très prometteur ».Lors de ces pourparlers tenus mardi entre Russes et Ukrainiens, l’Ukraine s’était dite prête à adopter un statut neutre, en échange de garanties sur sa sécurité – une proposition apparemment bien accueillie par Moscou, qui a annoncé « réduire radicalement » son activité militaire sur Kiev.Washington a signalé mardi son scepticisme quant aux annonces russes. « On verra s’ils tiennent parole », a dit le président américain, Joe Biden, avant d’appeler à maintenir la pression sur la Russie à travers les sanctions.Dans un entretien au Monde, Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), s’exprime au sujet des risques que la guerre en Ukraine fait peser sur l’Alliance atlantique et annonce que la France aura le commandement des troupes en Roumanie. Il évoque également la crainte du recours par la Russie à l’arme chimique, qui « aurait des conséquences massives ».Au moins douze personnes sont mortes, et 33 autres ont été blessées, lors d’une frappe russe sur le bâtiment de l’administration régionale de Mykolaïv (sud), ville qui connaissait un répit, en ce qui concerne les bombardements, lors des derniers jours, a annoncé mardi après-midi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les autorités ukrainiennes s’inquiètent de la situation toujours dramatique dans le port assiégé de Marioupol. Selon une conseillère de la présidence ukrainienne, Tetiana Lomakina, « il pourrait y avoir autour de dix mille morts » dans la ville.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptages. Dans les négociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main         Factuel. Après des pourparlers « substantiels » à Istanbul, Moscou promet de « réduire radicalement » son offensive vers Kiev         Témoignages. Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « On a envie de rentrer dans un profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »         Factuel. Sur les réseaux sociaux, ces comptes en français qui relaient la propagande du Kremlin         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 18 heures                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-30T16:17:06+00:00","coverageEndTime":"2022-03-31T04:17:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","description":"Devant le Conseil des droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, la Haute commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU,  a us\u00e9 du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant \u00eatre prouv\u00e9s devant un tribunal mais ne faisant gu\u00e8re de doute.","articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONU évoque des « crimes de guerre » en Ukraine, Joe Biden s’entretient avec Volodymyr Zelensky... Le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Devant le Conseil des droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, la Haute commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU,  a us\u00e9 du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant \u00eatre prouv\u00e9s devant un tribunal mais ne faisant gu\u00e8re de doute.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/83/0/2000/1333/1342/894/3/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Laura Motet"
,"startDate":"2022-03-30T16:17:06+00:00"
,"endDate":"2022-03-31T04:17:06+00:00"
  Le pr\u00e9sident russe est mal inform\u00e9 du d\u00e9roulement de la guerre en Ukraine, parce que ses conseillers ont peur de lui r\u00e9v\u00e9ler les pertes militaires et \u00e9conomiques subies par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi un haut responsable am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Poutine ne savait m\u00eame pas que son arm\u00e9e recrutait et perdait des conscrits en Ukraine, ce qui d\u00e9montre une rupture claire dans le flux d\u2019informations fiables parvenant au pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb, a relat\u00e9 ce responsable sous le couvert de l\u2019anonymat, en assurant se fonder sur des renseignements am\u00e9ricains d\u00e9classifi\u00e9s.          \u00ab\u00a0Selon nous, Poutine est induit en erreur par ses conseillers sur les mauvaises performances de l\u2019arm\u00e9e russe et sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019impact des sanctions sur l\u2019\u00e9conomie russe, parce que ses plus hauts conseillers ont peur de lui dire la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, selon cette m\u00eame source. Le haut responsable am\u00e9ricain assure par ailleurs qu\u2019il y a \u00ab\u00a0d\u00e9sormais une tension constante entre Poutine et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine est mal inform\u00e9 par son entourage, selon le renseignement am\u00e9ricain","dateModified":"2022-03-30T16:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T16:43:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a discut\u00e9 mercredi avec son homologue ukrainien des capacit\u00e9s militaires \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb n\u00e9cessaires pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9fendre son pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Les dirigeants ont \u00e9voqu\u00e9 la mani\u00e8re dont les Etats-Unis travaillent jour et nuit pour r\u00e9pondre aux principales demandes faites par l\u2019Ukraine en mati\u00e8re d\u2019aide s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0les efforts persistants fournis par les Etats-Unis avec leurs alli\u00e9s et partenaires pour identifier les besoins suppl\u00e9mentaires afin d\u2019aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 d\u00e9fendre son pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s un appel entre les deux pr\u00e9sidents.          En outre, le pr\u00e9sident Biden a inform\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky que les Etats-Unis ont l\u2019intention de fournir au gouvernement ukrainien une aide budg\u00e9taire directe de 500\u00a0millions de dollars. Il a \u00e9galement pass\u00e9 en revue les sanctions suppl\u00e9mentaires et l\u2019aide humanitaire annonc\u00e9es la semaine derni\u00e8re. Enfin, Volodymyr Zelensky a inform\u00e9 M.\u00a0Biden de l\u2019\u00e9tat des n\u00e9gociations de l\u2019Ukraine avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden \u00e9voque avec Volodymyr Zelensky des capacit\u00e9s militaires \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-03-30T16:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T16:22:50+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent, charg\u00e9e du suivi de l\u2019espace post-sovi\u00e9tique au service International, a recueilli le t\u00e9moignage de Tatiana Gniotova, commer\u00e7ante de 45\u00a0ans \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. Elle raconte le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de m\u00e9dicaments. La ville, situ\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie, est pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le march\u00e9 o\u00f9 elle travaille, Barabachovo, le plus grand d\u2019Europe de l\u2019Est, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai tr\u00e8s peur et j\u2019ai un fort sentiment de d\u00e9solation, t\u00e9moigne Tatiana Gniotova. Mais je crois en notre victoire, car la v\u00e9rit\u00e9 est de notre c\u00f4t\u00e9.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai un fort sentiment de d\u00e9solation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-30T16:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:59:13+00:00","articleBody":"      Les pourparlers entre les Russes et les Ukrainiens qui se sont tenus \u00e0 Istanbul mardi n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 rien de \u00ab\u00a0tr\u00e8s prometteur\u00a0\u00bb ni \u00e0 aucune \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le Kremlin, douchant les espoirs de v\u00e9ritables progr\u00e8s vers la paix.          Un b\u00e2timent du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique assi\u00e9g\u00e9 du sud-est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi une responsable ukrainienne. La mairie a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation forc\u00e9e vers la Russie d\u2019une maternit\u00e9 de Marioupol, o\u00f9 une autre maternit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e le 9\u00a0mars.          La ville de Tchernihiv dans le nord de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00ab\u00a0toute la nuit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, malgr\u00e9 l\u2019annonce faite la veille par Moscou d\u2019une r\u00e9duction de son activit\u00e9 militaire autour de Kiev et de cette ville.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris le contr\u00f4le d\u2019une autoroute strat\u00e9gique reliant Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, \u00e0 Tchouhou\u00efv, une ville de 30\u00a0000 habitants situ\u00e9e \u00e0 50 kilom\u00e8tres au sud-est, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Ces deux villes ont \u00e9t\u00e9 intens\u00e9ment bombard\u00e9es depuis plus d\u2019un mois mais ne sont pas tomb\u00e9es.          Au moins 200 habitants d\u2019Irpine, une ville de la banlieue nord-ouest de Kiev aux mains des Russes depuis fin f\u00e9vrier et dont les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 avoir repris le contr\u00f4le lundi, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 mercredi son maire, Oleksandr Markouchine.          Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a visit\u00e9 mercredi la centrale nucl\u00e9aire de Ioujno-Oukra\u00efnsk, non loin du village de Kostiantynivka, dans le sud de l\u2019Ukraine, pays o\u00f9 il souhaite rapidement envoyer des experts pour y garantir la s\u00e9curit\u00e9, sur fond de craintes d\u2019un accident.          En cinq semaines, plus de quatre millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, un flot de r\u00e9fugi\u00e9s in\u00e9dit depuis la seconde guerre mondiale, selon le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est r\u00e9joui mercredi de la perspective d\u2019un ordre mondial plus \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb, gr\u00e2ce au partenariat de la Russie avec la Chine, o\u00f9 il se rendait pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a charg\u00e9 mercredi le juge norv\u00e9gien Erik Mose, qui a si\u00e9g\u00e9 dans plusieurs tribunaux internationaux, de diriger l\u2019enqu\u00eate sur les violations de ces droits commises par la Russie en Ukraine.          Dans un long r\u00e9quisitoire, Michelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, a estim\u00e9, mercredi, que les attaques indiscrimin\u00e9es et \u00e0 grande \u00e9chelle men\u00e9es par les forces arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre des crimes de guerre\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien mercredi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 la Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel de l\u2019Europe derri\u00e8re la Russie, \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9nergie \u00e0 son pays et \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-03-30T16:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:45:32+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense du conservatisme traditionaliste russe face au modernisme de l\u2019Occident, consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9cadent, constitue le ressort id\u00e9ologique de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le pr\u00e9sident russe, explique le sp\u00e9cialiste de la philosophie russe Michel Eltchaninoff, \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef \u00e0\u00a0Philosophie magazine, dans un entretien au Monde.           Le 21\u00a0f\u00e9vrier, trois jours avant d\u2019envahir l\u2019Ukraine, Poutine a donn\u00e9 un cours d\u2019histoire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe en remontant au d\u00e9bat qui opposa, en\u00a01922, L\u00e9nine \u2013 qui a, selon lui, mis \u00ab\u00a0une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb sous l\u2019URSS en donnant aux r\u00e9publiques le droit \u00e0\u00a0l\u2019autod\u00e9termination \u2013 et Staline, qui voulait les inclure dans un grand ensemble \u00e9tatique et dont il prend, sur ce point pr\u00e9cis, le parti.            Malgr\u00e9 ses premi\u00e8res ann\u00e9es dites \u00ab\u00a0lib\u00e9rales\u00a0\u00bb, qui ne sont qu\u2019une phase d\u2019observation, Poutine va, peu \u00e0 peu, se mettre \u00e0 lutter contre ce qu\u2019il per\u00e7oit comme une hubris occidentale \u2013 au lieu de mettre en place une r\u00e9flexion collective, dans son pays, sur le si\u00e8cle sovi\u00e9tique et ses trag\u00e9dies.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Vladimir Poutine m\u00e8ne une guerre de civilisation\u00a0\u00bb,\u00a0estime l\u2019essayiste Michel Eltchaninoff         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine m\u00e8ne une guerre de civilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-30T16:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:42:44+00:00","articleBody":"         Anna Netrebko le 21 f\u00e9vrier 2020, lors des Victoires de la musique classique organis\u00e9es \u00e0 l\u2019Arsenal de Metz. CHRISTOPH DE BARRY \/ AFP           Critiqu\u00e9e pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 la guerre en Ukraine, la soprano russe Anna Netrebko a exprim\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0clairement\u00a0\u00bb sa condamnation de l\u2019invasion et annonc\u00e9 reprendre ses concerts en Europe fin mai, dans un message publi\u00e9 mercredi sur Facebook.          \u00ab\u00a0Je regrette que mes actions ou d\u00e9clarations pass\u00e9es aient pu \u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019artiste, qui vit \u00e0 Vienne. \u00ab\u00a0Je condamne express\u00e9ment la guerre contre l\u2019Ukraine. Ma position est claire\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/c8c0313_1648654873708-anna.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soprano russe Anna Netrebko condamne la guerre et remontera sur sc\u00e8ne en mai","dateModified":"2022-03-30T15:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:40:33+00:00","articleBody":"         Des files d\u2019attente devant un supermarch\u00e9 \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 29\u00a0mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/a0c78bd_1648651727244-546409.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T15:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:38:56+00:00","articleBody":"     Bratislava a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser trente-cinq diplomates russes, a annonc\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res slovaque, invoquant des informations fournies par les services de renseignement du pays. L\u2019ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res et s\u2019est vu remettre une note annon\u00e7ant \u00ab\u00a0que la R\u00e9publique slovaque a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le personnel de l\u2019ambassade russe \u00e0 Bratislava de trente-cinq personnes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la diplomatie slovaque, Juraj Tomaga.          La veille, les Pays-Bas, la Belgique et l\u2019Irlande ont annonc\u00e9 l\u2019expulsion de diplomates russes. Les Pays-Bas vont expulser dix-sept officiers de renseignement russes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais. De son c\u00f4t\u00e9, la Belgique a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser vingt et une personnes travaillant pour l\u2019ambassade et le consulat de Russie, qui sont soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019implication \u00ab\u00a0dans des op\u00e9rations d\u2019espionnage et d\u2019influence mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la cheffe de la diplomatie belge, Sophie Wilm\u00e8s.  L\u2019Irlande a annonc\u00e9 expulser quatre diplomates russes au motif que leurs activit\u00e9s \u00ab\u00a0ne correspondent pas aux standards internationaux du comportement diplomatique\u00a0\u00bb.          D\u2019autres pays, tels que les Etats-Unis, la Pologne et les pays baltes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 des agents de renseignement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slovaquie expulse trente-cinq diplomates russes","dateModified":"2022-03-30T15:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:30:39+00:00","articleBody":"     Selon le parquet ukrainien, en vertu d\u2019une nouvelle loi qui pr\u00e9voit des peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 douze ans de prison, un habitant de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, accus\u00e9 d\u2019avoir, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur TikTok le 25\u00a0mars, \u00ab\u00a0ni\u00e9 l\u2019agression arm\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine et appel\u00e9 publiquement \u00e0 soutenir les d\u00e9cisions et les actions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de Moscou, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec les forces russes.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit du premier acte d\u2019accusation transmis au tribunal pour des actes de collaboration\u00a0\u00bb, un chef d\u2019accusation introduit par une loi promulgu\u00e9e le 15\u00a0mars, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet, sur Telegram. Elle pr\u00e9voit de dix \u00e0 douze ans d\u2019emprisonnement pour toute \u00ab\u00a0coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, son administration et ses forces arm\u00e9es ou formations paramilitaires.          Outre la peine d\u2019emprisonnement, les personnes condamn\u00e9es se verront interdire d\u2019occuper des fonctions dans l\u2019administration, y compris locale, pour une dur\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans et pourront voir leurs biens confisqu\u00e9s. C\u2019est la premi\u00e8re loi de ce genre \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Selon le parquet ukrainien, 151 proc\u00e9dures p\u00e9nales pour cette accusation ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en deux semaines.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement adopt\u00e9 une loi qui pr\u00e9voit des peines de prison pour la publication \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb d\u2019images et de vid\u00e9os de mouvements de troupes ukrainiennes, une initiative qui inqui\u00e8te les journalistes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re inculpation en Ukraine pour \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec les forces russes","dateModified":"2022-03-30T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:15:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On ne peut pas attendre du G7 de lever les sanctions juste parce qu\u2019il y a un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le premier ministre britannique, Boris Johnson, devant une commission parlementaire. \u00ab\u00a0Nous devrions continuer d\u2019intensifier les sanctions (\u2026) jusqu\u2019\u00e0 ce que chacun\u00a0\u00bb des soldats russes soit \u00ab\u00a0hors d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Lors de cette audition devant les responsables des commissions parlementaires, le chef du gouvernement britannique a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas l\u2019objectif du gouvernement britannique\u00a0\u00bb, ajoutant que Londres cherche \u00e0 \u00ab\u00a0aider, \u00e0 prot\u00e9ger\u00a0\u00bb les Ukrainiens contre la violence \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier les sanctions\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 un retrait total des soldats russes","dateModified":"2022-03-30T15:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:07:54+00:00","articleBody":"    il y a moins de 1 heures, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainienne a tweet\u00e9 qu'une femme, \u00e0 Marioupol, avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par plusieurs soldats russes.. Pouvez vous y apportez une v\u00e9rification de cette annonce ? Si cela est vrai cela apporte \u00e0 la liste un crime de guerre suppl\u00e9mentaire de la part de la Russie    LeMondeLibre         Bonjour LeMondeLibre,          vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien publi\u00e9 aujourd\u2019hui. Nous ne sommes pas en mesure de v\u00e9rifier cette information.          N\u00e9anmoins, il y a deux jours, le quotidien britannique The Times a publi\u00e9 le t\u00e9moignage d\u2019une femme qui dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par des soldats russes.          Le t\u00e9moignage de Catherine Philp, la journaliste du Times qui a enqu\u00eat\u00e9 sur cette affaire, est disponible sur la cha\u00eene YouTube de Times Radio.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T15:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:00:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019entretient mercredi depuis 16\u00a0h\u00a045 (heure de Paris) avec son homologue ukrainien, a fait savoir la Maison Blanche.          Joe Biden, qui a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re en Pologne les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense ukrainiens, a eu des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le pr\u00e9sident ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  A\u00a0Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019entretient avec Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-03-30T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T15:00:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue veux-dire exactement \"neutralit\u00e9\" propos\u00e9 par Kiev \u00e0 Moscou?    Jr35         Bonjour Jr35,          Cet article devrait r\u00e9pondre \u00e0 votre question\u00a0!                    Lire aussi :  Neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0: ce que recouvre ce statut r\u00e9clam\u00e9 par la Russie et \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9\u00a0\u00bb par les Ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T15:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:52:22+00:00","articleBody":"     Dans un long r\u00e9quisitoire, Michelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, a estim\u00e9, mercredi, que les attaques indiscrimin\u00e9es et \u00e0 grande \u00e9chelle men\u00e9es par les forc\u00e9es arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre des crimes de guerre\u00a0\u00bb. Devant le Conseil des droits de l\u2019homme, Mme\u00a0Bachelet a us\u00e9 du conditionnel par convention, les crimes de guerre devant \u00eatre prouv\u00e9s devant un tribunal mais ne faisant gu\u00e8re de doute. L\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Chili n\u2019a laiss\u00e9 aucun doute sur le fait qu\u2019elle estime que la Russie est la principale fautive, m\u00eame si elle n\u2019a pas totalement d\u00e9douan\u00e9 les forces ukrainiennes.          Mme Bachelet a notamment rappel\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes ont attaqu\u00e9 et bombard\u00e9 de nombreuses villes en Ukraine et a \u00e9galement d\u00e9taill\u00e9 les attaques men\u00e9es contre des infrastructures de sant\u00e9. \u00ab\u00a0La destruction massive d\u2019objets civils et le nombre \u00e9lev\u00e9 de victimes civiles indiquent fortement que les principes fondamentaux de distinction [entre cibles militaires et les civils], de proportionnalit\u00e9 et de pr\u00e9caution n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment appliqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0La terreur et l\u2019agonie v\u00e9cue par le peuple ukrainien sont ressenties dans le monde entier. Il veut que la guerre s\u2019arr\u00eate, revenir \u00e0 la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la dignit\u00e9 humaine. Et il est grand temps que leur appel soit entendu\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, appelant Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 agir imm\u00e9diatement pour retirer ses troupes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb.          Mme Bachelet s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de l\u2019utilisation d\u2019armes \u00e0 forte puissance et \u00e0 large rayon d\u2019action dans les zones peupl\u00e9es, qui provoquent \u00ab\u00a0des dommages massifs sur des objets civils\u00a0\u00bb. Elle a soulign\u00e9 que ses services avaient \u00ab\u00a0des all\u00e9gations cr\u00e9dibles, selon lesquelles les forces arm\u00e9es russes ont utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions dans des zones peupl\u00e9es au moins 24 fois\u00a0\u00bb. Ses services enqu\u00eatent pour v\u00e9rifier si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a aussi utilis\u00e9 ce type d\u2019armes.          Ni Moscou ni Kiev n\u2019adh\u00e8rent \u00e0 la convention qui interdit l\u2019usage de ces armes consid\u00e9r\u00e9es comme particuli\u00e8rement meurtri\u00e8res et dangereuses pour les civils parce que tr\u00e8s souvent elles n\u2019explosent pas tout de suite et deviennent des mines.          Mme Bachelet a aussi dress\u00e9 un tableau d\u00e9taill\u00e9 des attaques contre les structures de sant\u00e9. Quelque 77 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es. Cinquante h\u00f4pitaux et une dizaine de ces structures ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truits, mais la haut-commissaire estime que le nombre r\u00e9el \u00ab\u00a0est probablement consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          C\u2019est aussi le cas pour le nombre de civils tu\u00e9s, dont le Haut-Commissariat tient un d\u00e9compte pr\u00e9cis depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Selon ses donn\u00e9es, au 29\u00a0mars, 1\u00a0189 civils, dont 98\u00a0enfants sont morts en Ukraine. Un bilan tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ses \u00e9quipes n\u2019ayant pas acc\u00e8s directement aux endroits les plus expos\u00e9s comme Marioupol, o\u00f9 le Haut-Commissariat a rep\u00e9r\u00e9 r\u00e9cemment, gr\u00e2ce \u00e0 des images satellites, la pr\u00e9sence de fosses communes. Les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent 5\u00a0000\u00a0\u00e0 10\u00a0000 morts dans ce seul port, assi\u00e9g\u00e9 depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Les civils subissent des souffrances incommensurables et la crise humanitaire est critique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Bachelet, soulignant que les populations manquent souvent des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. \u00ab\u00a0Mais avant tout, elles ont besoin que les bombes cessent de tomber et que les armes se taisent\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 la haut-commissaire. Dans les villes assi\u00e9g\u00e9es, la mortalit\u00e9 a particuli\u00e8rement augment\u00e9, au-del\u00e0 des victimes directes des armes. \u00ab\u00a0Cela peut \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 l\u2019interruption des soins m\u00e9dicaux ainsi qu\u2019aux privations et au stress cr\u00e9\u00e9s par le conflit\u00a0\u00bb, selon Mme\u00a0Bachelet.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU \u00e9voque \u00ab\u00a0des crimes de guerre\u00a0\u00bb et met en cau...","dateModified":"2022-03-30T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:45:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 mercredi la Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel de l\u2019Union europ\u00e9enne, derri\u00e8re la Russie, \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9nergie \u00e0 son pays et \u00e0 l\u2019UE. Lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Storting, le Parlement monocam\u00e9ral norv\u00e9gien, M.\u00a0Zelensky a aussi estim\u00e9 que les navires russes \u00ab\u00a0ne devraient pas avoir le droit d\u2019utiliser les ports du monde libre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle la Norv\u00e8ge \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019Ukraine et l\u2019UE","dateModified":"2022-03-30T14:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:44:02+00:00","articleBody":"         Un civil \u00e9vacu\u00e9 d\u2019Irpine, au point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Kiev. De nombreux civils seraient encore sur place \u00e0 attendre de pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s tandis que les bombardements ont redoubl\u00e9 d\u2019intensit\u00e9 depuis la veille, jour de l\u2019annonce par les forces russes de leur intention de se retirer de la r\u00e9gion. Kiev, Ukraine, le 30\u00a0mars\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Svitlana, 53\u00a0ans, ambulanci\u00e8re militaire au point d\u2019\u00e9vacuation. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/49dada3_1648651366875-csharrock-kiev-evacirpin30mars2022-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:42:59+00:00","articleBody":"     Oleksandr Markouchyn, le maire d\u2019Irpine, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev th\u00e9\u00e2tre de f\u00e9roces combats, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019au moins deux cents habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Au moment le plus fort des hostilit\u00e9s, quand il y avait des bombardements toute la journ\u00e9e, les gens ont simplement \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s dans les jardins ou encore dans les parcs. Je pense qu\u2019environ deux cents ou trois cents personnes sont mortes malheureusement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Markouchyn au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 lundi avoir repris le contr\u00f4le de cette localit\u00e9, aux mains des Russes depuis fin f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 d\u2019Irpine, dans la banlieue de Kiev, d\u00e9plore au moins deux cents morts depuis le d\u00e9bu...","dateModified":"2022-03-30T14:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:24:42+00:00","articleBody":"    Rebonjour, La Chine reste elle toujours \"neutre\" ou a t'elle rejoint un des deux camp ?    Tristan         Bonjour Tristan,          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, P\u00e9kin s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Mais cinq semaines apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a assur\u00e9 avoir obtenu, mercredi, aupr\u00e8s de son alli\u00e9 chinois une r\u00e9affirmation de l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limite\u00a0\u00bb entre la Russie et la Chine face aux Etats-Unis. \u00ab\u00a0Notre opposition \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie est sans limite\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un porte-parole de la diplomatie chinoise, Wang Wenbin, interrog\u00e9 sur la visite du ministre russe.          Les puissances occidentales ont mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions. Les entreprises chinoises font preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          Vous pouvez lire avec int\u00e9r\u00eat les commentaires en anglais du porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois qui r\u00e9sument la position de P\u00e9kin.          Pour un regard pertinent, vous pouvez suivre le compte Twitter d\u2019Antoine Bondaz, membre de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:21:58+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait un moment que l'on a pas vu passer d'estimation des pertes de soldats du c\u00f4t\u00e9 des forces russes ou ukrainiennes - qu'en est-il ?    Sam         Bonjour Sam,          En toute logique en temps de guerre, Russes comme Ukrainiens sont avares de donn\u00e9es sur leurs pertes humaines. Les chiffres officiels, impossibles \u00e0 v\u00e9rifier, sont vraisemblablement sous-estim\u00e9s \u00e0 des fins de propagande. L\u2019\u00e9tat-major russe a reconnu vendredi la mort de 1\u00a0351 de ses soldats pour 3\u00a0825 bless\u00e9s, apr\u00e8s un premier bilan officiel d\u00e9but mars de pr\u00e8s de 500 morts. L\u2019OTAN estime pour sa part que sur les 150\u00a0000\u00a0\u00e0 200\u00a0000 soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, entre 30\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 d\u2019entre eux ne seraient plus en \u00e9tat de combattre, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou faits prisonniers, apr\u00e8s une entr\u00e9e en guerre qui a montr\u00e9 au grand jour d\u2019importantes faiblesses tactiques et logistiques.          Kiev, pour sa part, n\u2019a \u00e9galement donn\u00e9 que deux bilans depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dernier, dat\u00e9 du 12\u00a0mars, fait \u00e9tat de 1\u00a0300 militaires ukrainiens tu\u00e9s. Selon le ratio standard selon lequel, en temps de guerre, une arm\u00e9e compte trois soldats bless\u00e9s pour chaque soldat tu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne compterait au bas mot plus de 5\u00a0000 hommes hors de combat. Un chiffre l\u00e0 encore sans doute en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, \u00ab\u00a0la question des ressources est un grand facteur d\u2019incertitude, en raison de l\u2019efficacit\u00e9 de la propagande de Kiev et de la\u00a0discipline informationnelle des combattants. On ignore ainsi l\u2019\u00e9tat de l\u2019ordre de bataille ukrainien, qui a d\u00fb \u00e9galement accuser de lourdes pertes\u00a0\u00bb, soulignait une note de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:10:19+00:00","articleBody":"         Mark Vande Hei de la NASA, \u00e0 gauche, avec les cosmonautes Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov de Roscosmos, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur vaisseau spatial Soyouz MS-19 apr\u00e8s son atterrissage au Kazakhstan, mercredi 30 mars 2022. BILL INGALLS \/ AP           Un astronaute am\u00e9ricain et deux cosmonautes russes ont atterri mercredi dans le centre du Kazakhstan apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la Station spatiale internationale (ISS) \u00e0 bord de la m\u00eame capsule, malgr\u00e9 l\u2019antagonisme entre Moscou et Washington au sujet de l\u2019Ukraine.          La capsule transportait Mark Vande Hei, astronaute de la NASA, qui a pass\u00e9 trois cents cinquante-cinq jours cons\u00e9cutifs en orbite \u2013 un record pour un Am\u00e9ricain \u2013, et les Russes Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov. Ce dernier \u00e9tait parti pour l\u2019ISS en m\u00eame temps que Mark Vande Hei en avril 2021 et Anton Shkaplerov les avait rejoint en octobre.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/ab0546f_aa51cea24c9047b0bf5f36d7ba9a5bd6-aa51cea24c9047b0bf5f36d7ba9a5bd6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un astronaute am\u00e9ricain et deux cosmonautes russes rentrent ensemble sur terre","dateModified":"2022-03-30T14:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:05:30+00:00","articleBody":"               Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:02:49+00:00","articleBody":"    [Tchat] Bonjour et merci pour vos r\u00e9ponses ! Il semble acquis que, malgr\u00e9 les interdictions, la population russe continue \u00e0 communiquer en utilisant des r\u00e9seaux socios interdits, en t\u00e9moigne les messages que j'arrive \u00e0 \u00e9changer avec mes ami.e.s russes (inutile de pr\u00e9ciser, j'esp\u00e8re, que ce n'est pas parce qu'on a des ami.e.s russes qu'on soutient leur pr\u00e9sident, j'aurais m\u00eame tendance \u00e0 dire : au contraire). D'o\u00f9 ma question : est-ce que c'est parce qu'il est vraiment compliqu\u00e9 de bloquer les VPN, ou est-ce une volont\u00e9 du gouvernement russe de laisser une tol\u00e9rance pour ne pas enfermer compl\u00e9tement la population dans une \"ignorance\" malsaine de ce qui se passe ailleurs ?    Ravachol         Bonjour Ravachol,          Oui, il existe encore une fen\u00eatre pour communiquer avec vos amis. Les VPN sont effectivement difficiles \u00e0 bloquer et utilisables pour contourner les interdictions (Facebook\u2026). La rupture deviendrait compl\u00e8te si la Russie d\u00e9cidait de se couper de l\u2019Internet mondial, en \u00e9difiant un mur \u00e0 la chinoise par exemple, une sorte d\u2019intranet national. Des essais ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T14:00:33+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprime en visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien \u00e0 Oslo, en Norv\u00e8ge, le 30 mars 2022. HEIKO JUNGE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/25c7061_1648648812255-203695.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:58:19+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nPourquoi Volodymyr Zelensky n'est-il pas parvenu \u00e0 appliquer les accords de Minsk ? Il me semble pourtant qu'il avait initi\u00e9 l'engagement \u00e0 donner une certaine autonomie aux territoires s\u00e9paratistes.    Fox                   Bonjour,          Ces accords, cens\u00e9s mettre fin \u00e0 la guerre dans le Donbass, avaient \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s au plus fort des combats et \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9favorables \u00e0 l\u2019Ukraine. Les deux parties \u2013 russe et ukrainienne \u2013 avaient une lecture radicalement diff\u00e9rente de ces accords, ce qui a emp\u00each\u00e9 toute avanc\u00e9e.          Pendant huit ans, les pourparlers \u2013 nombreux \u2013 n\u2019ont rien donn\u00e9. Seul un cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 constamment viol\u00e9. En parall\u00e8le, la Russie a distribu\u00e9 plus de 600\u00a0000 passeports russes aux Ukrainiens des territoires s\u00e9paratistes, ce qui a rendu tout accord encore moins acceptable aux yeux de Kiev. Les accords de Minsk, qui \u00e9taient au point mort, ont vol\u00e9 en \u00e9clat le 21\u00a0f\u00e9vrier avec la reconnaissance, par Moscou, des R\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Louhansk, trois jours avant l\u2019offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:56:41+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous, et merci de ce chat tr\u00e8s int\u00e9ressant, \r\nQuelles seraient selon vous les objectifs de Vladimir Poutine aujourd'hui ? Quelles sont ses objectifs finaux et\/ou atteignables ?    Lazaret         Bonjour Lazaret.          L\u2019objectif de Vladimir Poutine n\u2019a pas vari\u00e9 d\u2019un iota\u00a0: prendre toute l\u2019Ukraine. En aura-t-il les moyens\u00a0? La question reste ouverte. Mais m\u00eame si l\u2019arm\u00e9e russe affirme aujourd\u2019hui vouloir se concentrer sur le grand Donbass \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire toute la r\u00e9gion, ce qui englobe Marioupol, par exemple \u2013 cela repr\u00e9sente, d\u00e9j\u00e0, une amputation consid\u00e9rable du pays. Et une menace permanente. On a bien vu comment les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour d\u00e9clencher une guerre plus vaste. Ce sc\u00e9nario peut se r\u00e9p\u00e9ter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:49:51+00:00","articleBody":"    Bjr Tchat que sait on de l'explosion de ce matin  vers la fronti\u00e8re Russo ukrainienne c\u00f4t\u00e9 russe : est ce que le Kremlin  va  utiliser son arme nucl\u00e9aire?    Sandrine         Bonjour, Sandrine,          Vous voulez parler de Belgorod, en Russie, j\u2019imagine. De ce que nous savons, il s\u2019agirait, si l\u2019on en croit les d\u00e9clarations du gouverneur de la r\u00e9gion, d\u2019une \u00ab\u00a0erreur humaine\u00a0\u00bb qui aurait provoqu\u00e9 un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes. Il n\u2019y a donc pas de risque de riposte, encore moins nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#323008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:48:05+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour,\r\npensez-vous que le projet d'\u00e9liminer Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, ou sera-ce encore une option si le conflit s'\u00e9ternise ?    doprev         Bonjour, Doprev,          A priori, non, ce projet n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. D\u2019autant que Volodymyr Zelensky oppose une r\u00e9sistance farouche \u00e0 Vladimir Poutine, et qu\u2019on voit mal comment le pr\u00e9sident russe pourrait tol\u00e9rer qu\u2019il reste \u00e0 la t\u00eate du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous,\r\nest-ce que le point faible du r\u00e9gime russe ne pourrait pas \u00eatre la Bielorussie ? Si le r\u00e9gime \u00e9tait fragilis\u00e9 par un mouvement type Ma\u00efdan, la Russie serait contrainte de combattre sur deux fronts, non ?    un normand \u00e0 paris         Bonjour, un normand \u00e0 Paris,          En th\u00e9orie, vous auriez raison, mais nous n\u2019en sommes pas l\u00e0. Les Bi\u00e9lorusses ont pay\u00e9 un lourd tribut depuis les \u00e9lections frauduleuses d\u2019ao\u00fbt\u00a02020, \u00e0 l\u2019issue desquelles Alexandre Loukachenko, soutenu par Vladimir Poutine, s\u2019est maintenu \u00e0 la t\u00eate du pays (pouvoir qu\u2019il d\u00e9tient depuis 1994, rappelons-le). La r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 f\u00e9roce. Journalistes, opposants ou simples manifestants ont d\u00fb quitter le pays. Il reste que nous observons actuellement des petits mouvements de r\u00e9sistance contre la guerre en Ukraine, des petits actes de sabotage sur les chemins de fer, par exemple, pour ne pas transporter le mat\u00e9riel russe stationn\u00e9 en Bi\u00e9lorussie vers l\u2019Ukraine\u2026 Si la Bi\u00e9lorussie sert incontestablement de base arri\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, le pays n\u2019a ni les moyens, ni le d\u00e9sir, semble-t-il, d\u2019envoyer des soldats en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:39:45+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, que sait-on de l'\u00e9tat d'esprit de V. Zelensky et de son gouvernement qui doivent \u00eatre tiraill\u00e9s entre un peuple qui semble pr\u00eat \u00e0 ne rien l\u00e2cher face aux russes et la pression de se  sentir responsables de nombreux morts suppl\u00e9mentaires tant que les combats continus ? Ne risquent-ils pas de \"craquer\" sous la pression ?      Jeffus         Bonjour,          Volodymyr Zelensky se montre combatif. Il s\u2019attache \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l\u2019Ukraine, quitte \u00e0 bousculer ses partenaires europ\u00e9ens et am\u00e9ricains (en r\u00e9clamant une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne, en exigeant d\u2019int\u00e9grer l\u2019UE au plus vite, etc.). Il sait tr\u00e8s bien que son peuple n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 la paix \u00e0 tout prix.          Il avait d\u2019ailleurs pu le constater avant m\u00eame l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, concernant la guerre dans le Donbass\u00a0: quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, en\u00a02019, il a pratiqu\u00e9 la politique de la main tendue \u00e0 la Russie, croyant qu\u2019il suffisait de regarder Poutine \u00ab\u00a0dans les yeux\u00a0\u00bb et de discuter franchement avec lui pour r\u00e9gler le conflit dans le Donbass. Une partie de la population s\u2019\u00e9tait dress\u00e9e contre lui, craignant qu\u2019il soit pr\u00eat \u00e0 faire la paix en sacrifiant les int\u00e9r\u00eats du pays.          Aujourd\u2019hui, la pression est encore bien plus forte\u00a0: le pays est pilonn\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, et le pr\u00e9sident doit tenter d\u2019arr\u00eater la guerre sans donner l\u2019impression de c\u00e9der \u00e0 Moscou. Le soutien international dont il b\u00e9n\u00e9ficie et la r\u00e9sistance du peuple ukrainien lui permettent sans doute de tenir bon. Il ne semble pas sur le point de craquer, malgr\u00e9 cette extraordinaire pression et les menaces de mort qui p\u00e8sent sur lui. Le d\u00e9fi auquel il va \u00eatre confront\u00e9, ces prochaines semaines, consistera surtout \u00e0 maintenir l\u2019attention et le soutien de la communaut\u00e9 internationale face \u00e0 la \u00ab\u00a0lassitude\u00a0\u00bb qui risque de s\u2019installer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u2013 comme \u00e0 chaque fois qu\u2019un conflit dure.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:59:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:36:56+00:00","articleBody":"    [Tchat] A quand les prochaines \"\u00e9lections\" en Russie?    Yacun bulletin         En 2024, si tout se passe comme pr\u00e9vu\u00a0! Mais vous avez raison de mettre des guillemets au mot \u00e9lections\u2026 Elles ne servent plus que de d\u00e9cor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:34:11+00:00","articleBody":"    Tchat bonjour,\r\nCombien de temps peut durer encore ce conflit ? L'annexion de la crim\u00e9e avait dur\u00e9 1 mois et 8 jours. On approche de cette dur\u00e9e vendredi.    Hugo          Bonjour, Hugo,          On ne peut pas comparer. L\u2019annexion de la Crim\u00e9e s\u2019est faite rapidement pour plusieurs raisons\u00a0: l\u2019effet de surprise (au plan international), l\u2019envoi de \u00ab\u00a0petits hommes verts\u00a0\u00bb, sans insignes, qui ont pris possession de tous les lieux strat\u00e9giques (pas besoin d\u2019envoyer des chars ici), et, surtout, la taille\u00a0! C\u2019est une chose de s\u2019emparer d\u2019un petit territoire de 27\u00a0000\u00a0km2 et une autre de conqu\u00e9rir un pays plus grand que la France\u2026 Autre diff\u00e9rence notoire\u00a0: une partie de la population en Crim\u00e9e, prorusse, n\u2019a pas protest\u00e9 contre cette annexion, alors que l\u2019on voit des Ukrainiens s\u2019engager dans la d\u00e9fense territoriale dans des villes consid\u00e9r\u00e9es \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb, comme Kharkiv par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T14:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:25:07+00:00","articleBody":"     [Tchat] Bonjour,\r\nEst-ce que la position de Poutine est fragilis\u00e9e en Russie ? Que pensent les Russes des nouvelles lois r\u00e9pressives sur leur libert\u00e9 d'expression et sur le contr\u00f4le de la presse ?    Fergus Pueyrret\u00f3n         Bonjour, Fergus,          difficile \u00e0 dire, pour le moment. Mais des milliers de Russes ont quitt\u00e9 le pays, par crainte de ces nouvelles lois, notamment les journalistes, ou bien parce qu\u2019ils sont oppos\u00e9s \u00e0 cette guerre en Ukraine. Dans les cercles du pouvoir, en revanche, on note quelques d\u00e9fections mais elles sont jusqu\u2019ici tr\u00e8s peu nombreuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:20:03+00:00","articleBody":"    La s\u00e9curit\u00e9 personnelle de Vladimir Poutine a t-elle \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e dans la crainte d'un assassinat par un proche ? On l'a vu dans un stade sans aucune protection apparente.    Lecteur attentif         Bonjour, lecteur attentif,          la s\u00e9curit\u00e9 de Vladimir Poutine est renforc\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Ses apparitions publiques se comptent sur les doigts de la main et quand elles ont lieu, elles font parfois l\u2019objet de v\u00e9ritables mises en sc\u00e8ne, avec des figurants\u2026 S\u2019agissant du stade Loujniki, \u00e0 Moscou, auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, il s\u2019agissait d\u2019un exercice destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer\u00a0\u00bb le huiti\u00e8me anniversaire de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, et sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement assur\u00e9e. Mais cette fois, il est vrai, le son a \u00e9t\u00e9 brutalement coup\u00e9. Parce que des sifflets depuis les tribunes se faisaient entendre              Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine assiste \u00e0 un concert marquant le huiti\u00e8me anniversaire de l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, au stade Loujniki \u00e0 Moscou, en Russie, le 18 mars 2022. SPUTNIK \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/ffe5ef6_1648646516597-529239.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:14:19+00:00","articleBody":"    Tchat Bonjour, \r\nSelon vous, une victoire de l'Ukraine est-elle envisageable si la situation s'enlise?     Intrigu\u00e9e          Bonjour,          si l\u2019offensive russe tournait \u00e0 l\u2019enlisement, cela signifierait que l\u2019Ukraine elle-m\u00eame n\u2019arrive pas \u00e0 mettre les troupes russes en \u00e9chec. Le prix \u00e0 payer pour elle \u2013  d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd en termes de pertes humaines et d\u00e9vastations \u2013  serait donc encore plus \u00e9lev\u00e9. On aurait un sc\u00e9nario \u00e0 la syrienne, avec un conflit qui s\u2019\u00e9ternise.          L\u2019Ukraine, domin\u00e9e sur le plan a\u00e9rien, r\u00e9clame depuis le d\u00e9but une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne pour arr\u00eater les bombardements russes, ce que les Occidentaux refusent de faire pour \u00e9viter un affrontement direct avec la Russie. Malgr\u00e9 l\u2019extraordinaire r\u00e9sistance des Ukrainiens, une victoire reste tr\u00e8s incertaine \u00e0 ce stade, car la Russie a encore de nombreux hommes et munitions en r\u00e9serve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:14:05+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, hormis des mouvements comme celui de Navalny, y a t il des factions plus proches du pouvoir qui pourraient souhaiter un changement de dirigeant ou de r\u00e9gime en Russie et qui auraient la possibilit\u00e9 d\u2019\u0153uvrer pour cela ? Merci.     K         Bonjour, K,          malgr\u00e9 des mouvements pacifiques, aucun parti politique oppos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine n\u2019a pu \u00e9merger. Alexe\u00ef Navalny est aujourd\u2019hui en prison pour de longues ann\u00e9es, apr\u00e8s une tentative d\u2019empoisonnement, et ses partisans sont poursuivis pour \u00ab\u00a0extr\u00e9misme\u00a0\u00bb. Avant lui, l\u2019ancien ministre Boris Nemtsov a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\u2026 Le changement ne peut venir que de Russie mais il sera difficile. Pour l\u2019heure, tous ceux oppos\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine, comme Anatoli Tchouba\u00efss, un proche de Vladimir Poutine et l\u2019un de ses conseillers, n\u2019ont pas d\u2019autres choix que de quitter le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:10:25+00:00","articleBody":"         Le march\u00e9 de la ville \u00e0 Tchernihiv, touch\u00e9 par un bombardement nocturne, Ukraine, mercredi 30 mars 2022. Selon des responsables ukrainiens, les forces russes ont pilonn\u00e9 les zones autour de Kiev et d'une autre ville ukrainienne pendant la nuit. Ces attaques surviennent quelques heures apr\u00e8s que Moscou s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ses op\u00e9rations militaires dans ces r\u00e9gions. VLADISLAV SAVENOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:09:03+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nQu'en est-il de la 3eme revendication de V.Poutine \u00e9nonc\u00e9e lors du d\u00e9but du conflit : 'Retour aux fronti\u00e8res de l'OTAN avant 1997' ?\r\nCette revendication a-t-elle \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e ?\r\nPouvez-vous nous l'expliquer?\r\nJPO     JPO         Bonjour, JPO,          disons qu\u2019il vaut mieux la remiser au rang des exigences fantaisistes. Cela reviendrait \u00e0 exclure de l\u2019Alliance atlantique les pays baltes, la Pologne, la Hongrie, et bien d\u2019autres\u2026 Mettre en avant cette revendication rel\u00e8ve plut\u00f4t, \u00e0 mon avis, de la provocation, ou bien elle a \u00e9t\u00e9 faite pour souligner le soi-disant encerclement de la Russie par l\u2019OTAN. Dans les deux cas, cela revient \u00e0 nier la souverainet\u00e9 des pays sur leur propre s\u00e9curit\u00e9. C\u2019est cela qui est encore en cause en ce moment en Ukraine. Mais Vladimir Poutine demande-t-il l\u2019avis des autres quand il cr\u00e9e \u2013 et c\u2019est bien son droit \u2013 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 collective (OTSC) qui unit, depuis 2002, la Russie, le Kazakhstan, l\u2019Arm\u00e9nie, le Tadjikistan, le Kirghizistan ou l\u2019Ouzb\u00e9kistan\u00a0? Non, \u00e9videmment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T13:01:36+00:00","articleBody":"    Pourquoi parler autant de l'agression de l'Ukraine par la Russie et passer sous silence les bombardements ukrainien sur le Dombass depuis 2014 ?\r\nY aurait il une guerre plus \"propre\" que l'autre ?    Ray         L\u2019Ukraine est en guerre depuis 2014 dans le Donbass, o\u00f9 elle affronte des s\u00e9paratistes prorusses soutenus par Moscou \u2013 bien que la Russie ait toujours ni\u00e9 toute implication dans le conflit. La guerre dans le Donbass a fait 14\u00a0000 morts en huit ans, avant l\u2019offensive russe. Rien n\u2019est pass\u00e9 sous silence. En revanche, il est extr\u00eamement difficile de savoir exactement ce qui se passe dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, car les s\u00e9paratistes prorusses refusent tout acc\u00e8s \u00e0 la presse, \u00e0 de tr\u00e8s rares exceptions pr\u00e8s. Aucune guerre n\u2019est propre. En revanche, le conflit dans le Donbass, qui \u00e9tait gel\u00e9 depuis 2015, est d\u2019une intensit\u00e9 sans rapport avec l\u2019offensive russe \u00e0 grande \u00e9chelle lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier en Ukraine, dont les r\u00e9percussions sont mondiales. Il est donc normal que cette offensive soit largement couverte, dans toutes ses dimensions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:59:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, d'autres dirigeants des pays de l'Est soutiennent-ils l'id\u00e9e de Poutine d'une reconstruction de l'URSS ou \u00e0 tout le moins d'une extension de la sph\u00e8re d'influence de la Russie ?     Stan         Bonjour, Stan,          \u00e0 ma connaissance, personne. M\u00eame Alexandre Loukachenko, le dirigeant bi\u00e9lorusse, ne le souhaitait pas. Aujourd\u2019hui, il est certes devenu l\u2019oblig\u00e9 de Poutine, le seul qui le soutienne apr\u00e8s la terrible r\u00e9pression qu\u2019il a men\u00e9e dans son propre pays. La sph\u00e8re d\u2019influence de la Russie continue, elle, d\u2019exister car des liens \u00e9conomiques et s\u00e9curitaires existent avec les ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, mais aucune d\u2019entre elles ne souhaitent la reconstitution d\u2019un ensemble unifi\u00e9 sous la domination de Moscou. Et ce n\u2019est certainement pas la guerre d\u00e9clench\u00e9e en Ukraine qui va les convaincre du contraire. L\u00e0 encore, la politique de Poutine aboutit \u00e0 l\u2019effet inverse de celui recherch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:53:42+00:00","articleBody":"    Tchat: Bonjour, la Russie de Vladimir Poutine a-t-elle objectivement quoique ce soit \u00e0 gagner de ce conflit? Mr Poutine qui semblait avoir redor\u00e9 le blason national russe ne risque-t-il pas simplement de d\u00e9truire absolument tout ce qu'il avait obtenu depuis son arriv\u00e9e au pouvoir?    saxo         Bonjour,          je ne partage pas cette opinion selon laquelle Vladimir Poutine aurait redor\u00e9 le blason de la Russie. C\u2019est un grand pays, avec d\u2019importantes ressources et beaucoup d\u2019atouts, mais toujours per\u00e7u comme une puissance agressive qui aboutit au r\u00e9sultat contraire des objectifs affich\u00e9s. Je veux souligner aussi que toutes ces actions sur la sc\u00e8ne internationale sont pay\u00e9es au prix fort sur le plan int\u00e9rieur, par la soci\u00e9t\u00e9. La libert\u00e9 d\u2019expression n\u2019existe pas, la r\u00e9pression n\u2019a cess\u00e9 de se renforcer, les institutions sont toutes soumises au bon vouloir du Kremlin, etc. Le tableau est triste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:53:15+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident Joe Biden prononce un discours sur l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, au Ch\u00e2teau royal, \u00e0 Varsovie, le 26 mars 2022. EVAN VUCCI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/967fe58_1648644787867-193624.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:45:15+00:00","articleBody":"    TCHAT Les r\u00e9centes d\u00e9clarations de Biden \u00e0 l'\u00e9gard de Poutine ont-elles raisonnablement pu avoir un impact n\u00e9gatif sur les n\u00e9gociations d'hier, y compris avec la France sur l'\u00e9vacuation de Marioupol?    Elo         Bonjour Elo.  Joe Biden a maintenu ses d\u00e9clarations d\u00e9signant Vladimir Poutine comme un \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb. L\u2019administration pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, en revanche, est revenu sur celles qui \u00e9voquaient un \u00ab\u00a0changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb en Russie. Cette derni\u00e8re peut, \u00e9videmment, conforter Vladimir Poutine dans la posture qu\u2019il affectionne depuis des ann\u00e9es sur la Russie forteresse assi\u00e9g\u00e9e, et qui consiste \u00e0 voir la main des Etats-Unis derri\u00e8re tout changement. Mais l\u2019UE s\u2019est vite d\u00e9marqu\u00e9e, tout comme Emmanuel Macron. Cela ne devrait donc pas interf\u00e9rer dans les n\u00e9gociations en cours, notamment sur Marioupol. Mais cela entretiendra sans doute la vision du chef du Kremlin sur l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:45:08+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, Pensez-vous que Poutine pourrait \"se contenter\" d'une annexion des zones de Donetsk et Loughansk (et de la Crim\u00e9e) ? Et pensez-vous que l'Ukraine pourrait c\u00e9der la r\u00e9gion de Marioupol apr\u00e8s s'\u00eatre tant battu pour la conserver ?    Strat\u00e8ge         Bonjour,          les objectifs affich\u00e9s par Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre \u00e9taient la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, sa d\u00e9militarisation et sa neutralisation (en lui faisant renoncer \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN). Face aux difficult\u00e9s que rencontre l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain, confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9sistance bien plus grande qu\u2019elle ne lavait envisag\u00e9, elle affirme aujourd\u2019hui vouloir se recentrer sur le Donbass. Aucun cr\u00e9dit ne doit \u00eatre apport\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9clarations, car contrairement \u00e0 ce qu\u2019elle affirme, la Russie poursuit ses op\u00e9rations militaires ailleurs en ce moment m\u00eame. Il semble peu problable aujourd\u2019hui qu\u2019elle se \u00ab\u00a0contente\u00a0\u00bb d\u2019une annexion de Donetsk et Louhansk, sauf si elle est mise en \u00e9chec sur le terrain, mais on en est encore tr\u00e8s loin.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine refuserait cat\u00e9goriquement de c\u00e9der Marioupol ou toute autre ville \u2013 m\u00eame si Marioupol est tr\u00e8s stat\u00e9gique pour la Russie, puisqu\u2019elle permettrait d\u2019avoir une continuit\u00e9 territoriale avec le Donbass et la Crim\u00e9e. Kiev r\u00e9p\u00e8te au contraire qu\u2019elle veut restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale du pays. Non seulement en r\u00e9cup\u00e9rant les provinces s\u00e9paratistes du Donbass, mais aussi la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et que beaucoup d\u2019Ukrainiens avaient fini par croire d\u00e9finitivement perdue.          Ses maigres reconqu\u00eates sur le terrain \u2013 la ville d\u2019Irpine, pour l\u2019heure tout du moins, et quelques villages \u2013 lui donnent m\u00eame davantage confiance qu\u2019il y a un mois. Chaque village reconquis a une port\u00e9e symbolique immense pour les Ukrainiens. Ils sont convaincus que leur victoire est possible malgr\u00e9 les pertes civiles et les d\u00e9vastations caus\u00e9es par les bombardements russes, et semblent moins pr\u00eats que jamais \u00e0 c\u00e9der quoi que ce soit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T13:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:35:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail ! Quelles cons\u00e9quences politiques pour le r\u00e9gime de Poutine s\u2019il est prouv\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 un b\u00e2timent de La Croix Rouge?     Fr\u00e9d\u00e9rique          Bonjour, Fr\u00e9d\u00e9rique,          j\u2019ai envie de vous r\u00e9pondre\u00a0: h\u00e9las, rien. Les bombardements sur les \u00e9coles, ou des h\u00f4pitaux en Syrie n\u2019ont rien chang\u00e9 \u00e0 la situation en Russie, jusqu\u2019ici du moins. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, n\u00e9anmoins, les bombardements sur des cibles civiles, voire l\u2019utilisation d\u2019armes interdites, commencent \u00e0 \u00eatre document\u00e9es. Des enqu\u00eates sont ouvertes pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Mais en Russie, rien de tout cela n\u2019est rapport\u00e9, bien s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:33:42+00:00","articleBody":"                   A gauche, l\u2019assistant pr\u00e9sidentiel russe Vladimir Medinski, et le chef de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne David Arakhamia posent pour les m\u00e9dias lors de discussions entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne au palais de Dolmabah\u00e7e, \u00e0 Istanbul, mardi 29\u00a0mars\u00a02022. SERVICE DE PRESSE DU MINISTERE DES AFFAIRES ETRANGERES UKRAINIEN VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/fc757de_1648643539378-201116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:30:17+00:00","articleBody":"    [Tchat] Comment interpr\u00e9ter la diff\u00e9rence de ton entre hier soir et ce matin dans la communication russe \u00e0 propos des n\u00e9gociations ? Strat\u00e9gie de communication ou signe de flottements ou de d\u00e9saccords au sein de l'appareil d'Etat russe ?    Perplexe         Bonjour, Perplexe,          la Russie est coutumi\u00e8re du fait\u2026 Il n\u2019y a pas de d\u00e9saccords au sein de l\u2019appareil d\u2019Etat russe, mais plut\u00f4t une volont\u00e9 de ne pas indiquer clairement ses intentions. La guerre n\u2019est pas finie. Et rien ne permet de garantir, \u00e0 ce stade, que la Russie s\u2019engage dans la voie d\u2019une r\u00e9solution diplomatique. Cette phase, en tout cas, lui permet de gagner du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:28:36+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour,\r\nPeut on reellement croire que des pays vont se porter garants de la s\u00e9curit\u00e9 de l Ukraine apres ce conflit ? ( condition pour que l Ukraine accepte de devenir neutre) \r\nSi tel est le cas, et que la russie attaque.encore l Ukraine,  ce ne sera pas pareil qu a ce jour mais en pire etant donn\u00e9 que d autres pays s en m\u00ealeront ?! \r\nMerci a vous    Alex                   Bonjour, Alex,          \u00e0 ce stade, rien ne dit que des pays accepteraient de se porter garants pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, comme elle le r\u00e9clame en effet en \u00e9change d\u2019un abandon de son projet de rejoindre l\u2019OTAN \u2013 une aspiration pourtant inscrite dans la Constitution ukrainienne depuis 2019.          On ne sait m\u00eame pas quels pays pourraient \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s comme tels. Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, David Arakhamia, a cit\u00e9 les Etats-Unis, la Chine, la France et le Royaume-Uni \u2013 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u2013 mais aussi la Turquie, l\u2019Allemagne, la Pologne et Isra\u00ebl. L\u2019Ukraine exige que cela offre les m\u00eames garanties que l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui stipule qu\u2019une attaque contre l\u2019un de ses membres est une attaque contre tous. Cette perspective est donc encore tr\u00e8s incertaine et lointaine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:25:27+00:00","articleBody":"    Que pense la France \u00e0 propos des n\u00e9gociations, d'ailleurs pourquoi la France qui joue un role de discussion depuis le d\u00e9but ne participe pas \u00e0 ces n\u00e9gociations ?    Tristan         Bonjour, Tristan,          la France, comme le reste de l\u2019Europe, reste \u00e9videmment tr\u00e8s prudente par rapport \u00e0 ces n\u00e9gociations, compte tenu de la \u00ab\u00a0volatilit\u00e9\u00a0\u00bb des d\u00e9clarations russes. Elle n\u2019y participe pas directement, effectivement, car elle n\u2019en est pas \u00e0 l\u2019origine. Mais l\u2019Elys\u00e9e tente, de son c\u00f4t\u00e9, de se poser en m\u00e9diateur en maintenant la discussion avec Vladimir Poutine et avec Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:18:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les pourparlers entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne \u00e0 Istanbul et l\u2019annonce par le vice-ministre de la d\u00e9fense russe d\u2019une r\u00e9duction de l\u2019activit\u00e9 militaire russe \u00ab\u00a0en direction de Kiev et Tchernihiv\u00a0\u00bb, Isabelle Mandraud (cheffe adjointe du service International du Monde, ex-correspondante \u00e0 Moscou) et Faustine Vincent (journaliste du service International charg\u00e9e du suivi de l\u2019espace post-sovi\u00e9tique), r\u00e9pondent \u00e0 vos questions, aujourd\u2019hui, \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Merci de faire pr\u00e9c\u00e9der vos questions par un [Tchat].      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat avec Isabelle Mandraud et Faustine Vincent \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-03-30T12:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T12:12:58+00:00","articleBody":"                   Des habitants \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Irpin arrivent \u00e0 un centre d\u2019assistance dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, mercredi 30\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/516c54e_1648642348618-203656.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T12:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:47:35+00:00","articleBody":"     Un b\u00e2timent du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes \u00e0 Marioupol, affirme une responsable ukrainienne. \u00ab\u00a0Les occupants ont bombard\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment un b\u00e2timent du CICR \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nous n\u2019avons pas d\u2019informations concernant les victimes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser combien de personnes auraient pu se trouver dans le b\u00e2timent au moment des tirs. Elle a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les seuls \u00e0 avoir bombard\u00e9 les b\u00e2timents et les v\u00e9hicules marqu\u00e9s d\u2019une croix rouge \u00e9taient les troupes de l\u2019Allemagne d\u2019Hitler.\u00a0\u00bb          Ces informations sont inv\u00e9rifiables de source ind\u00e9pendante, Marioupol \u00e9tant assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis fin f\u00e9vrier avec des communications d\u00e9faillantes. N\u00e9anmoins, un porte-parole du CICR a d\u00e9clar\u00e9 au Guardian\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer que l\u2019image qui circule montre l\u2019entrep\u00f4t du CICR \u00e0 Mariupol. Nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9quipe sur le terrain \u00e0 Mariupol et nous ne disposons donc pas d\u2019autres informations, notamment sur les \u00e9ventuelles victimes ou les d\u00e9g\u00e2ts. Nous pouvons dire que nous avions d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9 toutes les fournitures d\u2019aide dans l\u2019entrep\u00f4t\u00a0\u00bb.          Les conditions pour lancer dans les prochains jours une op\u00e9ration humanitaire au secours des habitants de Marioupol ne \u00ab\u00a0sont pas r\u00e9unies \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi soir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, apr\u00e8s un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais Emmanuel Macron et russe Vladimir Poutine. Mais ce dernier a estim\u00e9 qu\u2019une telle op\u00e9ration n\u00e9cessitait que \u00ab\u00a0les combattants nationalistes ukrainiens cessent toute r\u00e9sistance et rendent les armes\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin mardi soir.          Dans une initiative commune avec la Turquie et la Gr\u00e8ce, M.\u00a0Macron demandait \u00e0 organiser rapidement une \u00e9vacuation des habitants de la ville.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 un b\u00e2timent de la Croix-Rouge \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-30T13:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:32:08+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Facebook qu\u2019il y avait eu trente\u00a0bombardements russes de zones d\u2019habitation dans les r\u00e9gions de Boutcha, Brovary et Vychhorod, autour de la capitale. Olexandr Lomako, le secr\u00e9taire du conseil municipal de Tchernihiv, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message vocal \u00e0 l\u2019Associated Press que l\u2019action militaire s\u2019est intensifi\u00e9e du jour au lendemain et que \u00ab\u00a0la ville a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par l\u2019artillerie et des armes lourdes\u00a0\u00bb, une biblioth\u00e8que et un centre commercial comptant parmi les lieux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un haut responsable ukrainien, l\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder des zones autour de Kiev","dateModified":"2022-03-30T11:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:17:45+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les pourparlers entre des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne \u00e0 Istanbul mardi, Londres comme Washington doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du retrait russe autour de Kiev. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique\u00a0:           Les unit\u00e9s russes qui ont subi de lourdes pertes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de retourner en Bi\u00e9lorussie et en Russie pour se r\u00e9organiser et se r\u00e9approvisionner.            Cette activit\u00e9 exerce une pression suppl\u00e9mentaire sur la logistique russe, d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 rude \u00e9preuve, et d\u00e9montre les difficult\u00e9s qu\u2019\u00e9prouve la Russie \u00e0 r\u00e9organiser ses unit\u00e9s dans les zones avanc\u00e9es de l\u2019Ukraine.            La Russie continuera probablement \u00e0 compenser sa capacit\u00e9 r\u00e9duite de man\u0153uvre terrestre par des frappes massives d\u2019artillerie et de missiles.            L\u2019accent mis par la Russie sur une offensive \u00e0 Donetsk et Louhansk est probablement un aveu tacite qu\u2019elle a du mal \u00e0 maintenir plus d\u2019un axe d\u2019avanc\u00e9e significatif.                     Le d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, de son c\u00f4t\u00e9, estime que\u00a0:           Les Russes ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils retiraient leurs forces des environs de Kiev (\u2026), et jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent les rapports montrent que certaines forces russes \u2013 mais pas beaucoup \u2013 ont effectivement quitt\u00e9 la r\u00e9gion. Mais o\u00f9 vont ces troupes, et pourquoi\u00a0? Il s\u2019agit probablement moins de signaler une volont\u00e9 de mettre fin \u00e0 [la] guerre (\u2026) que de repositionner les forces ailleurs pour se concentrer sur des objectifs militaires alternatifs et potentiellement plus efficaces.\u202f D\u00e8s le d\u00e9but [de la guerre] les Russes ont tent\u00e9 de tromper le monde et leur propre peuple quant \u00e0 leurs intentions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine.\u202fNous pensons qu\u2019ils vont donner la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019est. Ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s dans le Nord, et les progr\u00e8s qu\u2019ils avaient faits lors des premiers jours dans le Sud (\u2026) ont cal\u00e9.\u00a0Malgr\u00e9 les promesses russes de quitter Kiev, la ville ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme s\u00fbre. Elle est toujours menac\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres et Washington doutent des intentions de la Russie sur le terrain","dateModified":"2022-03-30T11:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T11:08:45+00:00","articleBody":"     Le gendarme sanitaire russe a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi l\u2019\u00e9mergence de march\u00e9s de revente ill\u00e9gale en ligne de m\u00e9dicaments, certains produits n\u2019\u00e9tant plus disponibles depuis les sanctions internationales impos\u00e9es \u00e0 cause de l\u2019offensive en Ukraine. Ces sanctions et la crainte de p\u00e9nuries ont provoqu\u00e9 une ru\u00e9e dans les pharmacies de nombreuses r\u00e9gions de Russie, malgr\u00e9 les appels du minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e0 ne pas faire de stocks \u00e0 domicile et l\u2019assurance que le pays disposait d\u2019assez de m\u00e9dicaments \u00e9trangers pour lesquels il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9quivalent russe.          \u00ab\u00a0L\u2019achat de produits pharmaceutiques de la main \u00e0 la main ne permet pas de garantir \u00e0 l\u2019acheteur la qualit\u00e9\u00a0\u00bb du produit, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence sanitaire Roszdravnadzor dans un communiqu\u00e9, appelant les Russes \u00e0 ne s\u2019approvisionner qu\u2019en pharmacie, afin de ne pas \u00eatre confront\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e0 des cons\u00e9quences tragiques\u00a0\u00bb. Roszdravnadzor ne dit rien de p\u00e9nuries existantes, alors que de nombreux produits sont peu, ou ne sont pas, disponibles en pharmacie. Dans l\u2019imm\u00e9diat, il n\u2019annonce aucune mesure coercitive \u00e0 l\u2019\u00e9gard des sites de revente ill\u00e9gale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emergence d\u2019un march\u00e9 noir du m\u00e9dicament en Russie","dateModified":"2022-03-30T11:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:56:48+00:00","articleBody":"    bonjour. en sait on plus sur l'obligation de paiement en rouble de gaz et p\u00e9trole ? pourquoi cette demande ? \u00e7a ne devait pas commencer aujourd'hui ? \r\nfaudra t il des roubles dans son portefeuille pour aller dans les stations Total :-) ?     pseudo         Bonjour, Pseudo,          La Russie a fait savoir aujourd\u2019hui qu\u2019elle n\u2019allait pas demander imm\u00e9diatement que son gaz soit pay\u00e9 en roubles, pr\u00e9cisant qu\u2019elle devrait travailler \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la liste des exportations appel\u00e9es \u00e0 \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es dans la monnaie nationale, et que le changement serait graduel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T11:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:39:48+00:00","articleBody":"     Le mari est rest\u00e9 au pays, o\u00f9 il officie en tant que m\u00e9decin sur le front, alors que sa femme et ses enfants ont ralli\u00e9 la France et sont h\u00e9berg\u00e9s par un ami, m\u00e9decin lui aussi.              Elena Iatsenko, r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne, et ses trois enfants, Kateryna, Yaroslav et Andriy, dans la maison de Jean-Fran\u00e7ois Obadia, \u00e0 Lyon, le 29 mars 2022. BRUNO AMSELLEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  De Kiev \u00e0 Lyon, l\u2019\u00e9pop\u00e9e d\u2019une famille ukrainienne s\u00e9par\u00e9e par la guerre         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/4fba12c_1648608484485-amsellem-elena-iatsenko-004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Kiev \u00e0 Lyon, une famille ukrainienne s\u00e9par\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-03-30T10:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:35:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a d\u00e9sign\u00e9 mercredi Erik Mose, un juge norv\u00e9gien ayant si\u00e9g\u00e9 dans plusieurs tribunaux internationaux, pour diriger l\u2019enqu\u00eate sur les violations commises par la Russie lors de la guerre en Ukraine. Cet ancien juge \u00e0 la Cour supr\u00eame de Norv\u00e8ge et \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, qui a \u00e9galement pr\u00e9sid\u00e9 le Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante nouvellement cr\u00e9\u00e9e. Le pr\u00e9sident du Conseil des droits de l\u2019homme, Federico Villegas, a \u00e9galement nomm\u00e9 les deux autres personnalit\u00e9s qui feront partie de l\u2019\u00e9quipe. Il s\u2019agit de Jasminka Dzumhur, m\u00e9diatrice des droits de l\u2019homme de Bosnie-Herz\u00e9govine, et du Colombien Pablo de\u00a0Greiff, qui a \u00e9t\u00e9 le principal expert des Nations unies pour la promotion de la v\u00e9rit\u00e9, de la justice et des r\u00e9parations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge norv\u00e9gien dirigera l\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les violations russes","dateModified":"2022-03-30T10:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:20:55+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a visit\u00e9 mercredi la centrale nucl\u00e9aire de Kostiantynivka, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec pour but de mettre en place une \u00ab\u00a0assistance technique\u00a0\u00bb. Dans un tweet accompagn\u00e9 de photos le montrant serrant la main d\u2019employ\u00e9s du site, dont il a salu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019endurance\u00a0\u00bb, Rafael Grossi a expliqu\u00e9\u00a0:           Il est vital d\u2019\u00eatre sur le terrain pour fournir un soutien efficace en cette p\u00e9riode extr\u00eamement difficile (\u2026). Je tenais \u00e0 vous dire que nous sommes ici avec vous, que nous sommes pr\u00eats \u00e0 vous aider de toutes les mani\u00e8res et sous toutes les formes possibles.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA visite une centrale dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-30T10:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T10:11:13+00:00","articleBody":"     Des pourparlers entre des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne \u00e0 Istanbul mardi n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 rien de \u00ab\u00a0tr\u00e8s prometteur\u00a0\u00bb ni \u00e0 aucune \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le Kremlin, douchant les espoirs de progr\u00e8s d\u00e9cisifs dans les n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de travail \u00e0 accomplir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les n\u00e9gociations avec Kiev \u00e0 Istanbul n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 rien de \u00ab\u00a0tr\u00e8s prome...","dateModified":"2022-03-30T10:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:54:35+00:00","articleBody":"     Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale, symbole du pouvoir politique et militaire de Mykola\u00efv, la ville verrou du sud de l\u2019Ukraine qui bloque l\u2019acc\u00e8s d\u2019Odessa aux troupes russes depuis le d\u00e9but du conflit, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, mardi 29\u00a0mars, \u00e0 8\u00a0h\u00a045, par un puissant missile, qui a litt\u00e9ralement \u00e9ventr\u00e9 l\u2019immeuble de neuf \u00e9tages et provoqu\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts. Le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim, dont le bureau a \u00e9t\u00e9 atteint par le tir, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par l\u2019attaque.                    Lire aussi :  A Mykola\u00efv, l\u2019immeuble du gouverneur r\u00e9gional \u00e9ventr\u00e9 par un missile russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le dernier bilan fourni mardi soir, douze civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l\u2019attaque d\u2019un b\u00e2timent ...","dateModified":"2022-03-30T10:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:50:41+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir repouss\u00e9 les forces russes d\u2019une autoroute reliant Kharkiv \u00e0 Tchouhou\u0457v, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La route \u00e9tait sous le feu des forces russes, qui y ont tu\u00e9 des civils. Nous les avons repouss\u00e9es \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres plus au nord\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur place \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) un commandant de la 92e\u00a0brigade de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Cette autoroute strat\u00e9gique reprise mardi relie Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, \u00e0 Tchouhou\u0457v, une ville de 30\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est. Les deux\u00a0villes ont \u00e9t\u00e9 intens\u00e9ment bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe depuis plus d\u2019un mois. A quelques kilom\u00e8tres de la p\u00e9riph\u00e9rie est de Kharkiv, des carcasses de v\u00e9hicules cribl\u00e9s de balles jonchaient cette autoroute sur quatre voies, et un cadavre de soldat russe gisait sur le bas-c\u00f4t\u00e9. La situation \u00e9tait calme mercredi matin, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP. Une pelleteuse entamait des travaux de d\u00e9blaiement, tandis qu\u2019un homme du village voisin venait r\u00e9cup\u00e9rer sa voiture, sur laquelle on apercevait les impacts de balles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce avoir repouss\u00e9 les forces russes d\u2019une autoroute reliant Kharkiv \u00e0 Tch...","dateModified":"2022-03-30T11:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:33:09+00:00","articleBody":"     D\u2019habitude alli\u00e9s dans leurs virulentes attaques contre Bruxelles, les gouvernements polonais et hongrois affichent au grand jour des divisions au sujet du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 tel point que la position hongroise mine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019unit\u00e9 du groupe de Visegrad, qui regroupe depuis 1991 la Pologne, la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie.          La question russe explique d\u2019ailleurs en grande partie l\u2019\u00e9chec de Viktor Orban \u00e0 former un groupe parlementaire commun regroupant toutes les droites radicales au Parlement de Strasbourg.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine tend les relations entre Varsovie et Budapest                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne condamne sans r\u00e9serve l\u2019invasion russe, tandis que la Hongrie se garde de critiquer directe...","dateModified":"2022-03-30T09:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:09:35+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de voir, jour apr\u00e8s jour, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle s\u2019appuie sur les observations de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, ainsi que sur celles de l\u2019Institut australien de politique strat\u00e9gique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI). Enfin, elle est mise \u00e0 jour, autant que possible, plusieurs fois par semaine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe sur une carte au jour le jour","dateModified":"2022-03-30T09:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T09:06:11+00:00","articleBody":"     Le 21\u00a0f\u00e9vrier, trois jours avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, Vladimir Poutine d\u00e9clarait dans un discours, retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0:           L\u2019Ukraine n\u2019est pas juste un pays voisin. C\u2019est une partie int\u00e9grante de notre histoire, de notre culture, de notre continuum spirituel.           Selon le pr\u00e9sident russe, l\u2019Ukraine est une cr\u00e9ation de l\u2019Union sovi\u00e9tique, et cette cr\u00e9ation fut une terrible erreur, car les deux pays forment un seul et m\u00eame peuple. Alexandra Goujon est politologue et sp\u00e9cialiste de l\u2019Ukraine. Dans ce podcast, elle revient sur l\u2019histoire de l\u2019Ukraine et la complexit\u00e9 des liens qu\u2019elle entretient avec sa voisine russe, mais aussi avec la Pologne.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: comment Vladimir Poutine r\u00e9\u00e9crit l\u2019histoire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie forment-elles un seul et m\u00eame peuple, comme l\u2019affirme le pr\u00e9sident russe, Vl...","dateModified":"2022-03-30T09:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#322021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:53:06+00:00","articleBody":"     Cinq semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, on recense plus de 4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, annonce Filippo Grandi, le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.          Au total, 4\u00a0019\u00a0287 Ukraniens \u2013 essentiellement des femmes et des enfants \u2013 ont quitt\u00e9 le pays pour fuir la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, selon le chiffre actualis\u00e9 du site du HCR, les Ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60 peuvent \u00eatre appel\u00e9s et n\u2019ont pas le droit de quitter le pays. La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de 2,3\u00a0millions de ces personnes. Mardi, M.\u00a0Grandi \u00e9tait \u00e0 Cravovie, ville de 800\u00a0000 habitants qui accueille 150\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s.                    Au 29\u00a0mars,2\u00a0336\u00a0799 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Pologne608\u00a0936 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Roumanie387\u00a0151 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en R\u00e9publique de Moldavie364\u00a0804 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Hongrie350\u00a0632 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Russie281\u00a0172 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Slovaquie10\u00a0902 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient en Bi\u00e9lorussieSelon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), au 25\u00a0mars, quelque 195\u00a0543 ressortissants de pays tiers ont fui l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-30T09:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:52:49+00:00","articleBody":"    Avez vous des informations sur l'explosion survenue dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod ? Est-ce qu'il s'agit de la premi\u00e8re frappe ukrainienne en territoire russe ? Les Ukrainiens disposent ils de tels moyens d'attaques ?     Malow        Bonjour, des nouvelles du d\u00e9p\u00f4t de munitions qui a explos\u00e9 \u00e0 Belgorod en Russie ? Accident ou action des forces sp\u00e9ciales ukrainiennes ?\r\nMerci    Bob         Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous interroger ce matin \u00e0 propos d\u2019une explosion survenue \u00e0 Belgorod, dans le sud-ouest de la Russie, \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Le gouverneur russe de la r\u00e9gion, Vyacheslav Gladkov, a effectivement \u00e9voqu\u00e9, dans une vid\u00e9o sur Telegram, un \u00ab\u00a0incendie\u00a0\u00bb dans un d\u00e9p\u00f4t de munition. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de victimes ni de bless\u00e9s parmi la population civile. Nous n\u2019avons pas de b\u00e2timents d\u00e9truits sur le territoire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Gladkov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il attendait \u00ab\u00a0des informations officielles du minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb relatives aux causes de l\u2019incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T09:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:35:40+00:00","articleBody":"         Un gar\u00e7on assis devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par des bombardements dans la ville de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes, en Ukraine, le 30\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/57d71de_1648629289732-546535.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:17:56+00:00","articleBody":"     La ville de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 victime de bombardement \u00ab\u00a0toute la nuit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mercredi le gouverneur de la r\u00e9gion, malgr\u00e9 l\u2019annonce faite la veille par Moscou d\u2019une r\u00e9duction de son activit\u00e9 militaire dans la zone. \u00ab\u00a0Tchernihiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e toute la nuit\u00a0\u00bb avec de l\u2019artillerie et des avions, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur, Viatcheslav Tchaous, pr\u00e9cisant que des infrastructures civiles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et que la ville se trouvait toujours sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-30T08:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:07:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\nEncore merci pour la qualit\u00e9 de votre travail et votre investissement. Pouvez vous redonner le lien du site qui r\u00e9capitule toutes les pertes mat\u00e9riels certifi\u00e9s de ce conflit?    j'ai pas d'id\u00e9e de pseudo        Que sait on du mat\u00e9riel Russe restant ?\r\nMerci pour le live !    Thomas         Bonjour, J\u2019ai pas d\u2019id\u00e9e de pseudo,          Le site qui r\u00e9pertorie toutes les pertes mat\u00e9rielles, du char d\u2019assaut \u00e0 la Jeep, en passant par les mortiers et les camions, est oryxspioenkop.com. Pour chaque mat\u00e9riel inventori\u00e9, il y a une photo d\u2019illustration.          Bonjour, Thomas,          En ce qui concerne le mat\u00e9riel, selon diverses estimations la Russie dispose de plus de 12\u00a0000 chars et 36\u00a0000 autres v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Ce chiffre inclut des milliers de chars T-72, un mod\u00e8le entr\u00e9 en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, dont les versions modernis\u00e9es, telles que les T-72B3\/B3M ainsi que des T-90M et T-80 BVM.          Le d\u00e9but de la guerre en Ukraine a montr\u00e9 que la Russie a des probl\u00e8mes d\u2019entretien chroniques, comme en t\u00e9moigne le grand nombre de v\u00e9hicules abandonn\u00e9s en panne, dont on peut voir certains remorqu\u00e9s par des tracteurs ukrainiens.          La Russie a commenc\u00e9 \u00e0 moderniser son arm\u00e9e \u00e0 partir de 2008, rappelle l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), institut de recherche britannique en relations internationales. Cette refonte de l\u2019arm\u00e9e a fait de la Russie une puissance militaire beaucoup plus efficiente aujourd\u2019hui qu\u2019\u00e0 tout autre moment depuis la dissolution de l\u2019Union sovi\u00e9tique. De plus, les forces arm\u00e9es russes ont acquis une certaine exp\u00e9rience op\u00e9rationnelle lors des op\u00e9rations en Crim\u00e9e, dans le Donbass et en Syrie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:57:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:06:55+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien se tient pr\u00e8s d\u2019un char russe d\u00e9truit dans la ville de Trostianets, dans le nord-est du pays, le 29 mars 2022. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 le 26 mars 2022 que ses forces avaient repris la ville de Trostianets, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe, l\u2019une des premi\u00e8res villes \u00e0 tomber sous le contr\u00f4le de Moscou lors de son invasion, il y a un mois. FADEL SENNA \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/7312868_1648627570300-355999.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T08:01:57+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, \u00e9tait au micro d\u2019Europe\u00a01 ce matin, pour commenter le cas de ces entreprises tricolores qui d\u00e9cident \u2013 ou non \u2013 de quitter la Russie pour compliquer le financement, par Vladimir Poutine, de la guerre en Ukraine.           Ce sont des entreprises qui appr\u00e9cient sur le terrain leur situation. Notre responsabilit\u00e9, c\u2019est de faire respecter les sanctions, toutes les sanctions, rien que les sanctions. L\u2019objectif est extr\u00eamement clair, c\u2019est d\u2019affaiblir le pouvoir russe. L\u2019objectif n\u2019est pas de faire mal \u00e0 la population fran\u00e7aise.           \u00ab\u00a0La seule chose que nous demandons aux entreprises c\u2019est de respecter rigoureusement et scrupuleusement les sanctions d\u00e9cid\u00e9es au niveau politique (\u2026).\u00a0Chaque entreprise, en fonction de sa situation sur le terrain, peut prendre des d\u00e9cisions qui sont diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant les exemples du constructeur automobile Renault qui a suspendu ses activit\u00e9s en Russie, et d\u2019Auchan qui a, au contraire, d\u00e9cid\u00e9 de rester dans le pays, mettant notamment en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir le pouvoir d\u2019achat des Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Notre responsabilit\u00e9, c\u2019est de faire respecter les sanctions, toutes les sanctio...","dateModified":"2022-03-30T08:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T07:56:52+00:00","articleBody":"    N\u00e9gociation, annonces, etc. Les Russes essaient-ils de gagner du temps ?    Lolo          Bonjour Lolo,          Lors des n\u00e9gociations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es mardi dans le palais ottoman de Dolmabah\u00e7e \u00e0 Istanbul (Turquie), le Kremlin a promis de r\u00e9duire drastiquement ses activit\u00e9s militaires au nord du pays et aux abords de Kiev tandis que la partie ukrainienne a avanc\u00e9 des demandes fortes. En se montrant relativement conciliante, alors que son intervention militaire en Ukraine est menac\u00e9e d\u2019enlisement, la partie russe pourrait effectivement chercher \u00e0 gagner du temps. \u00ab\u00a0On peut avoir de tr\u00e8s gros doutes sur la sinc\u00e9rit\u00e9 des Russes, explique une source fran\u00e7aise proche du dossier, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents o\u00f9 ils donnent le sentiment de l\u00e2cher prise pour d\u00e9tourner l\u2019attention du camp occidental et regrouper leurs forces \u00e0 la faveur d\u2019une pause tactique tout en continuant par ailleurs leurs agressions hybrides.\u00a0\u00bb          Malgr\u00e9 les d\u00e9clarations optimistes qui ont cl\u00f4tur\u00e9 les pourparlers d\u2019Istanbul, la guerre est loin d\u2019\u00eatre finie. Face aux revers essuy\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0la volont\u00e9 des Ukrainiens de se battre contre la Russie est plus forte que jamais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Tetyana Ogarkova, responsable du d\u00e9partement international \u00e0 l\u2019Ukrainian Crisis Media Center, \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0On se dit qu\u2019on a une chance historique, m\u00eame si elle est petite, d\u2019\u00e9liminer le r\u00e9gime de Poutine afin qu\u2019il ne puisse plus imposer ses fantasmes imp\u00e9riaux \u00e0 ses voisins, et que l\u2019on puisse restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Selon cette analyste, les n\u00e9gociations de mardi ne seraient qu\u2019un jeu de dupes\u00a0: \u00ab\u00a0Les deux camps sont dans la ruse\u00a0: c\u00f4t\u00e9 russe pour gagner du temps, c\u00f4t\u00e9 ukrainien pour montrer que Kiev est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier. Le sort de la guerre sera n\u00e9goci\u00e9 sur le terrain, pas dans ces pourparlers.\u00a0\u00bb          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans les n\u00e9gociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T08:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T07:47:49+00:00","articleBody":"     La mairie de Marioupol a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi l\u2019\u00e9vacuation forc\u00e9e vers la Russie d\u2019une maternit\u00e9 de cette ville assi\u00e9g\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Ukraine o\u00f9 une autre maternit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les Russes le 9\u00a0mars. \u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0personnes, des femmes et du personnel m\u00e9dical, ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es de force par les occupants de la maternit\u00e9 num\u00e9ro\u00a02 du district de la rive gauche\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la mairie sur Telegram. Au total, plus de 20\u00a0000\u00a0habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0contre leur gr\u00e9\u00a0\u00bb en Russie, selon la municipalit\u00e9, qui affirme que les Russes leur ont confisqu\u00e9 leurs papiers et les ont redirig\u00e9s \u00ab\u00a0vers des villes russes \u00e9loign\u00e9es\u00a0\u00bb. Ces informations sont inv\u00e9rifiables de source ind\u00e9pendante, Marioupol \u00e9tant assi\u00e9g\u00e9e depuis fin f\u00e9vrier et les communications \u00e9tant d\u00e9faillantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une maternit\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e de force vers la Russie, annonce la mairie de Marioupol","dateModified":"2022-03-30T07:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T07:03:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a activ\u00e9 mercredi le premier niveau de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir l\u2019approvisionnement en gaz naturel pour faire face \u00e0 la menace d\u2019un arr\u00eat des livraisons russes, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Une cellule de crise est maintenant mise en place au sein du minist\u00e8re\u00a0\u00bb afin de superviser la situation, alors que le G7 a rejet\u00e9 la demande russe de paiements en roubles, a expliqu\u00e9 Robert Habeck lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Ce plan d\u2019urgence comprend trois niveaux d\u2019alerte, et \u00e0 ce stade \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb en gaz est garantie en Allemagne, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.              Les tuyaux des installations de la ligne de gaz \"Nord Stream 2\" \u00e0 Lubmin, dans le nord de l'Allemagne, le 15 f\u00e9vrier 2022. MICHAEL SOHN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/4af6df5_1648625731818-203402.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne active son plan d\u2019urgence pour garantir l\u2019approvisionnement en gaz","dateModified":"2022-03-30T07:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:47:17+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour vos lives ,\r\nJe re re tente une question , je suis sans doute pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais quel la position de la Serbie vis \u00e0 vis de cette guerre ?    Albar         Bonjour Albar,          En campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection au scrutin du 3\u00a0avril, le pr\u00e9sident sortant, Aleksandar Vucic, s\u2019efforce de conserver une \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb entre la Russie, dont le pays d\u00e9pend pour ses livraisons de gaz, et le camp occidental, qu\u2019il souhaite rejoindre en adh\u00e9rant \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. La guerre en Ukraine a balay\u00e9 sa promesse initiale, \u00ab\u00a0Ensemble, on peut tout faire\u00a0\u00bb, et renforc\u00e9 sa position de \u00ab\u00a0protecteur de la nation\u00a0\u00bb.          Port\u00e9 par une presse largement acquise \u00e0 sa cause et \u00e0 celle de la formation au pouvoir, le Parti progressiste serbe (SNS), le candidat pr\u00e9sident joue tour \u00e0 tour sur les peurs provoqu\u00e9es par le conflit, les penchants prorusses et antioccidentaux d\u2019une partie de la population et l\u2019attachement de l\u2019autre partie au cap proeurop\u00e9en que ce nationaliste a pris il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es.          La Serbie a vot\u00e9 la r\u00e9solution de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU condamnant la Russie \u2013 ce qui a valu au pr\u00e9sident serbe un appel chaleureux de son homologue fran\u00e7ais dont il s\u2019est publiquement f\u00e9licit\u00e9 \u2013, mais refuse d\u2019appliquer les sanctions occidentales, en contradiction avec l\u2019alignement demand\u00e9 aux pays candidats \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Serbie\u00a0: \u00e0 l\u2019approche du scrutin du 3\u00a0avril, le pr\u00e9sident sortant renforc\u00e9 par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:39:12+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN s\u2019exprime \u00e0 propos des risques que la guerre en Ukraine fait peser sur l\u2019Alliance atlantique et annonce que la France aura le commandement des troupes en Roumanie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le recours de la Russie \u00e0 l\u2019arme chimique aurait des cons\u00e9quences massives\u00a0\u00bb, selon Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jens Stoltenberg revient sur la r\u00e9ponse que l\u2019OTAN doit apporter au conflit en Ukraine","dateModified":"2022-03-30T06:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:31:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\npourquoi personne n'informe sur le fait que Rafael Grossi, le directeur general de l'IAEA est en Ukraine depuis hier matin, 29 mars? Merci.    HdV         Bonjour, HdV,          nous avons bien annonc\u00e9 dans le direct d\u2019hier que Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, \u00e9tait en Ukraine pour discuter de la s\u00e9curit\u00e9 et de la s\u00fbret\u00e9 des sites nucl\u00e9aires. Il devrait se rendre dans l\u2019une des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes au cours de cette semaine, sans que l\u2019on sache de laquelle il s\u2019agit. \u00ab\u00a0Nous devons agir de toute urgence afin qu\u2019elles puissent continuer \u00e0 fonctionner de mani\u00e8re s\u00fbre et s\u00e9curis\u00e9e, et r\u00e9duire le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire, qui pourrait avoir de graves incidences sur la sant\u00e9 et l\u2019environnement en Ukraine et ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:14:01+00:00","articleBody":"     Alors que les Europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les sanctions contre les Russes et Bi\u00e9lorusses, ils cherchent d\u00e9sormais \u00e0 s\u2019assurer que celles-ci ne sont pas contourn\u00e9es. Les \u00ab\u00a0trous dans la raquette\u00a0\u00bb sont nombreux, reconna\u00eet la Commission\u00a0: soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, pr\u00eate-noms, passeports ou visas \u00ab\u00a0dor\u00e9s\u00a0\u00bb dont peuvent b\u00e9n\u00e9ficier certains oligarques.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les\u00a0passeports et visas \u00ab\u00a0dor\u00e9s\u00a0\u00bb offerts aux oligarques russes dans le viseur de Bruxelles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire a exhort\u00e9 les Vingt-Sept \u00e0 retirer passeports et visas \u00ab\u00a0dor\u00e9s\u00a0\u00bb aux o...","dateModified":"2022-03-30T06:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T06:11:45+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live ! A-t-on des nouvelles de l'entretien d'hier entre Macron et Poutine ?\r\n\r\nEt aussi, a-t-on plus d'informations sur le drone qui s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 \u00e0 Zagreb ?    Monsieur tout le monde         Bonjour, Monsieur tout le monde,          A la suite de l\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a pos\u00e9 comme condition \u00e0 une \u00e9vacuation des civils de Marioupol la reddition des forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville. \u00ab\u00a0Pour trouver une solution \u00e0 la situation humanitaire difficile dans cette ville, les combattants nationalistes ukrainiens doivent arr\u00eater de r\u00e9sister et d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a, de son c\u00f4t\u00e9, estim\u00e9 que les conditions pour lancer au cours des prochains jours une op\u00e9ration humanitaire afin de secourir des habitants de Marioupol ne \u00ab\u00a0sont pas r\u00e9unies \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb.          En revanche, nous n\u2019avons pas plus d\u2019informations concernant le drone qui s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 \u00e0 la mi-mars \u00e0 Zagreb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T05:48:50+00:00","articleBody":"              Les casques bleus peuvent-ils intervenir en Ukraine, notamment pour s\u00e9curiser des couloirs humanitaires ? Merci de votre r\u00e9ponse    Manuelle         Bonjour, Manuelle,          Les casques bleus ou les forces de maintien de la paix des Nations unies ne forment pas une arm\u00e9e \u00e0 part enti\u00e8re. Ce sont, le plus souvent, des militaires pr\u00eat\u00e9s par des pays membres de l\u2019ONU. Pour envoyer cette force en Ukraine, il faudrait que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 adopte une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Or, parmi les quinze membres de cet organe ex\u00e9cutif, les cinq permanents que sont la Chine, les Etats-Unis, la France, le Royaume-Uni et la Russie b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un droit de veto. Il est raisonnable de penser que la Russie s\u2019opposerait \u00e0 une telle d\u00e9cision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, Joe Biden s\u2019en...","dateModified":"2022-03-30T06:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T05:24:15+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, lors d\u2019une allocution mardi soir, les Ukrainiens \u00e0 la vigilance malgr\u00e9 \u00ab\u00a0les signaux positifs\u00a0\u00bb que repr\u00e9sentent les pourparlers en cours \u00e0 Istanbul, en Turquie. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est toujours sur notre territoire. Le bombardement de nos villes continue. Marioupol est assi\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb a \u00e9num\u00e9r\u00e9 Volodymyr Zelensky, avant de d\u00e9clarer que \u00ab\u00a0les Ukrainiens ne sont pas un peuple na\u00eff\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0seuls des r\u00e9sultats concrets\u00a0\u00bb sur le terrain permettraient de juger de la bonne foi de Moscou.          Cet appel \u00e0 la vigilance et au maintien de la pression a eu lieu alors que Washington signalait son scepticisme quant aux annonces russes. \u00ab\u00a0On verra s\u2019ils tiennent parole\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, peu apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec les dirigeants fran\u00e7ais, britannique, allemand et italien. \u00ab\u00a0Il semble y avoir un consensus sur le fait qu\u2019il faut voir ce qu\u2019ils ont \u00e0 offrir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Joe Biden a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 maintenir la pression sur la Russie \u00e0 travers les sanctions.          Ces r\u00e9actions mitig\u00e9es font suite aux pourparlers tenus mardi entre Russes et Ukrainiens \u00e0 Istanbul, en Turquie. L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9tait dite pr\u00eate \u00e0 adopter un statut neutre en \u00e9change de garanties concernant sa s\u00e9curit\u00e9, une proposition apparemment bien accueillie par Moscou, qui a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9duire radicalement\u00a0\u00bb son activit\u00e9 militaire sur Kiev.          L\u2019Ukraine acceptera d\u2019\u00eatre neutre si elle obtient un \u00ab\u00a0accord international\u00a0\u00bb pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9, dont seraient signataires plusieurs pays agissant en tant que garants, a d\u00e9taill\u00e9 le n\u00e9gociateur en chef ukrainien \u00e0 Istanbul, David Arakhamia.          Vladimir Poutine a exig\u00e9 mardi que les \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens \u00e0 Marioupol \u00ab\u00a0d\u00e9posent les armes\u00a0\u00bb afin qu\u2019il soit possible de \u00ab\u00a0trouver une solution \u00e0 la situation humanitaire\u00a0\u00bb dans ce port strat\u00e9gique, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin publi\u00e9 apr\u00e8s un \u00e9change avec Emmanuel Macron. Ce dernier a estim\u00e9 que les conditions pour lancer lors des prochains jours une op\u00e9ration humanitaire afin de secourir des habitants de cette ville assi\u00e9g\u00e9e n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas r\u00e9unies \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine mercredi matin","dateModified":"2022-03-30T15:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T05:05:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se dit pr\u00eate \u00e0 adopter un statut neutre en \u00e9change de garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9, une proposition apparemment bien accueillie par Moscou, qui a annonc\u00e9 r\u00e9duire son activit\u00e9 militaire sur Kiev. Mais les Occidentaux resteront prudents tant qu\u2019aucun cessez-le-feu ne sera prononc\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans les n\u00e9gociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le doute demeure quant aux intentions r\u00e9elles de Moscou","dateModified":"2022-03-30T05:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T04:56:39+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 mardi de \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 de harc\u00e8lement de citoyens am\u00e9ricains\u00a0\u00bb en Russie par les forces de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0y compris l\u2019arrestation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019application arbitraire de la loi locale\u00a0\u00bb \u2013 en raison de la position de Washington concernant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou \u2013 et a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 ne pas se rendre dans le pays ou \u00e0 le quitter imm\u00e9diatement.          Cet avertissement a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 alors que la star am\u00e9ricaine de basket-ball Brittney Griner est d\u00e9tenue en Russie depuis plus d\u2019un mois. Interpell\u00e9e le 17\u00a0f\u00e9vrier dans un a\u00e9roport proche de Moscou avec \u00ab\u00a0des vapoteuses et un liquide pr\u00e9sentant une odeur particuli\u00e8re\u00a0\u00bb d\u2019huile de cannabis, selon les douanes russes, elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          L\u2019arrestation de cette double m\u00e9daill\u00e9e olympique, ouvertement lesbienne, n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grand public qu\u2019au bout de quinze jours, le 5\u00a0mars. Entre-temps, les forces russes avaient envahi l\u2019Ukraine, d\u00e9clenchant une crise internationale et d\u2019importantes sanctions am\u00e9ricaines contre Moscou.          Washington, qui craint que la joueuse ne soit utilis\u00e9e comme un outil de pression dans le conflit, avait pour l\u2019instant fait profil bas sur son cas. Un responsable de l\u2019ambassade des Etats-Unis a Moscou a pu la rencontrer pour la premi\u00e8re fois le 23\u00a0mars, il l\u2019a trouv\u00e9e en \u00ab\u00a0bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner d\u00e9tenue en Russie depuis le 17\u00a0f\u00e9vrier, Washington avertit ...","dateModified":"2022-03-30T05:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html#321470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/30/guerre-en-ukraine-en-direct-posez-vos-questions-a-nos-deux-journalistes-du-service-international-sur-les-dernieres-negociations-a-istanbul_6119755_3210.html","datePublished":"2022-03-30T04:56:17+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 35e\u00a0jour de la guerre en Ukraine.          Vous pouvez \u00e9galement retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/154/0/2000/1000/1342/671/60/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-03-30T05:09:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/83/0/2000/1333/1342/894/3/0/43b5ea6_1648645794533-203769.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/30/19-12">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Douze personnes ont été tuées dans cette frappe, intervenue mardi, après plusieurs jours de relative accalmie dans la ville ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Mykolaïv, l’immeuble du gouverneur régional éventré par un missile russe      Douze personnes ont été tuées dans cette frappe, intervenue mardi, après plusieurs jours de relative accalmie dans la ville ukrainienne.          Par Jacques Follorou(Mykolaïv (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h10    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le bâtiment de l’administration régionale de Mykolaïv a été frappé par un missile russe, le 29 mars 2022.  PETROS GIANNAKOURIS / AP               Le bâtiment de l’administration régionale, symbole du pouvoir politique et militaire de Mykolaïv, la ville verrou du sud de l’Ukraine qui bloque l’accès d’Odessa aux troupes russes depuis le début du conflit, a été frappé, mardi 29 mars, à 8 h 45, par un puissant missile qui a littéralement éventré l’immeuble de neuf étages et provoqué d’importants dégâts. Selon le dernier bilan fourni, dans la soirée, par les secours locaux, douze personnes ont été tuées, toutes des civils, et trente-trois autres blessées. Le gouverneur régional, Vitali Kim, dont le bureau a été atteint par ce tir, n’a pas été touché par l’attaque.          La ville, qui n’avait pas connu de bombardements depuis plusieurs jours, débutait doucement sa journée après une nuit ponctuée de plusieurs alertes et le bruit d’explosions lourdes mais restées lointaines. A la différence d’autres frappes aériennes, le son produit par ce missile ne s’est pas propagé au-delà du lieu de l’explosion. Pour beaucoup se trouvant alors dans le centre-ville, près duquel est situé l’imposant édifice régional de Mykolaïv, désormais percé d’un trou béant dans sa partie centrale, ce sont les sirènes des secours, pompiers et ambulances, qui ont alerté sur l’existence d’un grave incident.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Mykolaïv, la vie sous la menace des armes russes : « Dis aux autres que désormais on tirera sans sommation »                 Le blast a néanmoins fait tomber les vitres et les huisseries des immeubles situés dans l’immédiate proximité. Dix minutes après la frappe, la poussière soulevée par la chute d’étages entiers reste encore en suspension, et la sidération saisit quelques instants les premiers témoins, y compris au sein des forces de l’ordre positionnées dans cette zone à l’accès réservé. Les premiers blessés – souvent des coupures liées aux bris de verre tombés sur les passants – ont laissé la place à ceux, plus gravement atteints, qui étaient présents à l’intérieur du bâtiment et qui ont été pris en charge par les médecins sur des civières posées à même le sol.          Aucune panique          Comme lors de scénarios identiques, les regards s’interrogent sur une possible seconde frappe. Puis l’inquiétude sur le nombre de victimes grandit. Les autorités ont indiqué qu’« entre cinquante et cent personnes se trouvaient à leur bureau quand le missile a heurté l’immeuble ». Très vite, sur place, le visage de ces mêmes personnes change. La responsable de la presse pour la région, elle-même couverte de poussière, le front entaillé par du verre, s’affaire à contrôler les images de l’événement. La sécurité prend position, appliquant une forme de routine face à l’horreur. Avec une rapidité surprenante, vingt minutes après l’écroulement de l’immeuble, de gros engins de levage font leur apparition afin de venir en aide à d’éventuelles personnes coincées sous les débris de béton. Une résilience rodée après un mois de guerre dans une ville et une région déjà durement touchées par les bombardements.        Il vous reste 27.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/a-mykolaiv-l-immeuble-du-gouverneur-regional-eventre-par-un-missile-russe_6119784_3210.html"},"headline":"A Mykola\u00efv, l\u2019immeuble du gouverneur r\u00e9gional \u00e9ventr\u00e9 par un missile russe","dateCreated":"2022-03-30T11:10:54+02:00","datePublished":"2022-03-30T11:10:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cette frappe, intervenue mardi, apr\u00e8s plusieurs jours de relative accalmie dans la ville ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"Mykola\u00efv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b9ccc64_fe67605258054d978c77af242cbc4cca-8036ebb60b124d458250288faf9ba3e3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-13">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Accepté par les deux parties, le milliardaire russe participe aux négociations de manière informelle depuis le début du mois de mars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Roman Abramovitch, l’oligarque proche de Poutine, médiateur dans la guerre en Ukraine      Accepté par les deux parties, le milliardaire russe participe aux négociations de manière informelle depuis le début du mois de mars.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Roman Abramovitch (2ème rang au centre) lors des entretiens entre la Russie et l’Ukraine au palais de Dolmabahce, à Istanbul, le 29 mars 2022.  AFP PHOTO /TURKISH PRESIDENCY PRESS SERVICE               Mardi 29 mars, durant les pourparlers urkraino-russes d’Istanbul, la surprise de la journée fut de voir Roman Abramovitch, le milliardaire russe sanctionné par l’Union européenne et le Royaume-Uni en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, apparaître sur la scène, dans le rôle du médiateur diplomatique.          Aperçu dès l’ouverture de la réunion aux côtés du président turc Recep Tayyip Erdogan et de son conseiller diplomatique Ibrahim Kalin, M. Abramovitch semblait parfaitement à l’aise, saluant les négociateurs. Son rôle a été clarifié quelques heures plus tard par Dmitri Peskov, le porte-parole du président russe, qui a qualifié l’oligarque de « médiateur » informel, accepté « par les deux parties ».          Yachts à l’abri des sanctions          Une annonce pour le moins surprenante si l’on tient compte du fait que M. Abramovitch avait prétendu la veille avoir été victime d’une mystérieuse tentative d’empoisonnement alors qu’il se trouvait à Kiev, il y a quelques semaines de cela, pour des pourparlers informels. Le Kremlin a démenti toute implication. Depuis Kiev, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a conseillé pour sa part « à quiconque se rendant aux négociations avec la Fédération de Russie de ne rien manger, ni boire et, de préférence, d’éviter de toucher les surfaces. »                           Lire aussi :  L’oligarque russe Roman Abramovitch et des négociateurs ukrainiens ont souffert d’un possible « empoisonnement », d’après le « Wall Street Journal »                 La mission discrète de M. Abramovitch a commencé au début du mois de mars, quand Ibrahim Kalin a arrangé pour lui une rencontre dans un grand hôtel d’Istanbul avec Rustem Umerov, un député ukrainien d’origine tatare, bien connu de l’élite turque islamo-conservatrice. Les deux hommes se sont ensuite rendus à Kiev où l’oligarque a rencontré le président Zelensky, lequel l’aurait chargé d’un message destiné à Vladimir Poutine.          Le milliardaire a ensuite multiplié les navettes entre la Turquie, l’Ukraine et la Russie. Peu auparavant, il a pris soin d’amarrer deux de ses yachts de luxe – le Solaris et l’Eclipse – dans les ports turcs de Bodrum et de Marmaris, à l’abri des sanctions imposées par l’UE et que la Turquie n’est pas tenue d’appliquer.          Sa médiation informelle est acceptée par la partie ukrainienne. Dans une interview publiée dimanche, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a expliqué avoir reçu des offres de bons offices de la part de plusieurs oligarques. « Certains étaient prêts à aider à reconstruire l’Ukraine après la guerre », a-t-il expliqué, soulignant au passage leur désir d’échapper aux sanctions.          Le plus malin de tous          Rien ne dit que Roman Abramovitch parvienne à peser sur l’issue du conflit, malgré sa proximité avec le maître du Kremlin. « Il est un des rares oligarques des années 1990 à rester proche de Poutine », dit un communiqué du Foreign Office, publié au moment où son nom est apparu sur la liste des sanctions imposées par le Royaume-Uni, le 10 mars.        Il vous reste 26.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/roman-abramovitch-l-oligarque-proche-de-poutine-mediateur-dans-la-guerre-en-ukraine_6119781_3210.html"},"headline":"Roman Abramovitch, l\u2019oligarque proche de Poutine, m\u00e9diateur dans la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-30T11:05:31+02:00","datePublished":"2022-03-30T11:05:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Accept\u00e9 par les deux parties, le milliardaire russe participe aux n\u00e9gociations de mani\u00e8re informelle depuis le d\u00e9but du mois de mars.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/282/0/5568/2784/1342/671/60/0/715f98a_1648598133920-choix-abramovich-352458.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-14">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Deux économistes, François Langot et Fabien Tripier, calculent dans une tribune au « Monde » la perte de pouvoir d’achat que représenterait pour chaque citoyen européen un embargo total sur les importations de gaz, de pétrole et de charbon russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Un embargo sur le gaz russe coûterait 54 euros par an à chaque Français »      Deux économistes, François Langot et Fabien Tripier, calculent dans une tribune au « Monde » la perte de pouvoir d’achat que représenterait pour chaque citoyen européen un embargo total sur les importations de gaz, de pétrole et de charbon russe.          Par François Langot(Economiste) et Fabien Tripier(Economiste)         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Tribune. Face à l’arbitraire d’une guerre déclenchée par un dictateur, les premières sanctions financières ont été une réaction forte, qui paraissait alors adéquate. Mais l’évolution du conflit montre qu’elles ne sont pas suffisantes. Le moment est venu d’aller plus loin, en envisageant un embargo total sur les importations d’énergie (gaz, pétrole et charbon) de Russie.          Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont déjà franchi le pas sans être encore suivis par l’Union européenne, qui a montré ses divergences lors du conseil de ses ministres des affaires étrangères du 21 mars. Les arguments freinant cette proposition évoquent la perte de pouvoir d’achat que ces sanctions induiraient. Mais quelle serait vraiment l’ampleur de cette perte de pouvoir d’achat ?          Prudence de mise          Pour une mise en œuvre coordonnée de cet embargo, il est crucial de disposer d’une évaluation de son coût économique pour chacun des Etats qui y participeraient. La difficulté de cette évaluation est qu’un arrêt des importations d’énergie de Russie bouleverse toute l’économie mondiale avec des effets en cascade sur la chaîne de production, constituée de différents secteurs d’activité, tous interdépendants via le commerce international.          Les économistes David Baqaee et Emmanuel Farhi ont développé une méthodologie permettant de quantifier la contribution du commerce international à l’évolution du pouvoir d’achat des citoyens de chaque pays de la planète. Cette méthode tient compte de l’ensemble des liens sectoriels et commerciaux que constitue la chaîne mondiale de production (« Networks, Barriers, and Trade », « NBER Working Paper » n° 26108, 2021).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »                 Cette méthodologie a été utilisée par un groupe d’économistes pour évaluer le coût pour l’Allemagne, que l’on sait particulièrement dépendante du gaz, du pétrole et du charbon russe (« What If ? The Economic Effects for Germany of a Stop of Energy Imports from Russia », Rüdiger Bachmann, David Baqaee, Christian Bayer, Moritz Kuhn, Andreas Löschel, Benjamin Moll, Andreas Peichl, Karen Pittel et Moritz Schularick, ECONtribute, « Policy Brief » n° 28, 2021). Cette très belle initiative de nos collègues est motivée par le refus du gouvernement allemand « d’aller trop loin » dans les sanctions à l’encontre de la Russie.          Mais leur analyse doit aussi être appliquée à d’autres pays : partager une évaluation qui porterait sur l’ensemble des pays européens est essentiel dans la perspective de promouvoir une décision commune sur cet embargo. Cette évaluation doit être interprétée avec prudence, compte tenu de la plus ou moins grande facilité avec laquelle les acteurs économiques peuvent substituer les sources d’énergie importées de Russie par une autre.        Il vous reste 59.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/30/guerre-en-ukraine-un-embargo-sur-le-gaz-russe-couterait-54-euros-par-an-a-chaque-francais_6119771_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-30T10:15:15+02:00","datePublished":"2022-03-30T10:15:15+02:00","dateModified":"2022-03-30T17:12:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Ukraine","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Deux \u00e9conomistes, Fran\u00e7ois Langot et Fabien Tripier, calculent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la perte de pouvoir d\u2019achat que repr\u00e9senterait pour chaque citoyen europ\u00e9en un embargo total sur les importations de gaz, de p\u00e9trole et de charbon russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Langot","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"Fabien Tripier","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/1323/0/3480/1740/1342/671/60/0/9b34850_1648569358377-pns-747034605.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-15">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le secrétaire général de l’OTAN s’exprime sur les risques que la guerre en Ukraine fait peser sur l’Alliance atlantique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Le recours de la Russie à l’arme chimique aurait des conséquences massives », selon Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’OTAN      Dans un entretien au « Monde », le secrétaire général de l’OTAN s’exprime sur les risques que la guerre en Ukraine fait peser sur l’Alliance atlantique.          Propos recueillis par Elise Vincent(Bruxelles, envoyée spéciale) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 12h58    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, au ministère allemand des affaires étrangères, à Berlin, le 17 mars 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Un peu plus d’un mois après le début de la guerre en Ukraine, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, revient sur les risques de ce conflit pour l’Alliance atlantique et la réponse que son organisation doit y apporter.          Le président Volodymyr Zelensky a indiqué récemment que l’Ukraine pourrait renoncer à une adhésion à l’OTAN et qu’elle pourrait devenir neutre. Cela pourrait-il faire partie de la solution politique au conflit avec la Russie à laquelle vous appelez ?          Nous respectons toutes les décisions d’une nation souveraine et indépendante, qu’elle décide de poser sa candidature à l’adhésion ou non. C’est à l’Ukraine de décider, sur son éventuel statut de neutralité aussi. Je note cependant que les propos du président n’évoquaient pas une décision formelle mais une déclaration d’intention.          Plus de 100 000 militaires américains sont désormais positionnés en Europe, dont beaucoup en Pologne, où les troupes de l’OTAN dépassent désormais les 10 000. Cela ne risque-t-il pas d’être considéré par Moscou comme une entorse à l’acte fondateur de 1997, qui encadre le face-à-face OTAN-Russie et limite en principe de tels déploiements à 3 000 soldats ?          L’acte fondateur indique clairement que l’intégrité territoriale de tous les pays européens doit être respectée, et la Russie l’a constamment violé. En 2008, en envahissant la Géorgie ; en 2014, en annexant la Crimée ; et depuis, tous les jours, en déstabilisant l’est de l’Ukraine, et, récemment, en l’envahissant. Nous devons envoyer un message clair à Moscou et nous le faisons pour éviter que le conflit ne dégénère. Il ne doit y avoir aucun malentendu sur le fait qu’une attaque contre un de nos alliés engagerait une réponse de toute l’Alliance. En envoyant ces troupes, nous fournissons une dissuasion crédible qui n’a pas pour but de provoquer le conflit mais de l’empêcher et d’assurer la paix. Ceci étant, cette présence des Etats-Unis n’est pas totalement nouvelle. Elle a augmenté progressivement depuis 2014 face à une Russie de plus en plus agressive                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le grand retour de l’armée américaine en Europe                 Ces troupes étaient toutefois plus éparpillées auparavant…          Une grande partie était déjà présente avant cette guerre. Nous étions bien préparés, avec plus d’exercices, plus d’équipements, plus de dépenses pour la défense, plus de présence aérienne, notamment en mer Noire. Depuis 2014, nous avons aussi établi quatre groupes tactiques dans les pays baltes et en Pologne [désormais au nombre de huit]. Quand l’invasion s’est produite, nous avons, dès le premier jour, activé nos plans de défense et immédiatement envoyé plus de troupes. La France a d’ailleurs participé à cette adaptation historique, en envoyant des soldats en Roumanie et en Estonie. La France aura le commandement des troupes déployées en Roumanie et sera désignée « nation cadre ».        Il vous reste 64.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/jens-stoltenberg-secretaire-general-de-l-otan-le-recours-de-la-russie-a-l-arme-chimique-aurait-des-consequences-massives_6119740_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le recours de la Russie \u00e0 l\u2019arme chimique aurait des cons\u00e9quences massives\u00a0\u00bb, selon Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-03-30T05:30:44+02:00","datePublished":"2022-03-30T05:30:44+02:00","dateModified":"2022-03-30T12:58:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","OTAN","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN s\u2019exprime sur les risques que la guerre en Ukraine fait peser sur l\u2019Alliance atlantique.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Bruxelles, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/535/0/7377/3688/1342/671/60/0/38fdf3e_5871281-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-16">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’Ukraine et la Russie forment-elles un seul et même peuple, comme l’affirme le président russe, Vladimir Poutine ? Alexandra Goujon est politologue et spécialiste de l’Ukraine. Dans ce podcast, elle revient sur l’histoire de l’Ukraine et la complexité des liens qu’elle entretient avec son voisin russe, mais aussi avec la Pologne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Podcasts       L’Heure du Monde             Ukraine : comment Vladimir Poutine réécrit l’histoire     podcast    L’Ukraine et la Russie forment-elles un seul et même peuple, comme l’affirme le président russe, Vladimir Poutine ? Alexandra Goujon est politologue et spécialiste de l’Ukraine. Dans ce podcast, elle revient sur l’histoire de l’Ukraine et la complexité des liens qu’elle entretient avec son voisin russe, mais aussi avec la Pologne.          Par Anna Moreau, Adèle Ponticelli et Clément Baudet         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        

<article-nb="2022/03/30/19-17">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La crise énergétique provoquée par l’invasion russe en Ukraine n’accélérera pas la transition écologique, mais risque, au contraire, de relancer l’extraction d’énergies fossiles, met en garde, dans sa chronique au « Monde », l’historien Jean-Baptiste Fressoz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Énergies         « Les épidémies, les guerres, et dans une bien moindre mesure les chocs pétroliers, sont aussi des catastrophes pour le climat »   Chronique            Jean-Baptiste Fressoz  Historien, chercheur au CNRS        La crise énergétique provoquée par l’invasion russe en Ukraine n’accélérera pas la transition écologique, mais risque, au contraire, de relancer l’extraction d’énergies fossiles, met en garde, dans sa chronique au « Monde », l’historien Jean-Baptiste Fressoz.   Publié aujourd’hui à 04h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. La mode est au rappel du souvenir des chocs pétroliers de 1973 et de 1979 : envolée du prix des carburants, « chasse au gaspi », heure d’été, limitation de la vitesse, hantise du pic pétrolier. L’évocation s’arrête souvent là, et l’on oublie la suite : l’énorme « contre-choc » qui fit suite au renchérissement des années 1970. En cherchant à modifier les termes de l’échange, l’OPEP lança, contre son gré, un renouveau mondial de l’extraction d’énergie fossile. Capitaux, technologies et soutien politique rendirent possible l’offshore profond en mer du Nord ou dans le Golfe du Mexique, la fracturation hydraulique ou encore l’exploitation des schistes bitumineux d’Alberta (Canada). Enfin et surtout, les chocs pétroliers relancèrent l’extraction de charbon…          Jimmy Carter, président des Etats-Unis de 1977 à 1981, incarne parfaitement l’ambiguïté de cette décennie. Certes, il fait installer devant les caméras de télévision des panneaux solaires sur le toit de la Maison Blanche ; certes, il prononce un discours retentissant sur la « transition énergétique » (18 avril 1977). Mais qu’on ne s’y trompe pas, la « transition » est alors uniquement une affaire de souveraineté nationale, et l’expression, encore peu usitée, servait simplement à donner un aspect futuriste à un programme qui ne l’était guère. Après la présentation de son « plan énergétique national » – qui prévoit un triplement de l’extraction houillère –, le New York Times écrit le 30 avril 1977 : « Les Etats-Unis et le monde sont au début d’une nouvelle transition énergétique. »          L’essor du charbon          Dans les années qui suivent, le charbon se modernise grâce aux capitaux de l’industrie pétrolière. Par exemple, Total investit dans des mines de charbon en Afrique du Sud. Aux Etats-Unis, Exxon et d’autres compagnies assurent le développement d’immenses mines à ciel ouvert. Au lieu d’aller chercher le charbon sous le sol, on enlève le sol qui le recouvre. La nature devient « overburden » (« mort-terrain », dans le jargon minier). Le charbon est acheminé par convois ferroviaires de 130 000 tonnes. La productivité des mines est multipliée par dix. Une loi de 1977 subventionne la conversion au charbon des centrales thermiques. Résultat : le charbon américain croit fortement jusqu’à son pic de 2008.                           Lire aussi (archive de 2012) :  Article réservé à nos abonnés  Le charbon américain victime du gaz de schiste                 En Chine, le second choc pétrolier correspond à l’arrivée de Deng Xiaoping au pouvoir. Profitant de la hausse des cours mondiaux, le PCC choisit d’exporter son pétrole et d’utiliser du charbon. On assiste alors à un phénomène rare de régression technologique avec la prolifération de petites mines villageoises n’utilisant presque aucune machine. Celles-ci produisent près de la moitié du charbon chinois au prix de milliers de morts. Le taux d’accidents est deux à quatre fois supérieur à celui des mines européennes du XIXe siècle. Dans les années 2010, chaque année, la Chine extrait davantage de charbon que la France durant toute son histoire.        Il vous reste 29.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/30/les-epidemies-les-guerres-et-dans-une-bien-moindre-mesure-les-chocs-petroliers-sont-aussi-des-catastrophes-pour-le-climat_6119736_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les \u00e9pid\u00e9mies, les guerres, et dans une bien moindre mesure les chocs p\u00e9troliers, sont aussi des catastrophes pour le climat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-30T04:45:18+02:00","datePublished":"2022-03-30T04:45:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["Tribunes","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Ukraine","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe en Ukraine n\u2019acc\u00e9l\u00e9rera pas la transition \u00e9cologique, mais risque, au contraire, de relancer l\u2019extraction d\u2019\u00e9nergies fossiles, met en garde, dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Jean-Baptiste Fressoz.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Fressoz","description":"Historien, chercheur au CNRS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/2473bce_pek02-china-power-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-18">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’Ukraine se dit prête à adopter un statut neutre en échange de garanties sur sa sécurité, une proposition apparemment bien accueillie par Moscou qui a annoncé réduire son activité militaire sur Kiev. Mais les Occidentaux restent prudents tant qu’aucun cessez-le-feu n’est prononcé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : dans les négociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main      L’Ukraine se dit prête à adopter un statut neutre en échange de garanties sur sa sécurité, une proposition apparemment bien accueillie par Moscou qui a annoncé réduire son activité militaire sur Kiev. Mais les Occidentaux restent prudents tant qu’aucun cessez-le-feu n’est prononcé.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante), Allan Kaval, Rémy Ourdan(Kiev, envoyé spécial), Philippe Ricard, Elise Vincent et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 04h40, mis à jour à 13h42    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le village de Mala Rogan, à l’est de Kharkiv (Ukraine), après sa reprise aux forces russes par les troupes ukrainiennes, le 28 mars 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               Les progrès sont notables. Ils restent cependant déclaratifs et, malgré des avancées inédites dans les pourparlers russo-ukrainiens, le doute demeure quant aux intentions réelles de Moscou. A l’issue d’une nouvelle session de négociations qui s’est déroulée mardi 29 mars dans le palais ottoman de Dolmabahce à Istanbul (Turquie), le Kremlin a promis de réduire drastiquement ses activités militaires au nord du pays et aux abords de Kiev tandis que la partie ukrainienne a avancé des demandes fortes. Mais en se montrant relativement conciliante, alors que son intervention militaire en Ukraine est menacée d’enlisement, la partie russe pourrait tout simplement chercher à gagner du temps.                                   Les négociateurs ukrainiens sont arrivés sur les rives du Bosphore avec un projet d’accord dont le point central est que leur pays opterait pour un statut de neutralité, renonçant à rejoindre l’OTAN et à abriter des bases étrangères sur son sol, en échange de garanties de sécurité. Selon David Arakhamia, le chef de la délégation ukrainienne, ces assurances devront être aussi solides que celles offertes par l’article 5 du traité de l’Alliance atlantique qui stipule qu’une attaque contre un membre de l’organisation entraînera une réponse des autres membres. Trois pays membres de l’OTAN – la Turquie, la Pologne et le Canada – ont été cités comme possibles Etats garants. Par ailleurs, Kiev entend recevoir des garanties quant à son intégration dans l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le bilan des frappes sur Mykolaïv porté à douze morts, Volodymyr Zelensky appelle à rester vigilant malgré des progrès dans les négociations                 Les sujets encore plus épineux, à savoir les statuts de la Crimée annexée par la Russie et des territoires du Donbass contrôlés par les séparatistes prorusses depuis 2014, devraient par ailleurs faire l’objet de négociations séparées et de long terme. Kiev insiste sur le fait que tout accord de paix devra être approuvé par référendum, ce qui implique le retrait des forces russes des zones occupées. « Nous arrivons presque aujourd’hui à des positions qui peuvent être endossées par la Fédération de Russie et par les pays garants », a déclaré Mykhaïlo Podolyak, un membre de la délégation ukrainienne. Pour sa part, le chef de la délégation russe et représentant du Kremlin, Vladimir Medinski, a fait état de « discussions substantielles » et déclaré que les propositions « claires » de l’Ukraine en vue d’un accord allaient être « étudiées très prochainement et soumises au président » Vladimir Poutine.          « Gros doutes sur la sincérité des Russes »          Selon lui, une rencontre des dirigeants ukrainien, Volodymyr Zelensky, et russe, Vladimir Poutine, et de représentants d’Etats garants, serait possible en cas d’accord pour mettre fin aux hostilités. « Il s’agit des progrès les plus significatifs depuis le début des négociations », a estimé Mevlüt Cavusoglu, le chef de la diplomatie turque, hôte des pourparlers. « Désormais, il reviendra aux ministres des affaires étrangères des deux pays de se réunir pour résoudre les questions les plus difficiles », a-t-il conclu, indiquant que les discussions « ne reprendraient pas » mercredi, contrairement à ce qui était prévu.        Il vous reste 62.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/guerre-en-ukraine-dans-les-negociations-comme-sur-le-terrain-kiev-tente-de-reprendre-la-main_6119733_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans les n\u00e9gociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main","dateCreated":"2022-03-30T04:40:20+02:00","datePublished":"2022-03-30T04:40:20+02:00","dateModified":"2022-03-30T13:42:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Ukraine se dit pr\u00eate \u00e0 adopter un statut neutre en \u00e9change de garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9, une proposition apparemment bien accueillie par Moscou qui a annonc\u00e9 r\u00e9duire son activit\u00e9 militaire sur Kiev. Mais les Occidentaux restent prudents tant qu\u2019aucun cessez-le-feu n\u2019est prononc\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/69/0/2900/1450/1342/671/60/0/a03752a_1648598517795-349268.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-19">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Scotland Yard a délivré ses premières amendes sur le scandale des fêtes organisées à Downing Street en plein confinement. Pour le premier ministre britannique, une condamnation pourrait mettre à mal le regain de popularité que lui a conféré la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Boris Johnson de nouveau rattrapé par le « partygate » au Royaume-Uni      Scotland Yard a délivré ses premières amendes sur le scandale des fêtes organisées à Downing Street en plein confinement. Pour le premier ministre britannique, une condamnation pourrait mettre à mal le regain de popularité que lui a conféré la guerre en Ukraine.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 02h57, mis à jour à 09h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le premier ministre britannique, Boris Johnson, à l’abbaye de Westminster, à Londres, le 29 mars 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Boris Johnson n’en a pas fini avec le scandale du « partygate », occulté depuis un mois par la guerre en Ukraine. Les vingt amendes distribuées par la police du Grand Londres (Scotland Yard), mardi 29 mars, ont remis cette histoire de fêtes organisées à Downing Street en plein confinement sur le devant de l’actualité politique britannique. La police n’a certes pas précisé si le premier ministre a lui-même écopé d’une amende – elle n’en est qu’à sa première salve de pénalités, d’autres devraient suivre. Mais le fait qu’elle ait établi des violations patentes des règles sanitaires au cœur de l’exécutif national inquiète Downing Street et donne des arguments renouvelés aux partis d’opposition.          Rappelons les faits : à la suite d’une série de révélations médiatiques, Scotland Yard a annoncé en janvier enquêter sur douze « événements » ayant eu lieu à Downing Street et Whitehall (le quartier des ministères) entre mai 2020 et avril 2021, en pleine pandémie de Covid-19, alors que les Britanniques étaient soit confinés soit interdits de réunions à plus de deux ou six personnes. Parmi les événements les plus documentés : une booze party s’est tenue dans les jardins de Downing Street le 20 mai 2020, et une autre fête également très arrosée a eu lieu la veille de l’enterrement du prince Philip, en avril 2021. Boris Johnson a participé à une demi-douzaine de ces rassemblements, mais affirmait encore, le 1er décembre 2021, à la Chambre des communes : « On m’a assuré que les règles n’ont pas été violées et qu’il n’y a pas eu de fêtes. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an de dérive au 10 Downing Street                 « Le premier ministre disait [à l’époque] sa compréhension des événements », a réagi un porte-parole de Downing Street, mardi. Quant à reconnaître que des fêtes ont bien eu lieu en dépit des règles sanitaires, « c’est à la police de tirer des conclusions, pas au premier ministre », a-t-il ajouté. Le Labour, principal parti d’opposition, en a profité pour renouveler ses appels à la démission : « La culture [au sein de Downing Street] vient du sommet. C’est le premier ministre qui en est responsable, c’est lui qui a passé des mois à mentir à ses concitoyens, c’est la raison pour laquelle il doit partir. Il est honteux que le gouvernement de Boris Johnson ait agi comme si les règles ne s’appliquaient pas à lui, alors que le reste du pays les a suivies », a regretté Angela Rayner, la cheffe adjointe du Labour.          Avec la guerre, une prime au dirigeant en place          Le mandat de Boris Johnson est-il de nouveau menacé ? Les élections générales n’étant pas prévues avant 2024, le danger pour le dirigeant, depuis le début du « partygate », vient moins des formations d’opposition que de son propre camp. Le Parti conservateur a en effet la possibilité de le déposer, à condition qu’au moins un quart des députés tory à la Chambre des communes (soit 54) réclament un vote de confiance et qu’ils le gagnent. Or, depuis le début de la guerre en Ukraine, les velléités de changement au sein des tories ont beaucoup diminué. Certains, comme Douglas Ross, le chef des conservateurs écossais, un des premiers à se désolidariser du premier ministre et à demander son départ, en janvier, a même fait savoir qu’il retirait sa demande d’un vote de confiance.        Il vous reste 46.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/royaume-uni-boris-johnson-a-nouveau-rattrape-par-le-partygate_6119730_3210.html"},"headline":"Boris Johnson de nouveau rattrap\u00e9 par le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-03-30T02:57:14+02:00","datePublished":"2022-03-30T02:57:14+02:00","dateModified":"2022-03-30T09:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Scotland Yard a d\u00e9livr\u00e9 ses premi\u00e8res amendes sur le scandale des f\u00eates organis\u00e9es \u00e0 Downing Street en plein confinement. Pour le premier ministre britannique, une condamnation pourrait mettre \u00e0 mal le regain de popularit\u00e9 que lui a conf\u00e9r\u00e9 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/114/0/2076/1038/1342/671/60/0/7468a8b_5864907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/30/19-20">
<filnamedate="20220330"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220330"><AAMMJJHH="2022033019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les bourgs de Zacylla et Kvitneve ont passé quinze jours sous la férule russe avant d’être repris par les forces ukrainiennes. Si une grande partie des habitants ont fui, certains rechignent à quitter leur maison, malgré la crainte de la reprise des bombardements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Cabinet McKinsey : pour Bruno Le Maire, le gouvernement n’a « pas de leçons à recevoir en matière de lutte contre l’optimisation fiscale »                   Élection présidentielle 2022 Cinq candidats à la présidentielle exposent leur programme sur l’agriculture au congrès national de la FNSEA                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « tend la main » à Marion Maréchal et renvoie dos à dos Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec VinFast, l’ancien ennemi vietnamien va entrer dans le cercle très fermé des producteurs automobiles américains »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Proche-Orient, le brasier israélo-palestinien couve toujours                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Entretien  Article réservé à nos abonnés En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Béla Tarr, figure de la mélancolie, honoré à La Cinémathèque                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microfictions 2022 » : les « stories » de Régis Jauffret                   Culture « Edge of Tomorrow », sur TMC : le jour sans fin de Tom Cruise                   Culture BD : le retour de Gaston Lagaffe déjà devant la justice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On a envie de rentrer dans un ­profond sommeil et de se ­réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Dans les villages ukrainiens libérés entre Mykolaïv et Kherson : « On raconte pas la guerre, il faut la vivre pour comprendre »      Les bourgs de Zacylla et Kvitneve ont passé quinze jours sous la férule russe avant d’être repris par les forces ukrainiennes. Si une grande partie des habitants ont fui, certains rechignent à quitter leur maison, malgré la crainte de la reprise des bombardements.          Par Jacques Follorou(Zacillya et Kvitneve (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h51, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Au-delà des limites du cimetière du village de Zacylla, perdu au cœur de la grande plaine à blé qui sépare les villes de Mykolaïv et Kherson, deux silhouettes d’homme s’affairent à combler une tombe fraîchement creusée. Face à eux, une femme seule assiste à la scène, le visage sombre, la tête baissée et les mains calées au fond des poches d’un épais manteau.          Elle enterre sa mère, diabétique, morte, faute de soins, lors des affrontements entre forces russes et ukrainiennes. « Je n’ai même pas pu trouver un cercueil, on l’a mise comme ça, dans le trou, on raconte pas la guerre, il faut la vivre pour comprendre », lâche-t-elle dans un souffle de colère à peine contenue. Derrière elle, d’autres tombes, dont la seule pièce en bois est aussi la croix qui surplombe le monticule de terre. Celle d’un soldat tué pour que Zacylla soit de nouveau ukrainien n’a pas même pas été dressée, elle a juste été posée à plat.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le bilan des frappes sur Mykolaïv porté à douze morts, Volodymyr Zelensky appelle à rester vigilant malgré des progrès dans les négociations                 Andreï Mirkov, l’un des fossoyeurs, raconte comment le village vivait, il y a encore une semaine, sous le feu croisé ukrainien et russe lors de bombardements. « Quand les Russes sont arrivés, ajoute-t-il, on nous avait dit de ne pas les provoquer, mais mon meilleur ami, qui était un partisan, a tenté de voler un de leurs camions en y plantant un drapeau ukrainien, il a été tué par un sniper. » Il raconte tout cela avec force détails avant de se faire rappeler à l’ordre pour finir sa tâche. Les soldats ukrainiens revenus, les habitants ont à cœur de relater ces quinze jours vécus sous la férule russe.                        Feodor Volkov devant sa maison de Zacylla, en Ukraine, avec des roquettes Grad envoyées par les Russes, le 29 mars 2022.  LE MONDE               La maison de Feodor Volkov, âgé de 61 ans, est située juste en face de la grande usine de transformation du grain de Zacylla. Ce moulin industriel aux infrastructures fatiguées emploie, en temps normal, près de 200 personnes, de quoi digérer la production intensive de champs s’étendant à perte de vue mais qui ne voient plus un paysan depuis un mois. La ligne de chemin de fer borde l’édifice. Les wagons à l’arrêt attendent que la guerre cesse pour que le trafic reparte en direction des bateaux à quai dans les ports d’Odessa. « Sept soldats ukrainiens qui dînaient dans l’usine au début des combats ont été tués par une seule frappe, mais les bombes ont aussi touché les maisons voisines », assure Feodor, en montrant la collection de débris des roquettes tombées à proximité de chez lui.          « La guerre peut revenir à tout instant »          « Je suis resté ici pendant les quinze jours, les Russes passaient devant chez moi, il n’y a pas que leurs bombes qui ont fait des morts, un habitant du village a été abattu sur le pont qui enjambe le canal d’irrigation derrière l’usine parce qu’il avait un drapeau ukrainien à la main », confie Feodor Volkov devant Marina Savitch, une voisine de 42 ans, qui prend part à la discussion, laissant son fils tirer une carriole remplie de paille. Elle aussi a son histoire sur les soldats russes : « L’un d’eux, âgé de 25 ans, était là, pas loin, il avait perdu une jambe durant les combats, il était encore là quand les Ukrainiens sont arrivés, ils l’ont emmené pour le soigner mais on nous a dit qu’il était mort. »        Il vous reste 63.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/30/dans-les-villages-ukrainiens-liberes-entre-mykolaiv-et-kherson-on-raconte-pas-la-guerre-il-faut-la-vivre-pour-comprendre_6119728_3210.html"},"headline":"Dans les villages ukrainiens lib\u00e9r\u00e9s entre Mykola\u00efv et Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0On raconte pas la guerre, il faut la vivre pour comprendre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-30T02:51:30+02:00","datePublished":"2022-03-30T02:51:30+02:00","dateModified":"2022-03-30T11:07:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les bourgs de Zacylla et Kvitneve ont pass\u00e9 quinze jours sous la f\u00e9rule russe avant d\u2019\u00eatre repris par les forces ukrainiennes. Si une grande partie des habitants ont fui, certains rechignent \u00e0 quitter leur maison, malgr\u00e9 la crainte de la reprise des bombardements.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"Zacillya et Kvitneve (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/972/0/7952/3976/1342/671/60/0/133a5db_1648623355893-rea9504915.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
