<FILE-date="2022/01/30/19">

<article-nb="2022/01/30/19-1">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Finaliste de la dernière édition, le Sénégal affronte la Guinée équatoriale pour une place dans le dernier carré de la Coupe d’Afrique des nations. Le vainqueur affrontera le Burkina Faso.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Sénégal-Guinée équatoriale : suivez en direct le dernier quart de finale de la CAN 2022 Finaliste de la dernière édition, le Sénégal affronte la Guinée équatoriale pour une place dans le dernier carré de la Coupe d’Afrique des nations. Le vainqueur affrontera le Burkina Faso.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Unes salle de presse plongée dans le noir        Un nouveau mini-couac dans l’organisation de la CAN offert cette fois-ci en marge d’une conférence de presse. Une coupure de courant a perturbé la venue d’Aliou Cissé, le sélectionneur du Sénégal.                                                  18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sénégal, roi sans couronne         Nation forte du contient, avec à son actif un quart de finale de Coupe du monde en 2002 (meilleur parcours pour une sélection africaine), les Lions de la Teranga n’ont jamais soulevé le trophée continental. Finaliste malheureux lors de la séance des tirs au but en 2002 contre le Cameroun (0-0), les Sénégalais ont remis ça en 2019, avec une nouvelle défaite face à l’Algérie (0-1), sur un but heureux de Bounedjah.                              « Il faut y arriver une fois et ensuite, ca passera comme une lettre à la poste. Ces jeunes sont si talentueux qu’ils peuvent enlever cette malédiction », a déclaré l’ex international El-Hadji Diouf dans les colonnes de l’Équipe.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur le huitième de finale du Sénégal, remporté face au Cap-Vert (2-0)                  Lire aussi :  CAN 2022 : le Sénégal file vers les quarts de finale, après avoir battu le Cap-Vert                                           18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guinée équatoriale, le paradoxe de la CAN        L’Éclair national n’a disputé avant l’édition 2021 que deux phases finales. Mais le pays d’Afrique centrale a toujours réalisé d’excellents parcours. Lors de sa première participation en 2012, la Guinée équatoriale avait atteint les quarts de finale.          Pour sa deuxième CAN, en 2015, la sélection avait atteint le dernier carré, battu par le Ghana (0-3). La Guinée équatoriale n’a pour l’heure jamais connu une élimination lors des poules lorsqu’elle a disputé un tournoi final.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue pour le baisser de rideau des quarts de finale de la CAN        Le Kop d’Austerlitz est heureux de vous faire vivre le dernier duel des quarts de cette coupe d’Afrique plus que jamais indécise. D’un côté, le Sénégal, l’un des favoris de la compétition et finaliste en 2019, qui affronte la Guinée équatoriale, surprenante nation de nouveau présente dans le top 8 africain.          Si les Lions de la Teranga sont invaincus depuis le début de la compétition et n’ont encaissé aucun but, ils devront se méfier de l’Éclair national, qui a déjà accroché à son tableau de chasse quelques grosses nations du continent, comme l’Algérie ou le Mali.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré au dernier quart de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), entre les Lions de la Teranga du Sénégal et l’Eclair national de la Guinée équatoriale.         Quoi ? Dimanche 30 janvier, le Sénégal affronte la Guinée équatoriale pour une place en demi-finale de la CAN 2022.         Qui ? Invaincu et imperméable en défense avec zéro but encaissé en quatre rencontres, le Sénégal fait figure de grand favori de ce quart de finale. La nation finaliste de l’édition 2019 devra faire attention à la Guinée équatoriale, victorieuse du champion sortant algérien en poules (0-1) et vainqueur du Mali au tour précédent. Son meilleur résultat est une demi-finale en 2015.         Où ? Au Japoma Stadium de Douala         Quand ? A 20 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui anime le live ? Walid Kachour, seul à bord du paquebot « Austerlitz »         Qui arbitre ? Victor Gomes, un arbitre sud-africain.         Ce dont on ne parlera pas ?         Du report des épreuves de spécialité pour l’édition 2022 du Baccalauréat         A lire en attendant         CAN 2022 : au Burkina Faso, on espère fêter la victoire et reprendre un peu espoir après le putsch          CAN 2022 : la bousculade mortelle due à l’ouverture « imprudente » d’une porte du stade face à une « marée humaine »         CAN 2022 au Cameroun : le pays organisateur enchaîne drame, crises et polémiques         CAN 2022 : au stade de Limbé, « il y a la guerre mais je suis là parce que j’aime trop le football »         CAN 2022 : le Sénégal file vers les quarts de finale, après avoir battu le Cap-Vert                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html","coverageStartTime":"2022-01-30T17:44:47+00:00","coverageEndTime":"2022-01-31T05:44:47+00:00","headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\u00a0: suivez en direct le dernier quart de finale de la CAN 2022","description":"Finaliste de la derni\u00e8re \u00e9dition, le S\u00e9n\u00e9gal affronte la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale pour une place dans le dernier carr\u00e9 de la Coupe d\u2019Afrique des nations. Le vainqueur affrontera le Burkina Faso.","articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","CAN 2022","Sport","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Sénégal-Guinée équatoriale : suivez en direct le dernier quart de finale de la CAN 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Finaliste de la derni\u00e8re \u00e9dition, le S\u00e9n\u00e9gal affronte la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale pour une place dans le dernier carr\u00e9 de la Coupe d\u2019Afrique des nations. Le vainqueur affrontera le Burkina Faso.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/0/0/4005/2217/1342/696/3/0/594d5f9_fedf684ada424ce194ee6606d784673f-fedf684ada424ce194ee6606d784673f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-30T17:44:47+00:00"
,"endDate":"2022-01-31T05:44:47+00:00"
  Un nouveau mini-couac dans l\u2019organisation de la CAN\u202foffert cette fois-ci en marge d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Une coupure de courant a perturb\u00e9 la venue d\u2019Aliou Ciss\u00e9, le s\u00e9lectionneur du S\u00e9n\u00e9gal.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/107/0/4005/2002/1342/696/60/0/594d5f9_fedf684ada424ce194ee6606d784673f-fedf684ada424ce194ee6606d784673f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Unes salle de presse plong\u00e9e dans le noir","dateModified":"2022-01-30T18:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html#164793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:45:35+00:00","articleBody":"     Nation forte du contient, avec \u00e0 son actif un quart de finale de Coupe du monde en 2002 (meilleur parcours pour une s\u00e9lection africaine), les Lions de la Teranga n\u2019ont jamais soulev\u00e9 le troph\u00e9e continental. Finaliste malheureux lors de la s\u00e9ance des tirs au but en 2002 contre le Cameroun (0-0), les S\u00e9n\u00e9galais ont remis \u00e7a en 2019, avec une nouvelle d\u00e9faite face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie (0-1), sur un but heureux de Bounedjah.                              \u00ab\u202fIl faut y arriver une fois et ensuite, ca passera comme une lettre \u00e0 la poste. Ces jeunes sont si talentueux qu\u2019ils peuvent enlever cette mal\u00e9diction\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex international El-Hadji Diouf dans les colonnes de l\u2019\u00c9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/107/0/4005/2002/1342/696/60/0/594d5f9_fedf684ada424ce194ee6606d784673f-fedf684ada424ce194ee6606d784673f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9gal, roi sans couronne ","dateModified":"2022-01-30T17:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html#164984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:30:33+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  CAN 2022\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal file vers les quarts de finale, apr\u00e8s avoir battu le Cap-Vert                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/107/0/4005/2002/1342/696/60/0/594d5f9_fedf684ada424ce194ee6606d784673f-fedf684ada424ce194ee6606d784673f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur le huiti\u00e8me de finale du S\u00e9n\u00e9gal, remport\u00e9 face au Cap-Vert (2-0)","dateModified":"2022-01-30T17:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html#164376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:15:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00c9clair national n\u2019a disput\u00e9 avant l\u2019\u00e9dition 2021 que deux phases finales. Mais le pays d\u2019Afrique centrale a toujours r\u00e9alis\u00e9 d\u2019excellents parcours. Lors de sa premi\u00e8re participation en\u00a02012, la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale avait atteint les quarts de finale.          Pour sa deuxi\u00e8me CAN, en\u00a02015, la s\u00e9lection avait atteint le dernier carr\u00e9, battu par le Ghana (0-3). La Guin\u00e9e \u00e9quatoriale n\u2019a pour l\u2019heure jamais connu une \u00e9limination lors des poules lorsqu\u2019elle a disput\u00e9 un tournoi final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/107/0/4005/2002/1342/696/60/0/594d5f9_fedf684ada424ce194ee6606d784673f-fedf684ada424ce194ee6606d784673f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, le paradoxe de la CAN","dateModified":"2022-01-30T17:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html#164345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/senegal-guinee-equatoriale-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-de-la-can-2022_6111607_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:00:20+00:00","articleBody":"     Le Kop d\u2019Austerlitz est heureux de vous faire vivre le dernier duel des quarts de cette coupe d\u2019Afrique plus que jamais ind\u00e9cise. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, le S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019un des favoris de la comp\u00e9tition et finaliste en\u00a02019, qui affronte la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, surprenante nation de nouveau pr\u00e9sente dans le top 8 africain.          Si les Lions de la Teranga sont invaincus depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition et n\u2019ont encaiss\u00e9 aucun but, ils devront se m\u00e9fier de l\u2019\u00c9clair national, qui a d\u00e9j\u00e0 accroch\u00e9 \u00e0 son tableau de chasse quelques grosses nations du continent, comme l\u2019Alg\u00e9rie ou le Mali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/107/0/4005/2002/1342/696/60/0/594d5f9_fedf684ada424ce194ee6606d784673f-fedf684ada424ce194ee6606d784673f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue pour le baisser de rideau des quarts de finale de la CAN","dateModified":"2022-01-30T17:34:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/0/0/4005/2217/1342/696/3/0/594d5f9_fedf684ada424ce194ee6606d784673f-fedf684ada424ce194ee6606d784673f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/30/19-2">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ L’équipe a terminé quatrième de l’Euro à Budapest dimanche en chutant devant le Danemark (35-32), qui décroche le bronze après prolongation lors de la « petite finale ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Handball             Euro 2022 de handball : les Bleus finissent au pied du podium      L’équipe a terminé quatrième de l’Euro à Budapest dimanche en chutant devant le Danemark (35-32), qui décroche le bronze après prolongation lors de la « petite finale ».       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h17, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les joueurs de l’équipe de France, après leur défaite, face au Danemark, dimanche 30 janvier.  ANNA SZILAGYI / AP                 Pas de médailles pour les Bleus dans cet Euro ! L’équipe de France masculine de handball, championne olympique à Tokyo en août 2021, a terminé quatrième de l’Euro à Budapest, dimanche 30 janvier, en chutant devant le Danemark (35-32) après prolongation lors de la « petite finale ».            Les Tricolores avaient parfaitement commencé cette rencontre en menant de trois buts (12-9) puis d’un à la pause (14-13). Mais, au retour du vestiaire, le Danemark a commencé à creuser l’écart (22-19).              Les Bleus, qui étaient parvenus à recoller à la fin du temps réglementaire (29-29) grâce à une bonne défense de Karl Konan, ont ensuite failli face aux Danois privés de Mikkel Hansen mais menés par leur gardien Niklas Landin et par Jacob Holm.            Malgré un excellent Vincent Gérard dans les cages (17 arrêts) et le retour précieux de Kentin Mahé, absent huit jours pour cause de contamination au SARS-CoV-2, les Français ont échoué à décrocher une sixième médaille dans la compétition européenne. Le Danemark, qui a pris définitivement le dessus lors de la prolongation, décroche le bronze.            L’Espagne et la Suède se retrouvent en finale dimanche soir pour un duel opposant les très expérimentés Espagnols, en quête d’un triplé, à une nouvelle génération scandinave prometteuse. Cette affiche marque également le remake de la finale de l’Euro 2018 en Croatie, où les Espagnols s’étaient imposés 29-23.                              Lire aussi   Euro de handball : Dika Mem, l’arme fatale des Bleus                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                               Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/30/euro-2022-de-hand-les-bleus-finissent-au-pied-du-podium_6111606_3242.html"},"headline":"Euro 2022 de handball\u00a0: les Bleus finissent au pied du podium","dateCreated":"2022-01-30T18:17:26+01:00","datePublished":"2022-01-30T18:17:26+01:00","dateModified":"2022-01-30T18:34:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"L\u2019\u00e9quipe a termin\u00e9 quatri\u00e8me de l\u2019Euro \u00e0 Budapest dimanche en chutant devant le Danemark (35-32), qui d\u00e9croche le bronze apr\u00e8s prolongation lors de la \u00ab\u00a0petite finale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/264/0/3137/1568/1342/696/60/0/ed356b2_dae2e1ac279f481db75929b2cb1d2250-dae2e1ac279f481db75929b2cb1d2250-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-3">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le jeune attaquant de 20 ans « ne reviendra pas à l’entraînement et ne jouera pas de matchs jusqu’à nouvel ordre », a précisé son équipe dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Football             Le footballeur Mason Greenwood, suspendu par Manchester United « jusqu’à nouvel ordre » après des accusations de violences      Le jeune attaquant de 20 ans « ne reviendra pas à l’entraînement et ne jouera pas de matchs jusqu’à nouvel ordre », a précisé son équipe dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h44    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le footballeur Mason Greenwood lors d’un match à Manchester,  le 3 janvier.  PAUL ELLIS / AFP                 Suspendu en attendant d’y voir plus clair. Le club de football anglais Manchester United a interdit son jeune attaquant Mason Greenwood d’entraînement et de matchs « jusqu’à nouvel ordre » en raison des accusations de violences portées à son encontre par une femme, a fait savoir le club, dimanche 30 janvier, dans un communiqué.            Plus tôt dans la journée, une vidéo, des photos et un enregistrement audio avaient été publiés sur le compte Instagram de la jeune femme avant d’être supprimés. Ces images montraient la jeune femme le visage en sang et des contusions sur son corps, avec la mention « A tous ceux qui veulent savoir ce que Mason Greenwood me fait réellement ».              « Nous sommes au courant des images et des allégations qui circulent sur les réseaux sociaux, a écrit Manchester United dans un premier communiqué dimanche. Nous ne ferons aucun autre commentaire tant que les faits n’auront pas été établis. Manchester United ne tolère aucune forme de violence. »            Des enquêtes en cours            Mais, dans un second communiqué, le club de l’attaquant de 20 ans a précisé : « Mason Greenwood ne reviendra pas à l’entraînement et ne jouera pas de matchs jusqu’à nouvel ordre. »            Un porte-parole de la police du Grand Manchester, cité par l’agence britannique Press Association, a pour sa part déclaré : « La police du Grand Manchester est au courant des images et des vidéos circulant sur les réseaux sociaux. Des enquêtes sont en cours pour éclaircir l’ensemble des circonstances. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/30/le-footballeur-mason-greenwood-suspendu-par-manchester-united-jusqu-a-nouvel-ordre-apres-des-accusations-de-violences_6111603_3210.html"},"headline":"Le footballeur Mason Greenwood, suspendu par Manchester United \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb apr\u00e8s des accusations de violences","dateCreated":"2022-01-30T17:44:06+01:00","datePublished":"2022-01-30T17:44:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"Le jeune attaquant de 20\u00a0ans \u00ab\u00a0ne reviendra pas \u00e0 l\u2019entra\u00eenement et ne jouera pas de matchs jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son \u00e9quipe dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/66/0/4000/1997/1342/696/60/0/b8f38b1_5430128-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-4">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Mené deux sets à zéro, l’Espagnol a renversé le match, pour battre le Russe Daniil Medvedev en cinq sets, établissant ainsi un nouveau record de titres majeurs avec 21 victoires devant Novak Djokovic et Roger Federer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                    Sport       Tennis             Rafael Nadal devient le joueur le plus titré de l’histoire en Grand Chelem après sa victoire à l’Open d’Australie      Mené deux sets à zéro, l’Espagnol a renversé le match, pour battre le Russe Daniil Medvedev en cinq sets, établissant ainsi un nouveau record de titres majeurs avec 21 victoires devant Novak Djokovic et Roger Federer.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h17, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Rafael Nadal, dimanche 30 janvier 2022 pendant la finale de l’Open d’Australie.  HAMISH BLAIR / AP                 Il est désormais le joueur de tennis le plus titré de l’histoire en Grand Chelem. En remportant l’Open d’Australie dimanche 30 janvier, Rafael Nadal détient désormais 21 titres de tournois majeurs, un de plus que ses rivaux Novak Djokovic et Roger Federer.            L’Espagnol a dû batailler pour arriver à cette victoire : mené deux sets à zéro, il a renversé le match pour battre le Russe Daniil Medvedev en cinq sets et en 5 h 24 (2-6, 6-7, 6-4, 6-4, 7-5).              Sa victoire lui permet également de devenir le deuxième joueur de l’ère Open (depuis 1968), le quatrième dans l’histoire, à remporter au moins deux fois chacun des quatre tournois du Grand Chelem, après Novak Djokovic et sa victoire à Roland-Garros en 2021. Trois femmes ont fait mieux dans l’histoire du tennis : Margaret Court (24 majeurs), Serena Williams (23) et Steffi Graf (22).             


#d_graph_16435527232{
	height:450px;
}
 




Rafael Nadal a le record de victoires en Grand Chelem
Nombre de titres dans les tournois masculins du Grand Chelem depuis le début de l'ère Open, en 1968.






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16435527232"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Rafael Nadal (Esp)",
      "Novak Djokovic (Ser)",
      "Roger Federer (Sui)",
      "Pete Sampras (E.-U.)",
      "Bj\u00f6rn Borg (Su\u00e8)",
      "Jimmy Connors (E.-U.)",
      "Ivan Lendl (Tch)",
      "Andre Agassi (E.-U.)",
      "John McEnroe (E.-U.)",
      "Boris Becker (All)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre de titres en Grand Chelem",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1dabe7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          21.0,
          "#1dabe7",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          20.0,
          "#1dabe7",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          20.0,
          "#1dabe7",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          14.0,
          "#1dabe7",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          11.0,
          "#1dabe7",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#1dabe7",
          "pt5",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#1dabe7",
          "pt6",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#1dabe7",
          "pt7",
          false,
          true
        ],
        [
          7.0,
          "#1dabe7",
          "pt8",
          false,
          true
        ],
        [
          6.0,
          "#1dabe7",
          "pt9",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/01/30/19-5">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors des prolongations (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun jeudi 3 février pour une place en finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Egypte-Maroc : les Pharaons retrouvent les demies Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors de la prolongation (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun, jeudi 3 février, pour une place en finale.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de ce quart de finale :        Mohamed Salah, le héros des Pharaons, a encore frappé. Déjà auteur, face à la Côte d’Ivoire lors du tour précédent, du tir au but victorieux qui avait qualifié l’Egypte pour les quarts de finale, l’attaquant de Liverpool est celui qui a tout changé face au Maroc. Grâce à leur capitaine, les Pharaons sont parvenus à renverser le Maroc pour se qualifier pour les demi-finales de la Coupe d’Afrique des nations.          Alors que l’Egypte était menée d’un but après l’ouverture du score de Sofiane Boufal sur penalty (7e), Salah a remis les deux équipes à égalité très tôt en seconde période (53e), en jouant le renard des surfaces. Si les Lions de l’Atlas de Vahid Halilhodzic ont tenté de réagir après cette égalisation, avec notamment une tête de Nayef Aguerd repoussée sur la barre transversale par le gardien égyptien Gabaski, c’est une nouvelle fois Mohamed Salah qui a fait la différence, en prolongation.          Ce n’est pas une surprise, mais cette sélection égyptienne dépend totalement de Salah qui, sur une action anodine lors de la première période de la prolongation, a débordé sur le côté droit avant de servir parfaitement Hassan Trezeguet. Celui-ci n’a eu qu’à marquer dans le but vide (100e). La « Salah-dépendance » a payé du côté égyptien et permet d’éliminer le Maroc en quarts de finale, comme lors de la CAN 2017.          A l’époque, les Pharaons avaient ensuite perdu en finale face au Cameroun. Ils vont pouvoir prendre leur revanche jeudi, en demi-finales de cette CAN 2022. L’Egypte va affronter le pays organisateur dans cet immense choc, une sorte de finale avant l’heure, entre les deux équipes qui ont remporté le plus grand nombre de fois la CAN dans l’histoire (sept fois pour l’Egypte et cinq fois pour le Cameroun). Les Egyptiens devront cependant retrouver de la fraîcheur, après avoir enchaîné deux prolongations d’affilée, mercredi et ce dimanche.              Mohamed Salah est félicité par Hassan Trezeguet lors du quart de finale de la CAN entre le Maroc et l’Egypte, au stade Ahmadou-Ahijdo de Yaoundé, le 30 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU / AFP                     18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi        Et très bonne soirée ! Pour ceux qui ne seraient pas encore rassasiés, on bascule sur le live de Sénégal-Guinée équatoriale !                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est l'hotdu match ?    Frédéric         Sans aucun doute, cet homme, Mohamed Salah.                                        18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le live de Sénégal-Guinée équatoriale, c’est par ici                  Lire aussi :  Sénégal-Guinée équatoriale : suivez en direct le dernier quart de finale de la CAN 2022                                 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On vous voit à la soirée ?    Drésienne         On se retrouve tout de suite sur le live du dernier quart de finale entre le Sénégal et la Guinée équatoriale, qui débute dans une petite heure !                         18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Cameroun ou Egypte ??    MariusM         Vincent Aboubakar ou Mohamed Salah ? Pharaons ou Lions indomptables ? Quel suspense ! Réponse jeudi soir !                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour les JSUL vous pourriez l'importer chez vos collègues du Live politique ! Vraiment, pourquoi pas ?    JSUL folle          Il y aurait sans doute plus de matière.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Putain il nous a fait quoi louza     Lilya                   On est pas loin de ce classique.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui va gagner la CAN d’après vous ?    JulesD         A mon avis, le Burkina Faso, le Cameroun, l’Egypte, le Sénégal ou la Guinée équatoriale.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce sera donc Egypte-Cameroun en demi-finales !        L’énorme choc de cette Coupe d’Afrique des nations, la finale avant l’heure, ça sera donc ce Egypte-Cameroun qui aura lieu en demi-finales jeudi. Qui, des Pharaons ou des Lions indomptables, obtiendra son ticket pour la finale ?                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Louza loose ?    Curieux         La Louza totale sur cette action. Comment gâcher sa dernière chance.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST FINIIIIIIII ! L’ÉGYPTE EST QUALIFIÉE POUR LES DEMI-FINALES !                                 18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernier changement côté égyptien             Mohamed Salah, le capitaine et héros des Pharaons, est remplacé par Marwan Hamdy.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que le coup franc est mal joué !             Louza tente une passe en retrait sur le coup franc mais les Pharaons récupèrent le ballon. Sur la contre-attaque, les Egyptiens ne parviennent pas à marquer. Mais que c’est mal joué de la part des Marocains !                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bounou est monté pour le coup franc !        Le gardien égyptien va tenter d’aller placer sa tête.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux minutes de temps additionnel        Alors qu’un Egyptien se retrouve au sol dans la surface. On essaie de gagner du temps du côté des Pharaons.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de #JSUL ?    Drésienne         Les photos manquent de charisme…                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le coup franc de la dernière chance pour le Maroc !        Aboukhlal est déstabilisé sur le côté droit. C’est la dernière cartouche pour les Lions de l’Atlas !                    18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le banc égyptien est prêt à exploser de joie        Tous les Pharaons sont debout, sur le bord de la pelouse, prêts à fêter la qualification pour les demi-finales. Encore deux minutes à jouer !                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Lions de l’Atlas joue leur va-tout        Mohamed Sobhi, le gardien des Egyptiens, veille au grain et récupère le ballon sur une passe en profondeur.                         Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Denis Ménétrier                   Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) entre l’Egypte, les Pharaons, et le Maroc, les Lions de l’Atlas.         Quoi ? Dimanche 30 janvier, l’Egypte et le Maroc s’affrontent en quarts de finale de la CAN pour décrocher une place dans le dernier carré de la compétition.         Qui ? Les Pharaons, les plus titrés dans l’histoire de la CAN, avec sept titres, qui ont éliminé la Côte d’Ivoire au tour précédent. Face au Maroc, qui n’a remporté la compétition qu’une seule fois, en 1976, et qui a sorti le Malawi en huitièmes de finale.         Où ? Au stade omnisports Ahmadou-Ahidjo à Yaoundé, au Cameroun, pays organisateur.         Quand ? A 16 heures pétantes.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui anime le live ? Walid Kachour et Denis Ménétrier, depuis le « Chaudron » d’Austerlitz.         Qui arbitre ? Maguette N’Diaye, un arbitre sénégalais.         Ce dont on ne parlera pas ?         Salomé Saqué, une météorite à la télévision         A lire en attendant         CAN 2022 : dans la fournaise de Douala, les supporteurs du Cameroun célèbrent les Lions indomptables         Burkina Faso-Tunisie : sans Bertrand Traoré, les Burkinabés se qualifient pour les demi-finales         CAN 2022 : au Burkina Faso, on espère fêter la victoire et reprendre un peu espoir après le putsch         CAN 2022 : au stade de Limbé, « il y a la guerre mais je suis là parce que j’aime trop le football »         CAN 2022 au Cameroun : le pays organisateur enchaîne drame, crises et polémiques         CAN 2022 : Mohamed Salah qualifie l’Egypte in extremis pour les quarts de finale                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","coverageStartTime":"2022-01-30T17:58:37+00:00","coverageEndTime":"2022-01-30T17:58:37+00:00","headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","description":"Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors de la prolongation (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun, jeudi 3 f\u00e9vrier, pour une place en finale.","articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Egypte-Maroc : les Pharaons retrouvent les demies","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors de la prolongation (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun, jeudi 3 f\u00e9vrier, pour une place en finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-01-30T17:58:37+00:00"
,"endDate":"2022-01-30T17:58:37+00:00"
  Mohamed Salah, le h\u00e9ros des Pharaons, a encore frapp\u00e9. D\u00e9j\u00e0 auteur, face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire lors du tour pr\u00e9c\u00e9dent, du tir au but victorieux qui avait qualifi\u00e9 l\u2019Egypte pour les quarts de finale, l\u2019attaquant de Liverpool est celui qui a tout chang\u00e9 face au Maroc. Gr\u00e2ce \u00e0 leur capitaine, les Pharaons sont parvenus \u00e0 renverser le Maroc pour se qualifier pour les demi-finales de la Coupe d\u2019Afrique des nations.          Alors que l\u2019Egypte \u00e9tait men\u00e9e d\u2019un but apr\u00e8s l\u2019ouverture du score de Sofiane Boufal sur penalty (7e), Salah a remis les deux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t en seconde p\u00e9riode (53e), en jouant le renard des surfaces. Si les Lions de l\u2019Atlas de Vahid Halilhodzic ont tent\u00e9 de r\u00e9agir apr\u00e8s cette \u00e9galisation, avec notamment une t\u00eate de Nayef Aguerd repouss\u00e9e sur la barre transversale par le gardien \u00e9gyptien Gabaski, c\u2019est une nouvelle fois Mohamed Salah qui a fait la diff\u00e9rence, en prolongation.          Ce n\u2019est pas une surprise, mais cette s\u00e9lection \u00e9gyptienne d\u00e9pend totalement de Salah qui, sur une action anodine lors de la premi\u00e8re p\u00e9riode de la prolongation, a d\u00e9bord\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit avant de servir parfaitement Hassan Trezeguet. Celui-ci n\u2019a eu qu\u2019\u00e0 marquer dans le but vide (100e). La \u00ab\u202fSalah-d\u00e9pendance\u202f\u00bb a pay\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien et permet d\u2019\u00e9liminer le Maroc en quarts de finale, comme lors de la CAN 2017.          A l\u2019\u00e9poque, les Pharaons avaient ensuite perdu en finale face au Cameroun. Ils vont pouvoir prendre leur revanche jeudi, en demi-finales de cette CAN 2022. L\u2019Egypte va affronter le pays organisateur dans cet immense choc, une sorte de finale avant l\u2019heure, entre les deux \u00e9quipes qui ont remport\u00e9 le plus grand nombre de fois la CAN dans l\u2019histoire (sept fois pour l\u2019Egypte et cinq fois pour le Cameroun). Les Egyptiens devront cependant retrouver de la fra\u00eecheur, apr\u00e8s avoir encha\u00een\u00e9 deux prolongations d\u2019affil\u00e9e, mercredi et ce dimanche.              Mohamed Salah est f\u00e9licit\u00e9 par Hassan Trezeguet lors du quart de finale de la CAN entre le Maroc et l\u2019Egypte, au stade Ahmadou-Ahijdo de Yaound\u00e9, le 30 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/18077fd_5430405-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de ce quart de finale\u00a0:","dateModified":"2022-01-30T17:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:53:38+00:00","articleBody":"     Et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\u202f! Pour ceux qui ne seraient pas encore rassasi\u00e9s, on bascule sur le live de S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi","dateModified":"2022-01-30T17:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:53:30+00:00","articleBody":"    Qui est l'hotdu match ?    Fr\u00e9d\u00e9ric         Sans aucun doute, cet homme, Mohamed Salah.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:51:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\u00a0: suivez en direct le dernier quart de finale de la CAN 2022                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live de S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, c\u2019est par ici","dateModified":"2022-01-30T17:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:50:56+00:00","articleBody":"    On vous voit \u00e0 la soir\u00e9e ?    Dr\u00e9sienne         On se retrouve tout de suite sur le live du dernier quart de finale entre le S\u00e9n\u00e9gal et la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, qui d\u00e9bute dans une petite heure\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:50:19+00:00","articleBody":"    Cameroun ou Egypte ??    MariusM         Vincent Aboubakar ou Mohamed Salah\u202f? Pharaons ou Lions indomptables\u202f? Quel suspense\u202f! R\u00e9ponse jeudi soir\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:48:18+00:00","articleBody":"    Pour les JSUL vous pourriez l'importer chez vos coll\u00e8gues du Live politique ! Vraiment, pourquoi pas ?    JSUL folle          Il y aurait sans doute plus de mati\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:48:04+00:00","articleBody":"              Putain il nous a fait quoi louza     Lilya                   On est pas loin de ce classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:40:50+00:00","articleBody":"    Qui va gagner la CAN d\u2019apr\u00e8s vous ?    JulesD         A mon avis, le Burkina Faso, le Cameroun, l\u2019Egypte, le S\u00e9n\u00e9gal ou la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:40:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9norme choc de cette Coupe d\u2019Afrique des nations, la finale avant l\u2019heure, \u00e7a sera donc ce Egypte-Cameroun qui aura lieu en demi-finales jeudi. Qui, des Pharaons ou des Lions indomptables, obtiendra son ticket pour la finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce sera donc Egypte-Cameroun en demi-finales\u00a0!","dateModified":"2022-01-30T17:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:38:33+00:00","articleBody":"    Louza loose ?    Curieux         La Louza totale sur cette action. Comment g\u00e2cher sa derni\u00e8re chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:38:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINIIIIIIII\u202f! L\u2019\u00c9GYPTE EST QUALIFI\u00c9E POUR LES DEMI-FINALES\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:37:26+00:00","articleBody":"          Mohamed Salah, le capitaine et h\u00e9ros des Pharaons, est remplac\u00e9 par Marwan Hamdy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien","dateModified":"2022-01-30T17:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:36:24+00:00","articleBody":"          Louza tente une passe en retrait sur le coup franc mais les Pharaons r\u00e9cup\u00e8rent le ballon. Sur la contre-attaque, les Egyptiens ne parviennent pas \u00e0 marquer. Mais que c\u2019est mal jou\u00e9 de la part des Marocains\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que le coup franc est mal jou\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:35:46+00:00","articleBody":"     Le gardien \u00e9gyptien va tenter d\u2019aller placer sa t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bounou est mont\u00e9 pour le coup franc\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:35:30+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019un Egyptien se retrouve au sol dans la surface. On essaie de gagner du temps du c\u00f4t\u00e9 des Pharaons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-01-30T17:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:35:27+00:00","articleBody":"    Pas de #JSUL ?    Dr\u00e9sienne         Les photos manquent de charisme\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:34:29+00:00","articleBody":"     Aboukhlal est d\u00e9stabilis\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit. C\u2019est la derni\u00e8re cartouche pour les Lions de l\u2019Atlas\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup franc de la derni\u00e8re chance pour le Maroc\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:32:40+00:00","articleBody":"     Tous les Pharaons sont debout, sur le bord de la pelouse, pr\u00eats \u00e0 f\u00eater la qualification pour les demi-finales. Encore deux minutes \u00e0 jouer\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le banc \u00e9gyptien est pr\u00eat \u00e0 exploser de joie","dateModified":"2022-01-30T17:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:31:59+00:00","articleBody":"     Mohamed Sobhi, le gardien des Egyptiens, veille au grain et r\u00e9cup\u00e8re le ballon sur une passe en profondeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lions de l\u2019Atlas joue leur va-tout","dateModified":"2022-01-30T17:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:31:22+00:00","articleBody":"    Mon Papy me fait remarquer, qu'en sport, la gauche, la droite et le centre s'entendent tr\u00e8s bien.    Dr\u00e9sienne         Ce soir, c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien, c\u2019\u00e9tait droite caviar de Salah pour gauche d\u00e9complex\u00e9e de Trezeguet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:29:43+00:00","articleBody":"    Quel mec quand m\u00eame ce Vahid, il n'arr\u00eatera jamais !    Tito         On ne doute pas qu\u2019en cas d\u2019\u00e9limination avec le Maroc, il repartira pour un tour, avec les Lions de l\u2019Atlas ou ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:29:01+00:00","articleBody":"    Les marocains ont une belle equipe, mais h\u00e9las salah leur fait tr\u00e8s mal....     Bertr         Qui d\u2019autre que lui\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:28:15+00:00","articleBody":"     Les Lions de l\u2019Atlas ne parviennent pas \u00e0 se procurer d\u2019occasions. Pour l\u2019instant, les Egyptiens sont bien qualifi\u00e9s pour les demi-finales\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc sans solution","dateModified":"2022-01-30T17:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:25:29+00:00","articleBody":"          Ramadan Sobhi remplace Mostafa Mohamed c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien et Tarik Tissoulali supl\u00e9e Munir El Haddadi pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des changements des deux c\u00f4t\u00e9s","dateModified":"2022-01-30T17:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:22:23+00:00","articleBody":"    Rien \u00e0 voir le foot, mais je me demande si vous allez encore vivre de courtes nuits au Kop\/chaudron\/austerlitz avec les JO de P\u00e9kin ? En attendant... tchin tchin !    Kopiste          C\u2019est parti pour... Entre lives, articles et probl\u00e8mes de transport, j\u2019ai pris un abonnement \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 du kop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:20:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que quinze minutes \u00e0 jouer\u202f! Les Marocains sont sous pression\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:17:48+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause dans cette prolongation\u202f! L\u2019Egypte a fait la diff\u00e9rence gr\u00e2ce \u00e0 Salah et Trezegue...","dateModified":"2022-01-30T17:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:17:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup franc de Hakimi s\u2019envole dans les tribunes\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:17:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:16:22+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur \u00e9gyptien a accroch\u00e9 Rahimi alors que celui-ci s\u2019appr\u00eatait \u00e0 rentrer dans la surface. \u00c7a va offrir un bon coup franc au Maroc\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abdelmonem est averti","dateModified":"2022-01-30T17:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:13:37+00:00","articleBody":"          Changement offensif du c\u00f4t\u00e9 du Maroc, avec l\u2019entr\u00e9e de l\u2019ailier Zakaria Aboukhlal qui remplace le milieu d\u00e9fensif Aymen Barkok.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vahid Halilhodzic r\u00e9agit vite","dateModified":"2022-01-30T17:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:10:45+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trezeguet, un but en prolongation, \u00e7a ne vous rappelle pas quelque chose\u202f?","dateModified":"2022-01-30T17:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:10:26+00:00","articleBody":"     Mohamed Salah a fait tout le travail sur le c\u00f4t\u00e9 droit, en d\u00e9bordant, en rentrant dans la surface et en servant parfaitement Hassan Trezeguet au second poteau, qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 pousser le ballon dans le but vide. L\u2019Egypte se rapproche de la demi-finale\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pharaons peuvent remercier Salah\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:09:41+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TREZEGUEEEEEEEEEEEET POUR LE BUT DE L\u2019\u00c9GYPTE\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:08:27+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant de Liverpool r\u00f4de dans la surface et tente de profiter d\u2019une m\u00e9sentente entre Sa\u00efss et Bounou. Mais l\u2019arbitre siffle une faute de l\u2019attaquant \u00e9gyptien sur le gardien marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attentionnnnn \u00e0 Salah\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:08:20+00:00","articleBody":"    Sadate de quand le dernier titre \u00e9gyptien ?    Nasser         De 2010. Leur 7e sacre. Les Pharaons s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s en finale sur un score \u00e9triqu\u00e9 face au Ghana (1-0). Les supporteurs \u00e9gyptiens ont d\u00fb Suez...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:06:58+00:00","articleBody":"     Le gardien \u00e9gyptien tente une sortie sur un centre marocain venu de la droite. Sobhi touche le ballon du poing, mais c\u2019\u00e9tait limite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuuh, la premi\u00e8re sortie hasardeuse de Sobhi","dateModified":"2022-01-30T17:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:06:17+00:00","articleBody":"     A noter que, lors du huiti\u00e8me de finale face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire, Gabaski avait remplac\u00e9 Mohamed El Shenawy et qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros de la s\u00e9ance de tirs au but en arr\u00eatant la tentative de Nicolas P\u00e9p\u00e9. Et si Mohamed Sobhi r\u00e9\u00e9ditait cet exploit aujourd\u2019hui\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le changement de gardiens, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 pour les Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T17:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:05:09+00:00","articleBody":"          Le gardien \u00e9gyptien ne peut plus tenir. On s\u2019en doutait depuis la 82e\u00a0minute, mais il avait souhait\u00e9 rester sur la pelouse. C\u2019est Mohamed Sobhi, qui f\u00eate sa toute premi\u00e8re s\u00e9lection, qui le remplace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019en est termin\u00e9 pour Gabaski","dateModified":"2022-01-30T17:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:03:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"El Haddadi tente sa chance de loin, c\u2019est largement au-dessus","dateModified":"2022-01-30T17:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:02:27+00:00","articleBody":"          Le corner marocain ne donne rien, le d\u00e9fenseur central des Lions de l\u2019Atlas voit sa t\u00eate partir au-dessus du but de Gabaski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate de Sa\u00efss s\u2019envole","dateModified":"2022-01-30T17:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:00:12+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le d\u00e9but de la prolongation\u00a0!","dateModified":"2022-01-30T17:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:59:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mahmoud Alaa remplace Ayman Ashraf c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien","dateModified":"2022-01-30T16:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:58:26+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes tentent de reprendre leur souffle avant le d\u00e9but de la prolongation. Et \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 pour les Egyptiens, qui ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 une prolongation face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire mercredi en huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a sent le K.-O.","dateModified":"2022-01-30T16:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:53:32+00:00","articleBody":"          \u2026 et peut-\u00eatre aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST TERMIN\u00c9\u00a0! LE MAROC ET L\u2019\u00c9GYPTE VONT JOUER LA PLACE POUR LES DEMI-FINALES EN PROLONGATION\u00a0!","dateModified":"2022-01-30T16:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:51:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On y va tout droit, vers la prolongation\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:45:42+00:00","articleBody":"     Le gardien a l\u2019air vraiment touch\u00e9 aux adducteurs, mais il insiste pour rester sur le terrain. Mohamed Sobhi, le gardien num\u00e9ro\u00a03, se pr\u00e9pare sur le c\u00f4t\u00e9 de la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabaski grimace mais tient le coup","dateModified":"2022-01-30T16:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:43:59+00:00","articleBody":"          Imr\u00e2n Louza remplace Selim Amallah, et Youssef En-Nesyri est suppl\u00e9\u00e9 par Ryan Mmaee.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des changements c\u00f4t\u00e9 marocain","dateModified":"2022-01-30T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:40:36+00:00","articleBody":"          Sur l\u2019action, le gardien \u00e9gyptien semble s\u2019\u00eatre bless\u00e9. Va-t-il devoir c\u00e9der sa place\u202f?          Pour rappel, Mohamed El Shenawy, le gardien titulaire des Pharaons, avait \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Gabaski lors du dernier match face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire. Il s\u2019agirait d\u2019un nouveau coup dur pour l\u2019Egypte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poisse pour Gabaski","dateModified":"2022-01-30T16:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:38:04+00:00","articleBody":"          Le gardien des Pharaons d\u00e9tourne une t\u00eate d\u2019Aguerd sur sa barre. Quel arr\u00eat\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019EXPLOIT DE GABASKI POUR SAUVER L\u2019\u00c9GYPTE\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:37:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zizo remplace Marmoush, c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien","dateModified":"2022-01-30T16:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:37:19+00:00","articleBody":"          L\u2019Egyptien d\u00e9coupe El Haddadi, qui est la cible des Pharaons depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau carton jaune, cette fois pour Ashraf","dateModified":"2022-01-30T16:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:36:05+00:00","articleBody":"          Hakimi et Mohamed \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine du petit attroupement. Tout le monde reprend son calme et le football peut reprendre ses droits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le carton pour Hakimi et Mohamed","dateModified":"2022-01-30T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:34:29+00:00","articleBody":"     Mais vu le rythme de la rencontre, hach\u00e9e par les fautes, on y arrive tout doucement\u2026 Aux bons souvenirs de l\u2019Euro 2021 de foot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On lance le fameux #TSLP (tout sauf la prolongation)","dateModified":"2022-01-30T16:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:33:44+00:00","articleBody":"          Attroupement tendu des 22 joueurs apr\u00e8s une faute sur Hakimi. C\u2019est chaud, tr\u00e8s chaud m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qui devait arriver arriva\u2026","dateModified":"2022-01-30T16:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:33:08+00:00","articleBody":"          Munir El Haddadi tente de tirer directement un coup franc excentr\u00e9, mais le gardien \u00e9gyptien est sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabaski sort le coup franc d\u2019El Haddadi","dateModified":"2022-01-30T16:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:32:10+00:00","articleBody":"     \u2026 et les Egyptiens sont de plus en plus nerveux. On ne joue plus vraiment au foot depuis quelques instants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est hach\u00e9, avec de nombreuses fautes\u2026","dateModified":"2022-01-30T16:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:28:23+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes semblent se neutraliser depuis l\u2019\u00e9galisation de Salah. Et apr\u00e8s avoir disput\u00e9 une prolongation face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire, l\u2019Egypte pourrait en jouer une nouvelle face au Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Est-ce qu\u2019on ne se dirigerait pas tout droit vers la prolongation\u202f?","dateModified":"2022-01-30T16:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:23:18+00:00","articleBody":"          Sofiane Boufal, le leader de l\u2019attaque marocaine, est remplac\u00e9 par Soufiane Rahimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier changement c\u00f4t\u00e9 marocain, et il est \u00e9tonnant","dateModified":"2022-01-30T16:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:21:22+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate d\u2019Aguerd au-dessus du but de Gabaski","dateModified":"2022-01-30T16:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:19:35+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur central marocain r\u00e9alise un tacle exceptionnel dans sa surface de r\u00e9paration pour enlever le ballon \u00e0 Marmoush, qui s\u2019appr\u00eatait \u00e0 tirer. Superbe geste d\u00e9fensif\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel retour de Romain Sa\u00efss\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:17:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but du renard des surfaces, Mohamed Salah, en images","dateModified":"2022-01-30T16:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:15:22+00:00","articleBody":"     Bon d\u00e9gagement d\u2019Ashraf. Les Lions de l\u2019Atlas sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir apr\u00e8s le but \u00e9gyptien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakimi pour le centre\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:12:44+00:00","articleBody":"    Dites, Bono, c'est le gars de U2 ? C'est comme Armstrong, qui a fait de la trompette et de la byciclette ?    Curieux         Non, et Trezeguet qui vient de rentrer n\u2019est pas le l\u00e9gendaire attaquant fran\u00e7ais, buteur en or lors de la finale de l\u2019Euro 2000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T16:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:11:03+00:00","articleBody":"     Abdelmoneim reprend de la t\u00eate un corner, Bounou repousse dans les pieds de Salah, qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 conclure dans le but vide. Ce quart de finale est totalement relanc\u00e9\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le capitaine Salah r\u00e9veille l\u2019Egypte","dateModified":"2022-01-30T16:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:10:01+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00c9GALISATION DE SALAAAAAAAAAH\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:09:17+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde, pouvez-vous dire \u00e0 vos coll\u00e8gues de RFI que ce sont les lions de l\u2019Atlas qui jouent aujourd\u2019hui et non les aigles de Carthage comme ils le mentionnent \u00e0 maintes reprises sur leur site.    Prof de G\u00e9o          On va se charger de \u00e7a avec nos contacts parmi les coll\u00e8gues de RFI. Le kop a des antennes partout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T16:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:06:54+00:00","articleBody":"          La frappe de l\u2019ailier, bien servi par Mohamed Salah, passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Bounou\u00a0! L\u2019Egypte est revenue avec de bonnes intentions sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TREZEGUET SE MET EN \u00c9VIDENCE D\u2019ENTR\u00c9E","dateModified":"2022-01-30T16:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:02:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode est donn\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:04:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:02:36+00:00","articleBody":"          Trezeguet, ailier gauche, remplace le d\u00e9fenseur central Hegazy, qui ne terminera donc pas le match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement offensif du c\u00f4t\u00e9 des Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T16:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:54:49+00:00","articleBody":"         Sofiane Boufal c\u00e9l\u00e8bre son but inscrit lors du quart de finale de la CAN entre le Maroc et l\u2019Egypte au stade Ahmadou-Ahidjo de Yaound\u00e9, le 30 janvier. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/f73d640_5429842-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie du buteur, Sofiane Boufal","dateModified":"2022-01-30T15:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:51:03+00:00","articleBody":"     Les Lions de l\u2019Atlas ne r\u00e9alisent pas le meilleur match de la comp\u00e9tition, mais, pour l\u2019instant, ils m\u00e8nent gr\u00e2ce au penalty de Sofiane Boufal, inscrit tr\u00e8s t\u00f4t dans la rencontre (7e). Les Egyptiens, qui ont la possession du ballon (63\u00a0%), ont bien tent\u00e9 de r\u00e9agir, mais c\u2019est pour l\u2019instant trop timide. Le capitaine, Mohamed Salah, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans des situations int\u00e9ressantes. Carlos Queiroz, le s\u00e9lectionneur \u00e9gyptien, va devoir secouer tout ce petit monde pour voir ses joueurs r\u00e9agir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc est pour l\u2019instant en demi-finales","dateModified":"2022-01-30T15:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:47:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST LA MI-TEMPS \u00c0 YAOUND\u00c9\u202f! LE MAROC EST DEVANT\u202f!","dateModified":"2022-01-30T15:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:47:02+00:00","articleBody":"     Mais le d\u00e9fenseur central \u00e9gyptien semble vraiment diminu\u00e9. On doute de le revoir au d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hegazy revient sur la pelouse","dateModified":"2022-01-30T15:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:46:39+00:00","articleBody":"    Bonjour Denis et Walid!\r\nEst il pr\u00e9vu un so\u00fbl makossa du grand Manu Dibongo \u00e0  la mi-temps, histoire d'ambiancer les \u00e9quipes. J'ai mon Sax et j'attends avec impatience.    Soprano buffetcrampon                   Faut pas me le dire deux fois\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:45:37+00:00","articleBody":"     Les Lions de l\u2019Atlas sont toujours devant et vont s\u00fbrement rentrer \u00e0 la pause avec l\u2019avantage au score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-01-30T15:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:44:48+00:00","articleBody":"          Le patron de la d\u00e9fense \u00e9gyptienne semble touch\u00e9 \u00e0 l\u2019aine et a le plus grand mal \u00e0 se relever.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hegazy reste au sol","dateModified":"2022-01-30T15:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:40:53+00:00","articleBody":"          Le milieu marocain voit son tir s\u2019envoler loin, tr\u00e8s loin, dans les tribunes du stade de Yaound\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fraaaaappe, compl\u00e8tement rat\u00e9e de Barkok","dateModified":"2022-01-30T15:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:40:35+00:00","articleBody":"    Bonjour a toute l'\u00e9quipe de journalistes du Monde. \r\nMerci pour vos lives. \r\nJ'avais une question simple : \r\nSavez-vous pourquoi nous appellons les joueurs de l'\u00e9quipe nationale du Maroc \" les lions de l'Atlas\" ? \r\n    Likeafreelion          L\u2019Atlas est la cha\u00eene de montagnes qui traverse les pays du Maghreb. Plusieurs esp\u00e8ces y ont v\u00e9cu, dont les lions, une esp\u00e8ce aujourd\u2019hui disparue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:37:14+00:00","articleBody":"     Le jeu un peu trop pyramidal des Egyptiens ne fait, pour l\u2019instant, pas trembler les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pharaons continuent de pousser","dateModified":"2022-01-30T15:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:36:20+00:00","articleBody":"              Quel est votre \u00e2ge     Amine                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:34:10+00:00","articleBody":"          Kamal a obtenu ce qu\u2019il souhaite. Le lat\u00e9ral droit \u00e9gyptien a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 par Amallah, qui re\u00e7oit un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amallah premier Marocain averti","dateModified":"2022-01-30T15:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:33:22+00:00","articleBody":"          Avec l\u2019effet d\u2019optique, on a cru que la frappe du Parisien \u00e9tait pass\u00e9e tout pr\u00e8s des buts d\u2019Abou Gabal. En r\u00e9alit\u00e9, le Marocain a rat\u00e9 son geste et c\u2019est trois bons m\u00e8tres \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon, c\u2019est plus loin que pr\u00e9vu pour Hakimi","dateModified":"2022-01-30T15:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:32:19+00:00","articleBody":"     Les Egyptiens \u00e9taient pr\u00e9venus\u00a0: ne pas conc\u00e9der de coup franc trop dangereux, parce que Hakimi est on fire en ce moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakimi pour un 3 sur 3\u202f?","dateModified":"2022-01-30T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:31:49+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait plus d\u2019une minute que les Pharaons entourent Maguette N\u2019Diaye, et on ne comprend pas vraiment pourquoi. Hakimi attend de son c\u00f4t\u00e9 pour tirer le coup franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hegazy tente de calmer ses partenaires","dateModified":"2022-01-30T15:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:30:25+00:00","articleBody":"     Maguette N\u2019Diaye siffle un bon coup franc pour le Maroc. Tous les Pharaons r\u00e9agissent au quart de tour. Il va falloir qu\u2019ils retrouvent leur calme pour aller chercher l\u2019\u00e9galisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nerveux, les Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T15:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:29:40+00:00","articleBody":"     Mais qu\u2019est-ce que le faux rythme\u00a0? Une mani\u00e8re pour le Maroc de hacher le jeu pour conserver son avantage au score\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0faux rythme\u00a0\u00bb fait son apparition, selon les commentateurs","dateModified":"2022-01-30T15:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:25:59+00:00","articleBody":"          Le lat\u00e9ral droit \u00e9gyptien d\u00e9coupe Boufal. Forc\u00e9ment, c\u2019est carton jaune, malgr\u00e9 les protestations des Pharaons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier carton du match est pour Kamal","dateModified":"2022-01-30T15:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:25:24+00:00","articleBody":"          Suite \u00e0 un coup franc, Aboul-Fetouh tente sa chance de loin. Le gardien marocain sort une nouvelle belle parade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bounou encore d\u00e9cisif","dateModified":"2022-01-30T15:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:21:57+00:00","articleBody":"     Salah n\u2019est pas bien servi sur le c\u00f4t\u00e9 droit alors que les Pharaons avaient un 3 contre 3 \u00e0 jouer. Attention \u00e0 ne pas regretter ce type d\u2019occasions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-attaque mal jou\u00e9e par les Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T15:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:21:12+00:00","articleBody":"     On a rep\u00e9r\u00e9 un invit\u00e9 de marque dans les tribunes du stade Ahmadou-Ahidjo, puisque Patrice Motsepe, le pr\u00e9sident sud-africain de la CAF, est bien pr\u00e9sent \u00e0 Yaound\u00e9 pour ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patrice Motsepe est dans les tribunes","dateModified":"2022-01-30T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:19:46+00:00","articleBody":"          Le milieu \u00e9gyptien, fautif sur le penalty, tente sa chance de loin, mais Bounou sort une belle parade. Les Egyptiens poussent\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OUUUUH LA BELLE FRAPPE D\u2019ASHRAF","dateModified":"2022-01-30T15:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:19:18+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Mustapha Kessous, qui assiste \u00e0 la rencontre depuis le stade \u00e0 Yaound\u00e9, nous signale que les supporteurs \u00e9gyptiens sont plus nombreux que les supporteurs marocains. Et pour cause, la fronti\u00e8re entre le Cameroun et le Maroc est ferm\u00e9e \u00e0 ce jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au stade Ahmadou-Ahidjo, les Egyptiens sont plus nombreux","dateModified":"2022-01-30T15:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:18:12+00:00","articleBody":"     Men\u00e9e, l\u2019Egypte essaie de r\u00e9agir, timidement. Le nouveau corner tir\u00e9 par Salah est beaucoup trop long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pharaons tentent de r\u00e9pliquer","dateModified":"2022-01-30T15:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:15:30+00:00","articleBody":"          Le milieu \u00e9gyptien est touch\u00e9 apr\u00e8s un contact avec Amallah. Les soins arrivent. El\u00a0Solia finit par se relever pour reprendre sa place. Plus de peur que de mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"El Solia reste au sol","dateModified":"2022-01-30T15:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:15:10+00:00","articleBody":"              Y a t-il un live apr\u00e8s le live?    Marathon         Oui, on repart sur le dernier quart de finale de la CAN, S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\u00a0\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:13:08+00:00","articleBody":"     \u00c7a chauffe du c\u00f4t\u00e9 des bancs de touche. Carlos Queiroz, le s\u00e9lectionneur des Pharaons, voit l\u2019arbitre de la rencontre venir lui faire un sermon. C\u2019est tendu c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carlos Queiroz tanc\u00e9 par l\u2019arbitre","dateModified":"2022-01-30T15:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:11:54+00:00","articleBody":"          Beau jeu en triangle des Marocains qui se termine par une frappe d\u2019Amallah, contr\u00e9e. Le corner qui suit ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe contr\u00e9e d\u2019Amallah","dateModified":"2022-01-30T15:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:09:23+00:00","articleBody":"     Les Pharaons r\u00e9pliquent avec un premier corner, bien repouss\u00e9 par Bounou. Les Marocains sont bien dans leur match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corner pour l\u2019Egypte","dateModified":"2022-01-30T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:08:54+00:00","articleBody":"     Eh oui, on aime bien parler d\u2019autres sports dans le \u00ab\u202fChaudron\u202f\u00bb d\u2019Austerlitz. A la mi-temps, les Bleus m\u00e8nent 14 \u00e0 13 face au Danemark et se dirigent pour le moment vers une troisi\u00e8me place dans cet Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point handball","dateModified":"2022-01-30T15:09:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/30/19-6">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Celui qui est considéré comme le meilleur joueur de football américain de l’histoire n’a toujours pas réagi, alors que ESPN a annoncé dans la journée qu’il avait décidé de prendre sa retraite après vingt-deux saisons professionnelles et sept titres de champion, un record.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport              L’annonce de la retraite de Tom Brady, la star du football américain, par des médias sème la confusion      Celui qui est considéré comme le meilleur joueur de football américain de l’histoire n’a toujours pas réagi, alors que ESPN a annoncé dans la journée qu’il avait décidé de prendre sa retraite après vingt-deux saisons professionnelles et sept titres de champion, un record.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h28, mis à jour à 06h31    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le quaterback Tom Brady salue la foule lors d’un match de football américain à Houston (Texas), le 28 août 2021.  MATT PATTERSON / AP                 En tant que quarterback – le meilleur de l’histoire du football américain –, Tom Brady aime avoir le contrôle du jeu et du timing. L’annonce par le média américain ESPN, samedi 29 janvier, de sa décision de prendre sa retraite après vingt-deux saisons professionnelles a immédiatement suscité un nombre impressionnant d’hommages, mais n’est peut-être pas du goût du principal intéressé.            A peine deux heures après l’annonce, Don Yee, l’agent de la star de 44 ans, interrogé par ESPN, a déclaré que le joueur lui-même « sera la seule personne à exprimer ses projets avec une totale exactitude. Il connaît les réalités du monde du football américain et le timing que ça implique mieux que quiconque, donc ce sera bientôt ».              Le compte Twitter de la société de Tom Brady, TB12 sports, a retiré un tweet dans lequel elle recensait le palmarès du joueur. Et son propre père, Tom Brady Sr, a démenti, sur le média KRON4, que son fils avait décidé de prendre sa retraite.            La franchise des Buccaneers de Tampa Bay, où évolue le joueur, n’a pas communiqué sur le sujet, mais selon le site BallySports, « Brady a contacté le directeur général du club Jason Licht et lui a dit qu’il n’avait pas encore pris de décision définitive ».                              Lire aussi   Super Bowl 2021 : Tom Brady mène Tampa Bay au titre, son septième sacre personnel                   Champion en titre mais éliminé des play-off            Les hommages, eux, ont commencé à pleuvoir pour célébrer la carrière du quadragénaire. « Merci Tom », accompagné des initiales « GOAT », (pour « The Greatest of All Time », le meilleur de tous les temps), a ainsi tweeté la NFL. « Merci pour tout grand frère, c’était un honneur », a écrit sur ce même réseau social Mike Evans, son coéquipier chez les Bucs, avant de retirer son message !              « Le meilleur de tous les temps », a tweeté le receveur des Bucs Chris Godwin. « Merci pour les souvenirs, baby ! », a écrit Julian Edelman, son ancien coéquipier de New England et ami de longue date.            En 2020, Tom Brady avait quitté les Patriots, après vingt ans d’un parcours déjà sensationnel, pour rejoindre les Buccaneers, alors une des équipes les plus faibles de la NFL, qui ne s’était plus qualifié pour les play-off depuis 2007. Contre toute attente, il les a menés au sommet, en battant les Chiefs de Kansas City, Brady récoltant alors son septième titre pour sa dixième finale.            A la recherche d’une huitième bague - une deuxième avec les Buccaneers -, il a vu son rêve s’effondrer dimanche dernier lors de la défaite 30-27 face aux Rams de Los Angeles, malgré un incroyable come-back alors que son équipe était menée 27-3 dans le troisième quart-temps.            Un choix familial            Brady a été désigné cinq fois MVP (meilleur joueur) du Super Bowl, trois fois de la saison régulière et possède, parmi tant d’autres records, celui du plus grand nombre de passes de touchdowns (624).              Il y a quelques semaines, Brady avait dit vouloir « prendre les choses au jour le jour et voir où nous en sommes ». Dans son podcast, il avait ensuite argué, cette semaine, que son choix ne se résumait pas « toujours ce que je veux » mais à « ce que nous voulons en tant que famille ». Brady est marié à l’ex-mannequin Gisele Bündchen et ils ont deux enfants.            S’il venait à stopper sa carrière, la NFL accuserait le coup d’une deuxième retraite retentissante en quelques jours, après celle d’un autre quarterback de légende, Ben Roethlisberger, deux fois vainqueur du Super Bowl avec les Steelers de Pittsburgh. Mais celle de Brady serait celle du meilleur d’entre tous.                              Lire aussi   Super Bowl 2018 : Tom Brady, le quarterback en quête d’immortalité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                               Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/29/tom-brady-la-star-du-football-americain-va-prendre-sa-retraite-a-l-age-de-44-ans-selon-des-medias-americains_6111551_3242.html"},"headline":"L\u2019annonce de la retraite de Tom Brady, la star du football am\u00e9ricain, par des m\u00e9dias s\u00e8me la confusion","dateCreated":"2022-01-29T22:28:07+01:00","datePublished":"2022-01-29T22:28:07+01:00","dateModified":"2022-01-30T06:31:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football am\u00e9ricain"],"keywords":["Sport","Sports US","Football am\u00e9ricain"],"description":"Celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur joueur de football am\u00e9ricain de l\u2019histoire n\u2019a toujours pas r\u00e9agi, alors que ESPN a annonc\u00e9 dans la journ\u00e9e qu\u2019il avait d\u00e9cid\u00e9 de prendre sa retraite apr\u00e8s vingt-deux saisons professionnelles et sept titres de champion, un record.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/277/0/5882/2930/1342/696/60/0/1078b04_cd8bc26d63f64ae5ab7bb64c564faf37-cd8bc26d63f64ae5ab7bb64c564faf37-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football am\u00e9ricain","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football-americain/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-7">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ L’OM a dû batailler jusqu’aux tirs au but pour atteindre les quarts de finale de la compétition après avoir été tenu en échec à domicile (1-1). Les Toulousains, leaders de Ligue 2, ont, eux, été battus par le club des Yvelines, qui évolue en National 2 (0-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Football             Coupe de France : Marseille écarte Montpellier, Versailles crée la surprise en éliminant Toulouse      L’OM a dû batailler jusqu’aux tirs au but pour atteindre les quarts de finale de la compétition après avoir été tenu en échec à domicile (1-1). Les Toulousains, leaders de Ligue 2, ont, eux, été battus par le club des Yvelines, qui évolue en National 2 (0-1).       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h12, mis à jour à 10h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Versailles, club de National 2 (quatrième division), a prolongé son épopée en Coupe de France, samedi 29 janvier, en s’imposant 1-0 à Toulouse, actuel leader de Ligue 2, et s’est hissé en quarts, tout comme Marseille (L1), qui a éliminé Montpellier (L1), Bastia (L2), tombeur de Reims (L1), et Amiens (L2), vainqueur de Nancy (L2).            Dernière équipe du monde amateur encore en lice avec Bergerac, autre pensionnaire de N2 qui affronte Saint-Etienne, dimanche, les Versaillais ont fait chuter des Toulousains, réduits à dix dès la 22e minute. Lors de ce match inversé, disputé au Stadium – l’enceinte de Versailles n’étant pas aux normes –, le club des Yvelines a décroché sa place en quart grâce à un but tardif de Kapit Djoco (79e).            Le milieu camerounais du TFC Steve Mvoué avait laissé ses coéquipiers à dix en début de match après un tacle par derrière sur Diego Michel (22e). En supériorité numérique, les Versaillais, en tête de leur groupe de N2, ont longtemps attendu avant de trouver la faille, s’appliquant surtout à ne pas prendre de but. Mais Djoco a offert une qualification historique aux siens au terme d’une belle action collective. « On a prouvé que tout était possible (…). Au fur et à mesure des rencontres, on se prend au jeu », a savouré l’entraîneur de Versailles, Youssef Chibhi.            Marseille aux tirs au but            L’Olympique de Marseille a beau avoir largement dominé les débats contre Montpellier, c’est aux tirs au but que la décision s’est finalement faite au Vélodrome, samedi soir. Et l’OM s’en est finalement sorti grâce à un sans-faute dans cet exercice toujours aléatoire conclu par Dimitri Payet, alors que le Montpellierain Mihailo Ristic a vu son tir stoppé par le gardien Pau Lopez, titulaire finalement à la place de Steve Mandanda, qui avait pourtant été aligné lors des deux tours précédents.              Arkadiusz Milik (74e) a ouvert le score pour les Olympiens avant que l’entrant Béni Makouana remette les deux équipes à égalité (80e) pour donner à Montpellier une chance de renverser la table. En vain.            Bastia renverse Reims (1-1, 5 t.a.b 3)                          Le Rémois Hugo Ekitike et le Bastiais Dumè Guidi, à la lutte lors du huitième de finale de Coupe de France, le 29 janvier 2022.  DENIS CHARLET / AFP                 En début de soirée, les Bastiais ont fait tomber les Rémois aux tirs au but au stade Auguste-Delaune (1-1, 5 tirs au but à 3). Les Corses, qui flirtent avec la zone rouge en Ligue 2 (16e), ont d’abord été menés par les Champenois, eux aussi moribonds en Ligue 1 (14e). Déjà auteur de huit buts en championnat, le Rémois Hugo Ekitike a ouvert son compteur en coupe en reprenant sans contrôle un centre de Mitchell van Bergen (38e).            Mais les Bastiais ont poussé et sont revenus au score grâce à une superbe frappe sous la transversale de Sébastien Salles-Lamonge (71e). Les Corses et leur gardien, Johny Placide, ancien de la maison rémoise, ont décroché une séance de tirs au but, où seul le Rémois Andreaw Gravillon a manqué sa tentative.            Amiens élimine Nancy (2-0)            Dans un autre huitième de finale disputé dans l’après-midi, Amiens est allé s’imposer à Nancy 2-0. Lors de cette rencontre entre clubs de Ligue 2, les Picards ont rapidement pris l’avantage par l’ancien Nancéien Arnaud Lusamba, à la conclusion d’une action qu’il avait lui-même lancée (16e). Face à son club formateur, actuel dernier de Ligue 2, le milieu de terrain amiénois s’est montré très à son avantage, offrant une passe décisive à Tolu Arokodare pour le 2-0 (39e).              Désormais en quarts, l’ASC a fait resurgir le souvenir du parcours de 2001, où le club, alors en National, s’était hissé en finale face à Strasbourg, vainqueur aux tirs au but.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                               Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/29/coupe-de-france-versailles-elimine-le-tfc-bastia-sort-reims_6111549_3242.html"},"headline":"Coupe de France\u00a0: Marseille \u00e9carte Montpellier, Versailles cr\u00e9e la surprise en \u00e9liminant Toulouse","dateCreated":"2022-01-29T21:12:12+01:00","datePublished":"2022-01-29T21:12:12+01:00","dateModified":"2022-01-30T10:13:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"L\u2019OM a d\u00fb batailler jusqu\u2019aux tirs au but pour atteindre les quarts de finale de la comp\u00e9tition apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec \u00e0 domicile (1-1). Les Toulousains, leaders de Ligue 2, ont, eux, \u00e9t\u00e9 battus par le club des Yvelines, qui \u00e9volue en National 2 (0-1).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/135/0/5028/2511/1342/696/60/0/84b69e7_5425607-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-8">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Les fans de la sélection camerounaise ont fêté, samedi 29 janvier, la victoire face à la Gambie, qui propulse l’équipe en demi-finales du tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : dans la fournaise de Douala, les supporteurs du Cameroun célèbrent les Lions indomptables      Les fans de la sélection camerounaise ont fêté, samedi 29 janvier, la victoire face à la Gambie, qui propulse l’équipe en demi-finales du tournoi.          Par Mustapha Kessous(Douala, Cameroun, envoyé spécial)         Publié hier à 20h34, mis à jour à 09h27    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des supporteurs camerounais célèbrent leur équipe nationale dans une fan-zone de Douala (Cameroun), samedi 29 janvier.  MUSTAPHA KESSOUS POUR « LE MONDE »                 Le peuple est de sortie. On a revêtu les plus belles tuniques : des jaunes, des vertes, des rouges. Les maillots du Cameroun, sans un pli, s’illuminent sous la lumière de Douala. Samedi 29 janvier, à 17 heures, les Lions indomptables affrontent pour ces premiers quarts de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), la surprenante Gambie, au stade Japoma.            A une vingtaine de kilomètres de cette arène, des milliers de supporteurs, provenant de plusieurs coins de la ville, ont rejoint Parcours Vita, immense fan-zone du quartier populaire de Bonamoussadi, « pour voir comment les Lions sortent les griffes », résume William Ngang avec un sourire qui lui étire le visage. Et, en fin de journée, les Lions ont « griffé » les Gambiens 2-0. Les Scorpions n’avaient plus assez de venin pour terrasser leur adversaire, trop fort pour eux. « Le Scorpion, c’est un petit animal ; il n’est pas le roi de la forêt », taquine M. Ngang.                              Lire aussi   CAN 2022 : au stade de Limbé, « il y a la guerre mais je suis là parce que j’aime trop le football »                   Ce commerçant de 59 ans, qui habite à deux pas de cet espace, aime partager une bière avec des amis chaque fois que l’équipe nationale est diffusée sur l’écran géant. « Je ne veux pas rester seul à regarder le match à la maison, ajoute-t-il. Ici, il y a de l’ambiance. Etre là, ça me donne la joie d’être camerounais. » Difficile de le contredire. Il a suffi de voir comment la foule a entonné Le Chant de ralliement, l’hymne national, pour comprendre la fierté qui la lie à la sélection nationale. « C’est l’amour de la patrie qui nous réunit », avance Thérèse Ebodé, 38 ans, cadre administrative à l’université, maillot vert des Lions sur le dos.            « L’union fait le lion »            Cette réunion a commencé à partir de 16 heures : les supporteurs viennent déjà occuper une des chaises sous un soleil cuisant (plus de 30 °C, 77 % d’humidité). On veut être au plus près de l’écran. « Ici, on va vivre le match entre Camerounais. Ensemble, tout le monde se sent bien. L’union fait la force, l’union fait le lion », poétise Radameil Folcao, 32 ans, musicien qui porte de drôles de lunettes aux couleurs de son pays.              Le match va bientôt débuter. On va chercher des bières et d’autres bières encore, histoire de ne manquer de rien pendant cette confrontation. La Gambie, qui participe à sa première CAN, ne fait pas peur. Même si cette équipe a battu la Tunisie (1-0) ou la Guinée (0-1), on pense déjà au duel prochain. Un supporteur prophétise le score en l’écrivant sur une ardoise : « Je suis en demi-finale. 2-0. » Bien vu.            Le public est survolté. Une place dans le dernier carré est en jeu. « On attendait ce moment depuis cinquante ans, quand on avait accueilli la CAN », rappelle William Ngang. En effet, en 1972, le Cameroun avait organisé pour la première fois le tournoi continental, et les Lions avaient perdu en demi-finales face au Congo (0-1). Un traumatisme. D’un coup, la foule se lève : Samuel Eto’o, président de la fédération camerounaise, apparaît à l’image. L’icône nationale du foot est ovationnée comme si c’était le chef de l’Etat.                              Lire aussi   CAN 2022 : la bousculade mortelle due à l’ouverture « imprudente » d’une porte du stade face à une « marée humaine »                   Coup d’envoi. La clameur est tellement forte qu’il est impossible d’entendre les commentaires. Au moindre débordement, comme à la 12e minute, la fan-zone frémit. A chaque action, certains lancent « penalty » ; « carton rouge ! » Sur un corner, on crie « c’est le but ! » Une occasion de but de Vincent Aboubakar qui tente une Madjer (15e) ? On bondit et on souffle encore plus fort dans les vuvuzelas. Quand un Scorpion reçoit un carton jaune ? On l’applaudit. Et si l’écran s’éteint quelques secondes ? On gronde.              La foule est concentrée. Tous croient que Collins Fai vient de marquer d’une splendide frappe lointaine, mais le cuir échoue dans le petit filet (29e). A partir de la demi-heure de jeu, le Cameroun multiplie les offensives et l’enfant du pays, Vincent Aboubakar, est tout près de marquer de la tête, mais le portier gambien l’arrête façon gardien de hand (31e). Mi-temps. Le Cameroun domine (70 % de domination, 9 tirs) ; mais certains s’inquiètent en fronçant les sourcils : « On joue la demie, il faut marquer. »            Karl Toko-Ekambi libère tout un peuple            Et puis, quelques minutes après la reprise, Karl Toko-Ekambi trompe enfin le gardien (50e), libérant son équipe, le stade et tout un peuple. Parcours Vita exulte : on se prend dans les bras, on s’arrose de bières, on danse. Puis, très vite l’attaquant de l’Olympique lyonnais marque encore (57e), cette fois-ci, toute la foule est en transe, déjà bien enivrée par la bière qui coule à flots. On secoue les bouteilles comme si c’était du champagne, on monte sur les chaises ou les caisses ; les décibels explosent et les tympans saturent.            On a du mal à rester assis, on s’entasse les uns à côté des autres. Au coup de sifflet final, « c’est le bonheur », s’enflamme Mathieu Tejuia, 47 ans. « On a vu le plus beau match des Lions depuis le début du tournoi. Ils nous ont montré qu’on pouvait compter sur eux pour la demi-finale et la finale », poursuit ce commerçant qui voit déjà son équipe remporter la Coupe d’Afrique. Au milieu de la foule, Anicé Anaba, 35 ans, est immobile, enveloppé dans le drapeau national, figé par tant d’émotions, celles d’être en demi-finale, prévue le 3 février à Yaoundé face à l’Egypte ou au Maroc (qui s’affrontent dimanche 30 à 16 heures).              « Cette victoire, c’est une fierté nationale. Dans cette foule que vous voyez, vous ne savez pas qui vient du Nord, du Sud, du Littoral. Nous sommes un peuple divisé, le football peut nous rassembler, débite avec passion ce professeur en lycée technique de 37 ans. Il y a un espoir derrière cette victoire : s’unir pour enfin résoudre nos problèmes. C’est le sens de cette CAN : d’autres défis et victoires nous attendent. »                              Lire aussi   CAN 2022 : les vaillantes Comores ont perdu 2-1 face au Cameroun, malgré un football de très haut niveau                   A la fin du match, certains restent pour regarder Burkina Faso-Tunisie. En attendant ce duel, un DJ monte sur une scène : Parcours Vita se transforme en discothèque géante à ciel ouvert. Et au diable les gestes barrières…                 Mustapha Kessous(Douala, Cameroun, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/29/can-2022-dans-la-fournaise-de-douala-les-supporteurs-camerounais-celebrent-les-lions-indomptables_6111545_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: dans la fournaise de Douala, les supporteurs du Cameroun c\u00e9l\u00e8brent les Lions indomptables","dateCreated":"2022-01-29T20:34:01+01:00","datePublished":"2022-01-29T20:34:01+01:00","dateModified":"2022-01-30T09:27:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Gambie","Cameroun","CAN 2022","Le Monde Afrique"],"description":"Les fans de la s\u00e9lection camerounaise ont f\u00eat\u00e9, samedi\u00a029\u00a0janvier, la victoire face \u00e0 la Gambie, qui propulse l\u2019\u00e9quipe en demi-finales du tournoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Douala, Cameroun, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/2/0/1513/755/1342/696/60/0/9cf574d_373430798-whatsapp-image-2022-01-29-at-20-22-03.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-9">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Battues 6-1 par les Lyonnaises en championnat à la mi-novembre, les footballeuses parisiennes ont pris leur revanche contre leurs rivales, samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Football             Coupe de France féminine : le PSG élimine l’OL en huitième de finale      Battues 6-1 par les Lyonnaises en championnat à la mi-novembre, les footballeuses parisiennes ont pris leur revanche contre leurs rivales, samedi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h36, mis à jour hier à 21h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les footballeuses du Paris-Saint-Germain, soufflées 6-1 à la mi-novembre à Lyon, ont pris une éclatante revanche, samedi 29 janvier, face à leurs grandes rivales de l’Olympique lyonnais (3-0) en Coupe de France, gagnant leur billet pour les quarts de finale en même temps qu’un surplus de confiance bienvenu.            L’affiche entre les deux poids lourds du football féminin s’est comme d’habitude disputée sous haute tension, et c’est le PSG qui est sorti du ring avec le sourire, deux mois et demi après avoir été mis KO à Lyon. Jamais le club de la capitale n’avait inscrit trois buts aux Lyonnaises.            Pour les Fenottes, il n’y aura pas de troisième titre d’affilée en Coupe de France, après 2019 et 2020 (l’édition 2021 avait été annulée). Sur les trois objectifs du début de saison, avec le championnat et la Ligue des champions, « malheureusement l’un d’eux s’envole. On va voir notre capacité à se remettre au travail, à avoir les ressources mentales pour aller chercher les deux qui nous restent », s’est projeté la coach lyonnaise, Sonia Bompastor.              « Les filles ont fait un grand match, en ne laissant rien à Lyon », a apprécié l’entraîneur parisien, Didier Ollé-Nicolle. Son équipe compte 19 victoires cette saison (en 20 matchs), sans aucun but encaissé, mais « on ne va pas s’enflammer », a-t-il promis.            A Saint-Germain-en-Laye, la domination des Parisiennes s’est concrétisée en seconde période grâce aux internationales françaises Sandy Baltimore (48e minute), Kadidiatou Diani (76e) et Marie-Antoinette Katoto (85e).            La gardienne lyonnaise blessée            Assise en tribune, non loin des Lyonnaises Amel Majri et Amandine Henry, blessées, la sélectionneuse Corinne Diacre a pu admirer l’efficacité de ses attaquantes et profité de plusieurs duels entre Bleues : Geyoro - Bacha au milieu, Karchaoui - Cascarino et Diani - Morroni sur les côtés, Katoto - Renard devant la cage lyonnaise.              Elle a pu aussi voir dans ses œuvres la Parisienne Kheira Hamraoui, victime d’un violent guet-apens dix jours avant le naufrage à Lyon en championnat, et titulaire samedi pour la seconde fois d’affilée, six jours après sa reprise en championnat à Saint-Etienne (5-0). Malgré quelques ballons perdus, l’ancienne milieu de terrain du FC Barcelone a souvent fait parler sa justesse technique et sa puissance. Ses passes longues ont permis aussi de lancer plusieurs offensives. L’une d’elles a débouché sur la plus grosse action parisienne en première période : lancée par la numéro 10, Diani s’est échappée sur l’aile droite avant de centrer pour Katoto dont la reprise, contrée, est retombée derrière la barre transversale (29e).            Sur l’action, la gardienne Christiane Endler, passée de Paris à Lyon l’été dernier, s’est blessée au niveau des adducteurs, et a dû être remplacée juste avant la mi-temps par Emma Holmgren.            Sa vis-à-vis parisienne Barbora Votikova a connu une après-midi plus joyeuse. La Tchèque, gardienne titulaire après le départ en retraite surprise de Stephanie Labbé, a gagné un duel décisif devant Melvine Malard (67e) avant d’être sauvée par sa barre transversale (74e) sur une frappe puissante de Dzsenifer Marozsan, dont elle a stoppé une autre tentative (89e).              Lyonnaises et Parisiennes ont rendez-vous à la fin de mai pour régler leurs comptes en championnat, mais leurs retrouvailles pourraient avoir lieu plus tôt : en cas de qualification à la fin de mars, elles croiseront le fer en demi-finales de la Ligue des champions, en avril.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                               Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/29/coupe-de-france-feminine-le-psg-elimine-l-ol-en-huitieme-de-finale_6111533_3242.html"},"headline":"Coupe de France f\u00e9minine\u00a0: le PSG \u00e9limine l\u2019OL en huiti\u00e8me de finale","dateCreated":"2022-01-29T17:36:05+01:00","datePublished":"2022-01-29T17:36:05+01:00","dateModified":"2022-01-29T21:13:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Battues 6-1 par les Lyonnaises en championnat \u00e0 la mi-novembre, les footballeuses parisiennes ont pris leur revanche contre leurs rivales, samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/425/0/5098/2549/1342/696/60/0/497867a_5418565-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-10">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Samedi, les Etalons vont affronter les Aigles de Carthage, l’équipe de la Tunisie, en quarts de finale de la CAN.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : au Burkina Faso, on espère fêter la victoire et reprendre un peu espoir après le putsch      Samedi, les Etalons vont affronter les Aigles de Carthage, l’équipe de la Tunisie, en quarts de finale de la CAN.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié hier à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                               Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                                 Des supporteurs du Burkina Faso célèbrent la victoire de leur équipe lors du match contre le Gabon en huitièmes de finale de la CAN au stade de Limbé, le 23 janvier 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Emmanuel Kuela est fin prêt. Dans son maquis, un petit bar de rue au milieu de la circulation chaotique du boulevard Tensoba de Ouagadougou, il compte les caisses de bière, vérifie le poste de télé et révise ses chansons qu’il a composées en hommage aux Etalons, l’équipe de football du Burkina Faso.              Ce samedi, le propriétaire de 43 ans chantera, mais criera surtout, pour encourager ses joueurs préférés qui affronteront les Aigles de Carthage, l’équipe de la Tunisie, à 19 heures locales en quarts de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN).                              Lire aussi   CAN 2022 : le Burkina bat le Gabon à l’issue d’un des matchs les plus séduisants de la compétition                   La dernière fois que le « pays des hommes intègres » est allé en finale, c’était en 2013 face au Nigeria. Emmanuel Kuela n’avait pas commencé les travaux de son maquis et Blaise Compaoré, l’ancien président, chassé par la rue après vingt-sept ans à la tête du pays, s’accrochait encore au pouvoir.            Cette année, alors que les attaques djihadistes ne cessent d’endeuiller le Burkina Faso et que l’armée a pris le pouvoir lundi 24 janvier, après un week-end de tension dans les rues et de mutineries dans les casernes, Emmanuel Kuela y croit « dur » et vise plus que jamais la prestigieuse coupe dorée.            « 2-1 pour le Burkina ! »            Le patron a vu grand. Ce passionné de football, qui se fait sobrement appeler « l’ambassadeur des Etalons » et a commencé à jouer au ballon petit sur la terre en latérite de son quartier, a économisé pour acheter deux écrans plasma et repeindre les murs de son maquis, en rouge et vert, aux couleurs nationales. Sur la devanture, il a fait imprimer un poster géant de l’équipe burkinabée et fait inscrire à la peinture ses encouragements, qu’il répète comme un mantra.              Ce samedi soir, il faudra enlever les tables et coller les chaises pour accueillir les « 200 personnes » attendues pour les quarts de finale, soit dix fois plus que d’ordinaire. « Bonne chance aux Etalons ! », peut-on lire en lettres jaunes, auréolées d’une étoile, un peu partout dans le bar.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, une école de football de la seconde chance pour les jeunes déscolarisés                   S’il sait bien qu’une victoire ne ramènera ni la paix ni la sécurité dans son village de l’est assailli par les groupes terroristes, pour lui, le football a au moins une vertu : celle de rassembler et de donner un peu de joie et d’espoir aux Burkinabès en ces temps troublés.            Ce jeudi soir, à l’heure de « la descente », la sortie des bureaux, selon l’expression locale, quelques amis sont déjà assis en ligne sur des chaises en fer forgé, devant le poste de télé et leur bière locale, agrémentée de quelques cacahuètes grillées ou d’une assiette de tô, de la bouillie de mil « pour tapisser » l’estomac. On commente l’état de santé des joueurs burkinabés, dont certains avaient été suspendus à cause du Covid-19, et on se risque au jeu des pronostics pour le quart de finale de samedi. « 2-1 pour le Burkina ! », parie Emmanuel Koala.            Que « la paix revienne »            Alassane Yameogo, un commerçant de 34 ans, n’a raté aucun match depuis le début de la compétition, malgré le couvre-feu imposé par la junte et les tensions qui ont éclaté dans la capitale il y a une semaine. Le football, lui, permet, dit-il, d’oublier ses difficultés financières. Il a quatre enfants et le chiffre d’affaires de sa petite boutique de riz a diminué de « plus de moitié » depuis le début des attaques terroristes il y a six ans.             

<article-nb="2022/01/30/19-11">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Après avoir douté de pouvoir reprendre sa carrière en raison d’une blessure au pied, l’Espagnol se retrouve dimanche en finale face à Daniil Medvedev, avec la perspective d’un record de titres en Grand Chelem.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Tennis             A l’Open d’Australie, Rafael Nadal repousse l’obsolescence programmée      Après avoir douté de pouvoir reprendre sa carrière en raison d’une blessure au pied, l’Espagnol se retrouve dimanche en finale face à Daniil Medvedev, avec la perspective d’un record de titres en Grand Chelem.          Par Elisabeth Pineau         Publié hier à 16h30, mis à jour hier à 17h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Rafael Nadal après sa victoire en demi-finales face à l’Italien Matteo Berrettini, le 28 janvier 2022 à Melbourne.  HAMISH BLAIR / AP               Aperçu ces jours-ci au Monténégro dans un monastère orthodoxe réputé pour ses guérisons miraculeuses, Novak Djokovic est peut-être venu y chercher son salut. Privé d’Open d’Australie après douze jours de pataquès en mondovision où il fut question de tout sauf de tennis, le Serbe a vu ses espoirs de remporter un dixième titre à Melbourne douchés par la justice australienne et le rêve d’un vingt et unième sacre en Grand Chelem s’envoler avec. Et voilà que Rafael Nadal, qu’il pouvait dépasser au compteur avec son autre rival Roger Federer, se retrouve en position de lui griller la politesse.          Dimanche 30 janvier, face au Russe Daniil Medvedev, n° 2 mondial, l’Espagnol dispute la vingt-neuvième finale de Grand Chelem de sa carrière. Un parcours que personne n’avait vu venir, à commencer par l’intéressé. Début septembre, il posait en béquilles, le pied gauche dans le plâtre. Le Majorquin souffre depuis 2005 du syndrome de Muller-Weiss, une maladie dégénérative entraînant une nécrose de l’un des os situés dans la partie centrale du pied.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Open d’Australie : Daniil Medvedev ou l’éloge de la patience                 Cette blessure, dissimulée jusque-là tant bien que mal, s’est ravivée au printemps 2021 durant Roland-Garros, jusqu’à devenir insupportable. Il mettra un terme à sa saison au cours de l’été avant de s’en remettre à un traitement de la dernière chance.          Après cinq mois passés hors des courts, un pied rafistolé et un Covid capricieux contracté la veille de Noël, Nadal, qui aura 36 ans en juin, ne s’attendait logiquement pas à être au sommet de sa forme ni de son tennis dès le début de la saison. « J’ai eu le scaphoïde cassé en deux, c’est un problème sans solution. Pour cette saison, j’ai peu de certitudes. Je ne pense pas que les conditions pour le reste de ma carrière seront parfaites », convenait le n° 5 mondial après son deuxième tour dans la Rod Laver Arena, le 19 janvier. Mais aux antipodes, le vieux briscard repousse l’obsolescence programmée.                            Lire aussi   Tennis : Rafael Nadal met fin à sa saison en raison d’une douleur au pied                 Un physique qui sait toujours souffrir          Dix jours plus tôt, il avait renoué avec le succès dès sa reprise de la compétition en s’imposant lors du tournoi ATP 250 de Melbourne, quoique sans véritable concurrence. Aussi s’est-il présenté à l’Open d’Australie avec le court terme comme horizon. « Je suis dans une situation où chaque jour est un nouveau jour. Toute mon équipe et moi avons eu beaucoup de doutes. Pas seulement à propos de l’Open d’Australie, mais sur le fait de revenir sur le circuit. Il y a un mois et demi, je ne pouvais m’entraîner qu’une demi-heure par jour. Alors en ce moment j’apprécie. »        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/29/a-l-open-d-australie-rafael-nadal-repousse-l-obsolescence-programmee_6111527_3242.html"},"headline":"A l\u2019Open d\u2019Australie, Rafael Nadal repousse l\u2019obsolescence programm\u00e9e","dateCreated":"2022-01-29T16:30:07+01:00","datePublished":"2022-01-29T16:30:07+01:00","dateModified":"2022-01-29T17:19:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Apr\u00e8s avoir dout\u00e9 de pouvoir reprendre sa carri\u00e8re en raison d\u2019une blessure au pied, l\u2019Espagnol se retrouve dimanche en finale face \u00e0 Daniil Medvedev, avec la perspective d\u2019un record de titres en Grand Chelem.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/129/0/4436/2215/1342/696/60/0/d367429_73ae2c45e5bb4268a19d528d4bd2a42a-73ae2c45e5bb4268a19d528d4bd2a42a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-12">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La tenniswoman australienne, numéro un mondiale, a empoché samedi son troisième titre du Grand Chelem après Roland-Garros et Wimbledon, en battant l’Américaine en deux sets (6-3, 7-6).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Tennis             Open d’Australie : Ashleigh Barty remporte la finale contre Danielle Collins      La tenniswoman australienne, numéro un mondiale, a empoché samedi son troisième titre du Grand Chelem après Roland-Garros et Wimbledon, en battant l’Américaine en deux sets (6-3, 7-6).       Le Monde     Publié hier à 11h24, mis à jour hier à 13h20    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’Australienne Ashleigh Barty lors de la finale de l’Open d’Australie, samedi 29 janvier 2022.  AARON FRANCIS / AFP                 La no 1 mondiale du tennis, Ashleigh Barty, a remporté samedi son premier Open d’Australie en battant en finale l’Américaine Danielle Collins (30e joueuse mondiale) sur le score de 6-3, 7-6 (7-2). L’Australienne décroche ainsi à 25 ans son troisième titre majeur après Roland-Garros en 2019 et Wimbledon en 2021, le premier à domicile. Elle met fin à quarante-quatre ans de disette pour les joueuses de tennis australiennes à l’Open d’Australie, depuis la victoire de Chris O’Neil en 1978.            « C’est un rêve qui se réalise, je suis si fière d’être australienne ! », a lancé la joueuse de 25 ans en soulevant le trophée remis par son idole Evonne Goolagong. « En tant qu’Australienne, le plus important dans ce tournoi, c’est de pouvoir partager avec autant de monde et vous, le public, vous avez été simplement exceptionnels », a ajouté la no 1 mondiale, quelques minutes après avoir battu Collins.              Barty a gagné sans vraiment bien jouer et sans être aussi dominatrice que lors des six premiers tours. Dans la première manche, elle a sauvé la seule balle de break qu’elle a concédée et a transformé la seule qu’elle s’est créée. Après trente-deux minutes, la joueuse avait fait la moitié du chemin vers le titre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Open d’Australie : Ashleigh Barty enfin prophète en son pays                   Passage à vide            Mais elle a traversé un passage à vide en début de deuxième manche. Elle a cédé à deux reprises sa mise en jeu, soit le double du nombre de jeux concédés lors des six victoires qui ont précédé la finale (un break concédé face à Amanda Anisimova en huitièmes de finale).            Menée 5-1 en commettant un nombre inattendu de fautes directes et de doubles fautes, Ashleigh Barty est quand même parvenue à se reprendre pour revenir à 5-5. Collins a réussi à emmener le match au tie-break mais l’Australienne a rapidement pris l’avantage, s’offrant quatre balles de match et concluant dès la première. Barty participait à son neuvième Open d’Australie et n’avait jamais dépassé les demi-finales, atteintes en 2020.              Pour remporter le titre samedi, elle a vaincu quatre Américaines lors de ses quatre derniers matchs : Amanda Anisimova en huitièmes, Jessica Pegula en quarts, Madison Keys en demies et Danielle Collins en finale. Pour décrocher son premier majeur en 2019 à Roland-Garros, l’Australienne avait battu les quatre mêmes joueuses : Pegula au premier tour, Collins au deuxième, Keys en quarts et Anisimova en demies. Elle devient la seule joueuse en activité avec Serena Williams à avoir remporté des majeurs sur toutes les surfaces (dur, gazon et terre battue).            La finale hommes entre le Russe Daniil Medvedev (no 2 mondial) et l’Espagnol Rafael Nadal (no 5) est programmée dimanche, à 19 h 30, heure locale (9 h 30, heure de Paris).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                               Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/29/open-d-australie-ashleigh-barty-remporte-la-finale-contre-danielle-collins_6111506_3242.html"},"headline":"Open d\u2019Australie\u00a0: Ashleigh Barty remporte la finale contre Danielle Collins","dateCreated":"2022-01-29T11:24:25+01:00","datePublished":"2022-01-29T11:24:25+01:00","dateModified":"2022-01-29T13:20:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"La tenniswoman australienne, num\u00e9ro un mondiale, a empoch\u00e9 samedi son troisi\u00e8me titre du Grand Chelem apr\u00e8s Roland-Garros et Wimbledon, en battant l\u2019Am\u00e9ricaine en deux sets (6-3, 7-6).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/416/0/5000/2500/1342/696/60/0/59004c2_5423077-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-13">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Malgré le conflit en cours dans cette région anglophone du Cameroun, des fans de ballon rond ont investi le stade de la ville durant les matchs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : au stade de Limbé, « il y a la guerre mais je suis là parce que j’aime trop le football »      Malgré le conflit en cours dans cette région anglophone du Cameroun, des fans de ballon rond ont investi le stade de la ville durant les matchs.          Par Josiane Kouagheu(Limbé, Cameroun, envoyée spéciale)         Publié hier à 10h53, mis à jour hier à 11h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                               Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                                 Des supporteurs du Mali au stade de Limbé (Cameroun), le 26 janvier 2022.  SUNDAY ALAMBA / AP                 Solange Angwi manque de se renverser de son siège. Depuis le début du match opposant le Mali à la Guinée équatoriale dans le cadre des huitièmes de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) de football, la jeune femme de 26 ans se lève à chaque prise de balle équato-guinéenne pour encourager les joueurs. « Allez-y, allez-y ! Courez, faites attention », s’époumone cette styliste aux tresses rouges.              Autour d’elle dans les gradins du stade de Limbé, cité balnéaire située dans le sud-ouest anglophone du Cameroun, où se joue la rencontre ce mercredi 26 janvier, la plupart des spectateurs ont pris fait et cause pour le Mali. Mais Solange, elle, a choisi de soutenir la Guinée équatoriale où vit sa grande sœur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 au Cameroun : le pays organisateur enchaîne drame, crises et polémiques                   Ce jour-là, Limbé accueille son dernier match de la CAN. Solange, « passionnée de football », s’est rendue au stade pour la première fois depuis le début de la compétition. Lorsque son frère ainé lui a offert son ticket, elle a d’abord « hésité par peur ». Peur d’une bousculade d’abord, alors qu’à Yaoundé, lundi 24 janvier, un mouvement de foule au stade Olembé a fait huit morts et 38 blessés. Peur, aussi, concernant les conditions de sécurité alors que cette partie du pays vit sous la menace séparatiste.            Depuis 2017, le Nord-ouest et le Sud-ouest, les deux régions anglophones du Cameroun, sont plongées dans une guerre civile entre l’armée camerounaise et les séparatistes qui luttent pour l’indépendance de cette partie du pays. D’après l’organisation non gouvernementale International crisis group (ICG), plus de 6 000 personnes ont été tuées dans ce conflit et plus de 500 000 autres ont été contraintes de quitter leur domicile pour se réfugier dans les forêts environnantes, les régions francophones du pays ou encore au Nigeria voisin.            Militaires armes au poing            Les leaders sécessionnistes ont menacé de s’en prendre à l’événement. Avant le début de la Coupe d’Afrique, plusieurs explosions ont retenti à Buea, la capitale régionale du Sud-ouest, faisant des blessés. L’armée a renforcé ses effectifs et tout le long des routes, des militaires, armes au poing, surveillent et contrôlent les voitures. « Ils veulent s’assurer qu’on ne transporte pas d’armes ou de bombes », explique notre chauffeur.              Mercredi 12 janvier, des échanges de tirs entre les soldats et groupes armés ont fait plusieurs blessés à Buea, abritant des équipes de la CAN. Les organisations de défense des droits de l’homme dénoncent régulièrement les exactions commises par les deux camps. « J’ai peur des amba boys (l’autre nom des séparatistes). Mais je ne voulais pas manquer l’unique opportunité de voir en live un match de la CAN. Je suis là juste parce que j’aime le football », précise Solange. Comme elle, de nombreux spectateurs disent être là pour « voir les joueurs en chair et en os », « regarder le beau jeu » et « se distraire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : « Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram »                   Albert Mbih, fan de Lionel Messi, du FC Barcelone et du Paris Saint-Germain, assiste à son troisième match, « même si j’ai toujours peur qu’une bombe posée par les séparatistes puisse exploser ». Ce quadra au look soigné, est en conflit avec « tout le monde » dans sa famille « à cause du football et cette CAN ». Sa mère lui reproche de soutenir « le gouvernement » alors qu’elle a dû fuir la localité de Jakiri, dans le Nord-ouest, pour se réfugier chez lui à Limbé. Son épouse « ne comprend pas » comment son mari, « peut célébrer » alors qu’elle « pleure encore son frère et d’autres membres de sa famille tués ».            « Je sais qu’il y a la guerre mais je suis là parce que j’aime trop le football. Je ne soutiens personne, ni l’armée, ni les séparatistes, insistait ce père de quatre enfants, deux heures avant le match. Chez moi, quand je rentre du boulot, je ne mets que les chaînes sportives. Du matin au soir. »            « Le football est magique »            Trois rangées plus loin, Dylan, yeux écarquillés, s’extasie sur tout : « le stade qui est beau comme ceux des blancs qu’on voit à la télé, l’écran géant, les gens ». Plus tôt dans la journée, des dizaines de tickets gratuits ont été distribués dans son quartier à Limbé. Certains ont choisi de ne pas venir « parce qu’ils ont peur aussi ». Il a pris le sien car, « pour la première fois de ma vie, je voulais voir un match de football en direct ». Surtout il ne craint rien : « il y a des militaires et des policiers partout. Ils nous protègent même au retour », assure ce collégien.             

<article-nb="2022/01/30/19-14">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Battus 33 à 34 par les Suédois en demi-finales de l’Euro, les Français viseront le bronze dimanche face au Danemark. Le rajeunissement réussi de l’équipe incite à l’optimisme pour les Jeux olympiques de 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Handball             Euro de handball : malgré leur défaite face à la Suède, les Bleus affichent de belles promesses      Battus 33 à 34 par les Suédois en demi-finales de l’Euro, les Français viseront le bronze dimanche face au Danemark. Le rajeunissement réussi de l’équipe incite à l’optimisme pour les Jeux olympiques de 2024.          Par Jérôme Porier         Publié hier à 04h10, mis à jour hier à 09h04    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Avec 8 buts, l’arrière Aymeric Minne a été le meilleur marqueur français de la demi-finale de l’Euro France-Suède, remportée 34 à 33 par les Scandinaves, le 28 janvier 2022 à Budapest.  FERENC ISZA / AFP               L’avant-dernière marche était trop haute. Battue 33 à 34 par la Suède, vendredi 28 janvier, à Budapest (Hongrie), l’équipe de France de handball a échoué d’un souffle aux portes de la finale de l’Euro. Si l’écart s’est resserré depuis un an, les Bleus n’ont pas réussi à prendre leur revanche sur l’équipe qui les avait sortis en demi-finales du Mondial égyptien de 2021. Ils affronteront dimanche le Danemark, dominé dans l’autre demi-finale par l’Espagne 25 à 29, pour la médaille de bronze. De son côté, la Roja visera un troisième sacre européen d’affilée face à la Suède.          Malgré une bonne entame, les Bleus n’ont jamais trouvé la solution face au bulldozer suédois Jim Gottfridsson, auteur de neuf buts, qui a constamment ouvert des brèches dans leur défense. Un autre joueur a fait pencher la balance du côté des jaunes et bleus : le gardien Andreas Palicka, auteur de 12 parades, qui remplacera bientôt Vincent Gérard dans les cages du Paris-Saint-Germain (PSG). Ce dernier, brillant en début de tournoi, a raté son match.          Menés de quatre buts à dix minutes du terme, les Français se sont battus jusqu’au bout. Sans un arrêt magistral de Palicka, ils auraient pu égaliser à cinq secondes de la fin sur un tir en pivot de Ludovic Fabregas. Le miracle n’a pas eu lieu, malgré « l’état d’esprit irréprochable de l’équipe », souligné par Valentin Porte, le capitaine des Bleus, au micro de BeIN Sports.          « Les deux équipes étaient proches, mais nous leur avons fait trop de cadeaux. On a subi les duels, on a laissé trop d’espace entre nos défenseurs », a analysé à chaud Guillaume Gille, de retour sur le banc des Bleus après une semaine d’isolement pour cause de Covid-19. « C’est dur de mourir à un but, nous sommes déçus, mais nous avons tout donné et pouvons être fiers de notre prestation », a ajouté Nikola Karabatic, le meneur de jeu des Bleus en l’absence de Kentin Mahé, toujours confiné.                            Lire aussi   Euro de handball : Dika Mem, l’arme fatale des Bleus                 Six mois après leur sacre à Tokyo, le retour sur terre est brutal pour les champions olympiques, mais leur objectif, qui était de figurer dans le dernier carré, est atteint. « Compte tenu des difficultés auxquelles l’équipe a dû faire face, c’est une belle performance, même s’il n’y avait pas de médaille au bout », insiste Jérôme Fernandez, le capitaine des « Experts » (surnom donné à la génération 2008-2017 des Bleus).          Une équipe remodelée au fil des contaminations          Depuis le mois d’août, de l’eau a coulé sous les ponts et l’équipe de France de cet Euro n’est pas celle qui avait créé la surprise au Japon. Les piliers Luc Abalo et Michaël Guigou ont pris leur retraite. Plusieurs titulaires, tels le défenseur Luka Karabatic et le demi-centre Nedim Remili, se sont blessés avant le tournoi. En cours de compétition, Guillaume Gille a dû remodeler son équipe au gré des contaminations au Covid-19, plus d’une dizaine dans le camp français.        Il vous reste 56.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/29/euro-de-handball-malgre-leur-defaite-face-a-la-suede-les-bleus-affichent-de-belles-promesses_6111467_3242.html"},"headline":"Euro de handball\u00a0: malgr\u00e9 leur d\u00e9faite face \u00e0 la Su\u00e8de, les Bleus affichent de belles promesses","dateCreated":"2022-01-29T04:10:10+01:00","datePublished":"2022-01-29T04:10:10+01:00","dateModified":"2022-01-29T09:04:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Battus 33 \u00e0 34\u00a0par les Su\u00e9dois en demi-finales de l\u2019Euro, les Fran\u00e7ais viseront le bronze dimanche face au Danemark. Le rajeunissement r\u00e9ussi de l\u2019\u00e9quipe incite \u00e0 l\u2019optimisme pour les Jeux olympiques de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/441/0/5292/2646/1342/696/60/0/ec165e9_5421394-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-15">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Huit personnes sont mortes dans un mouvement de foule, lundi, à l’entrée du grand stade d’Olembé de la capitale camerounaise.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : la bousculade mortelle due à l’ouverture « imprudente » d’une porte du stade face à une « marée humaine »      Huit personnes sont mortes dans un mouvement de foule, lundi, à l’entrée du grand stade d’Olembé de la capitale camerounaise.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 janvier 2022 à 21h57 - Mis à jour le 28 janvier 2022 à 22h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                               Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                   La bousculade qui a fait huit morts lundi à Yaoundé, au Cameroun, avant un match de la Coupe d’Afrique des Nations (CAN) est due à l’ouverture « imprudente » d’une porte par les forces de sécurité « face à une marée humaine », a déclaré, vendredi 28 janvier, le ministre des sports camerounais, Narcisse Mouelle Kombi.              L’entrée sud « a été momentanément fermée par les forces de l’ordre face au déferlement de spectateurs alors que d’autres portes étaient opérationnelles » au grand stade d’Olembé de la capitale camerounaise, a assuré le ministre devant la presse. Mais, « face à la pression, et débordés par cette marée humaine, les éléments de sécurité ont procédé de manière imprudente à l’ouverture de la grille de l’entrée sud, provoquant une grande bousculade », qui a abouti à la mort de huit personnes, dont un enfant, a-t-il poursuivi.                              Lire aussi   CAN 2022 : à Yaoundé, devant le stade Olembé, « des personnes tombaient, inconscientes, et certaines sont mortes »                   Le ministre a également reconnu que le nombre des membres des forces de sécurité était « insuffisant ». Mais il a blâmé également les porteurs de faux billets et de billets usagés et les supporteurs ayant voulu entrer sans billet pour assister au match opposant le Cameroun aux Comores pour justifier cet afflux devant la porte sud.            Trente-huit personnes blessées            Au lendemain de la tragédie, qui a également fait trente-huit blessés, le président de la CAN, Patrice Motsepe, avait annoncé le déplacement du quart de finale prévu dimanche du stade d’Olembé au deuxième stade de la capitale, Ahmadou Ahidjo. Il avait aussi annoncé que la Confédération africaine de football (CAF) ne permettrait pas d’y jouer d’autres rencontres si les autorités camerounaises ne lui présentaient pas avant vendredi un rapport d’enquête.                              Lire aussi   Bousculade mortelle lors de la CAN : le président camerounais ordonne une enquête                   M. Motsepe avait déjà affirmé mardi que la bousculade mortelle était liée à la fermeture d’une des grilles d’accès au stade. Il avait en outre jugé « inexplicable » cette décision. « Si cette porte avait été ouverte comme elle aurait dû l’être, nous n’aurions pas eu le problème que nous avons à présent, ces pertes de vie. Qui a fermé cette porte ? Qui est responsable de cette porte ? », avait-il martelé devant la presse.              Le ministre des sports a assuré qu’un rapport d’enquête, qui « n’a pas encore été rendu public », a été délivré vendredi soir à la CAF comme elle l’avait exigé et il a assuré que la priorité du gouvernement était de rouvrir au plus vite le stade d’Olembé à la compétition-reine du football africain, à la veille des premiers quarts de finales.            Il a égrené plusieurs mesures préconisées par le gouvernement pour faire en sorte que ce type de drame ne puisse plus survenir, au stade d’Olembé comme dans les autres : entre autres, davantage de points de filtrage, des accès en zig-zag dans les files menant aux grilles, l’augmentation du nombre de portes d’entrée, l’augmentation du nombre des forces de maintien de l’ordre et l’interdiction aux enfants de moins de 11 ans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/28/can-2022-la-bousculade-mortelle-due-a-l-ouverture-imprudente-d-une-porte-du-stade-face-a-une-maree-humaine_6111454_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: la bousculade mortelle due \u00e0\u00a0l\u2019ouverture \u00ab\u00a0imprudente\u00a0\u00bb d\u2019une porte du\u00a0stade face \u00e0\u00a0une \u00ab\u00a0mar\u00e9e humaine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-28T21:57:10+01:00","datePublished":"2022-01-28T21:57:10+01:00","dateModified":"2022-01-28T22:15:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Huit personnes sont mortes dans un mouvement de foule, lundi, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du grand stade d\u2019Olemb\u00e9 de la capitale camerounaise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/530/0/8192/4090/1342/696/60/0/36b8fea_532111851-000-9x326u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-16">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Les Bleus ont été battus, vendredi soir, par les Suédois (34-33) en demi-finale du championnat d’Europe de handball. Comme il y a un an en demi-finale du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    La Suède prive l’équipe de France d’une finale à l’Euro de handball Les Bleus ont été battus, vendredi soir, par les Suédois (34-33) en demi-finale du championnat d’Europe de handball. Comme il y a un an en demi-finale du Mondial.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 28/01 à 22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France tombe contre la Suède        L’équipe de France a été battue (33-34) par la Suède en demi-finale du championnat d’Europe, vendredi soir à Budapest. Les Bleus ont pourtant eu le ballon pour arracher la prolongation à la dernière seconde, mais Ludovic Fabregas est tombé sur un grand Andres Palicka. On dit parfois que le portier représente 50% de la réussite d’une équipe au handball. Il faut croire que cette demi-finale vient confirmer cette théorie. Comme face au Danemark mercredi, les Français ont vu Vincent Gérard sombrer, mais sans pouvoir réagir cette fois. Son remplaçant, Wesley Pradin n’a pas connu plus de réussite en début de seconde période.          Avec neuf buts, le demi-centre Gottfridsson (9  buts) a été l’autre grand tourmenteur des Bleus, portés par les 8 buts de Hugo Descat. Comme le résume bien Nikola Karabatic au micro de BeinSports : « Venir mourir à un but, c’est tellement dur. On est déçu pour les Français qui nous regardent à la télé en ce mois de janvier Covid. Mais on s’est battu et on a tout donné. » L’Euro des champions olympiques n’est pas tout à fait terminé. Karabatic et ses coéquipiers retrouveront le Danemark jeudi pour la finale pour la médaille de bronze. La grande finale opposera la Suède à l’Espagne.          Merci d’avoir suivi et ce live. Bonne nuit tout le monde.                                   Le 28/01 à 22:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On se fait du mal avec la vidéo de l’arrêt de Palicka à la dernière seconde. Et non, il n’y avait pas faute sur Fabregas avant (enfin selon nous).                                        Le 28/01 à 22:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Allez, on reste pour la troisième mi-temps? J’ai encore des blagues!    C’est ma tournée          Les meilleures choses ont une fin. A votre santé !                              Le 28/01 à 22:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et sinon...        Les Bleus retrouveront le Danemark dimanche.... pour la petit finale.                    Le 28/01 à 22:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Euro diffusé sur une chaine à péage, mais merci pour votre excellent live !    mh         TF1 était co-diffuseur ce soir. TMC a aussi diffusé des rencontres. Mais merci pour votre compliment.                              Le 28/01 à 22:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le score?    Hein?         34-33 pour la Suède.                              Le 28/01 à 22:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Palicka ayant arrêté le tir de Fabregas avec son postérieur, je dirais que la victoire s'est jouée à un poil de cul.    Yop         Vous êtes libre de vos propos.                              Le 28/01 à 22:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci on a bien rigolé!    Bises et à bientôt          Et c’est tout ce qui compte. Et puis, n’engueulons pas nos Bleus qui gagnent souvent.                                        Le 28/01 à 22:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Fin de match incroyable. Avec leur défense tout terrain, les Français ont failli combler ce retard de deux buts en moins de trente secondes. Mais comme un symbôle, la Suède s’impose sur cet arrêt de Palicka, quand les Bleux, eux, ont été plombés par le manque de réussite de Vincent Gérard et Wesley Pradin à même pas 10% d’arrêts dans ce match. 34-33 Suède                                   Le 28/01 à 22:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On a perdu ?    Vraiment ?         Apparemment, oui. Suède-Espagne sera l’affiche de la finale de cet Euro.                    Le 28/01 à 22:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour le live et à la prochaine !    See you !        Même si la France perd, moi je vous aime. Voilà.    Linette         Un compliment !!! Vive le live du Monde !!    Two4tea                    Merci à vous tous. Vous avez été bons et fins.                              Le 28/01 à 22:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est pas possible !        Les Français récupèrent le ballon sur l’engagement, Fabregas est seul aux six mètres mais Palicka sort la parade décisive. La Suède s’impose 34-33 dans cette demi-finale.                                   Le 28/01 à 22:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon... Les suédois méritent leur victoire... bravo à eux!    A la maison !          C’est terminé pour les Bleus cette fois-ci. Et c’est vrai que les Suédois ont mené une grande partie du match après un début difficile.                              Le 28/01 à 22:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Allez.  Minne pour revenir à un but.                    Le 28/01 à 22:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez des stats de fond de tiroir pour nous laisser y croire ?    Tout est possible ?         Jésus a bien marcher sur l’eau ?                    Le 28/01 à 22:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On se croit presque sur RMC sans le son     Chaud          Est-ce un compliment ou une pique ?                              Le 28/01 à 22:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 2 buts en une minute ? c'est possible ?    Kierkegaard         Réponse juste en bas.                              Le 28/01 à 22:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Mais non, Gottfridsson marque et Palicka sort la parade décisive devant Fabregas. Deux buts à moins de 50 secondes de la fin, il faudrait un petit miracle. Surtout que la possession est suèdoise.                    Le 28/01 à 22:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Suédois, si vous continuez, on vous reprend Bernadotte!    Napoleon          Faites donc. Les carottes paraissent cuites.                              Le 28/01 à 22:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Mais oui mon petit Dylan ! Nahi ramène la France à un but.                         Le programme       Live  animé par Alexandre Pedro et Anthony Hernandez         Bienvenue dans ce direct consacré à la demi-finale du championnat d’Europe masculin de handball 2022, entre la France et la Suède.         Quoi ? Deux jours seulement après une montagne russe d’émotions – une qualification in extremis arrachée face au Danemark – les Bleus remontent déjà dans le manège à sensations. C’est une place en finale de l’Euro 2022 qui est en jeu dans ce match contre la Suède.         Qui ? Deux des nations géantes du handball qui détiennent, à elles deux, une ribambelle de titres internationaux : dix médailles d’or au Mondial (6 pour la France, 4 pour la Suède), 7 médailles d’or à l’Euro (4 pour la Suède, 3 pour la France) et 3 médailles d’or olympiques, toutes pour la France, la Suède étant quadruple vice-championne olympique.         Sur le banc, le sélectionneur français Guillaume Gille est de retour d’isolement après un test positif au SARS-CoV-2 en début de tournoi. Chez les joueurs, Nicolas Tournat est de retour mais Kentin Mahé (Covid) et Romain Lagarde (blessure) sont absents.         Les Suédois devront eux normalement se passer de six joueurs, dont Lukas Sandell, auteur de 16 buts lors de cet Euro, ou encore Hampus Wanne et Niclas Ekberg.         Où ? Au MVM Dome de Budapest (Budapesti Multifunkcionalis Sportcsarnok pour les amateurs de Magyar).         Quand ? Vendredi 28 janvier, à 20 h 45.         Sur quelles chaînes ? TF1 et BeIN Sports 1.         Les équipes :         France : Vincent Gérard (g), Dika Mem, Nikola Karabatic, Hugo Descat, Ludovic Fabregas, Karl Konan, Yanis Lenne, Wesley Pardin (g), Aymeric Minne, Nicolas Tournat, Melvyn Richardson, Valentin Porte, Benoît Kounkoud, Dylan Nahi, Thibaud Briet, Théo Monar. Entraîneur : Guillaume Gille.         Suède : Andreas Palicka (g), Valter Chrintz, Jim Gottfridsson, Oscar Bergendahl, Jonathan Carlsbogard, Max Darj, Albin Lagergren, Emil Mellegard, Fredric Pettersson, Jonathan Edvardsson, Eric Johansson, Karl Wallinius, Tobias Thulin (g). Entraîneur : Glenn Solberg.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? La haut fonctionnaire britannique, Sue Gray, qui fait trembler Boris Johnson.         Que lire en attendant ?          Euro de handball : Dika Mem, l’arme fatale des BleusHandball : « On est passés par tous les états », les Bleus en demi-finale de l’EuroFrance-Danemark : les Bleus s’imposent au finish et se qualifient pour les demiesEuro de handball : fortement perturbé par le Covid-19, « le tournoi est en train de tourner à la farce »Une équipe de handball de France affaiblie et expérimentale à l’Euro                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","coverageStartTime":"2022-01-28T21:31:30+00:00","coverageEndTime":"2022-01-28T21:53:11+00:00","headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","description":"Les Bleus ont \u00e9t\u00e9 battus, vendredi soir, par les Su\u00e9dois (34-33) en demi-finale du championnat d\u2019Europe de handball.\u00a0Comme il y a un an en demi-finale du Mondial.","articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Pedro et Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"La Suède prive l’équipe de France d’une finale à l’Euro de handball","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Bleus ont \u00e9t\u00e9 battus, vendredi soir, par les Su\u00e9dois (34-33) en demi-finale du championnat d\u2019Europe de handball.\u00a0Comme il y a un an en demi-finale du Mondial.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1823/1342/696/3/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Pedro et Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-01-28T21:31:30+00:00"
,"endDate":"2022-01-28T21:53:11+00:00"
  L\u2019\u00e9quipe de France a \u00e9t\u00e9 battue (33-34) par la Su\u00e8de en demi-finale du championnat d\u2019Europe, vendredi soir \u00e0 Budapest. Les Bleus ont pourtant eu le ballon pour arracher la prolongation \u00e0 la derni\u00e8re seconde, mais Ludovic Fabregas est tomb\u00e9 sur un grand Andres Palicka. On dit parfois que le portier repr\u00e9sente 50% de la r\u00e9ussite d\u2019une \u00e9quipe au handball. Il faut croire que cette demi-finale vient confirmer cette th\u00e9orie. Comme face au Danemark mercredi, les Fran\u00e7ais ont vu Vincent G\u00e9rard sombrer, mais sans pouvoir r\u00e9agir cette fois. Son rempla\u00e7ant, Wesley Pradin n\u2019a pas connu plus de r\u00e9ussite en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode.          Avec neuf buts, le demi-centre Gottfridsson (9  buts) a \u00e9t\u00e9 l\u2019autre grand tourmenteur des Bleus, port\u00e9s par les 8 buts de Hugo Descat. Comme le r\u00e9sume bien Nikola Karabatic au micro de BeinSports\u00a0: \u00ab\u202fVenir mourir \u00e0 un but, c\u2019est tellement dur. On est d\u00e9\u00e7u pour les Fran\u00e7ais qui nous regardent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en ce mois de janvier Covid. Mais on s\u2019est battu et on a tout donn\u00e9.\u202f\u00bb L\u2019Euro des champions olympiques n\u2019est pas tout \u00e0 fait termin\u00e9. Karabatic et ses co\u00e9quipiers retrouveront le Danemark jeudi pour la finale pour la m\u00e9daille de bronze. La grande finale opposera la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Espagne.          Merci d\u2019avoir suivi et ce live. Bonne nuit tout le monde.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France tombe contre la Su\u00e8de","dateModified":"2022-01-28T21:52:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:32:08+00:00","articleBody":"     On se fait du mal avec la vid\u00e9o de l\u2019arr\u00eat de Palicka \u00e0 la derni\u00e8re seconde. Et non, il n\u2019y avait pas faute sur Fabregas avant (enfin selon nous).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:29:26+00:00","articleBody":"    Allez, on reste pour la troisi\u00e8me mi-temps? J\u2019ai encore des blagues!    C\u2019est ma tourn\u00e9e          Les meilleures choses ont une fin. A votre sant\u00e9\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:28:08+00:00","articleBody":"     Les Bleus retrouveront le Danemark dimanche.... pour la petit finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et sinon...","dateModified":"2022-01-28T21:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:27:17+00:00","articleBody":"    Euro diffus\u00e9 sur une chaine \u00e0 p\u00e9age, mais merci pour votre excellent live !    mh         TF1 \u00e9tait co-diffuseur ce soir. TMC a aussi diffus\u00e9 des rencontres. Mais merci pour votre compliment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:26:30+00:00","articleBody":"    Le score?    Hein?         34-33 pour la Su\u00e8de.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:26:14+00:00","articleBody":"    Palicka ayant arr\u00eat\u00e9 le tir de Fabregas avec son post\u00e9rieur, je dirais que la victoire s'est jou\u00e9e \u00e0 un poil de cul.    Yop         Vous \u00eates libre de vos propos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:25:56+00:00","articleBody":"    Merci on a bien rigol\u00e9!    Bises et \u00e0 bient\u00f4t          Et c\u2019est tout ce qui compte. Et puis, n\u2019engueulons pas nos Bleus qui gagnent souvent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:25:43+00:00","articleBody":"     Fin de match incroyable.\u202fAvec leur d\u00e9fense tout terrain, les Fran\u00e7ais ont failli combler ce retard de deux buts en moins de trente secondes. Mais comme un symb\u00f4le, la Su\u00e8de s\u2019impose sur cet arr\u00eat de Palicka, quand les Bleux, eux, ont \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9s par le manque de r\u00e9ussite de Vincent G\u00e9rard et Wesley Pradin \u00e0 m\u00eame pas 10% d\u2019arr\u00eats dans ce match. 34-33 Su\u00e8de                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:24:08+00:00","articleBody":"    On a perdu ?    Vraiment ?         Apparemment, oui. Su\u00e8de-Espagne sera l\u2019affiche de la finale de cet Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:22:36+00:00","articleBody":"    Merci pour le live et \u00e0 la prochaine !    See you !        M\u00eame si la France perd, moi je vous aime. Voil\u00e0.    Linette         Un compliment !!! Vive le live du Monde !!    Two4tea                    Merci \u00e0 vous tous. Vous avez \u00e9t\u00e9 bons et fins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:21:41+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7ais r\u00e9cup\u00e8rent le ballon sur l\u2019engagement, Fabregas est seul aux six m\u00e8tres mais Palicka sort la parade d\u00e9cisive. La Su\u00e8de s\u2019impose 34-33 dans cette demi-finale.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est pas possible\u202f!","dateModified":"2022-01-28T21:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:21:31+00:00","articleBody":"    Bon... Les su\u00e9dois m\u00e9ritent leur victoire... bravo \u00e0 eux!    A la maison !          C\u2019est termin\u00e9 pour les Bleus cette fois-ci. Et c\u2019est vrai que les Su\u00e9dois ont men\u00e9 une grande partie du match apr\u00e8s un d\u00e9but difficile.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:20:32+00:00","articleBody":"     Allez.\u202f Minne pour revenir \u00e0 un but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:20:06+00:00","articleBody":"    Vous avez des stats de fond de tiroir pour nous laisser y croire ?    Tout est possible ?         J\u00e9sus a bien marcher sur l\u2019eau\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:19:09+00:00","articleBody":"    On se croit presque sur RMC sans le son     Chaud          Est-ce un compliment ou une pique\u202f?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:18:50+00:00","articleBody":"    2 buts en une minute ? c'est possible ?    Kierkegaard         R\u00e9ponse juste en bas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:18:32+00:00","articleBody":"     Mais non, Gottfridsson marque et Palicka sort la parade d\u00e9cisive devant Fabregas. Deux buts \u00e0 moins de 50 secondes de la fin, il faudrait un petit miracle. Surtout que la possession est su\u00e8doise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:18:13+00:00","articleBody":"    Les Su\u00e9dois, si vous continuez, on vous reprend Bernadotte!    Napoleon          Faites donc. Les carottes paraissent cuites.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:17:08+00:00","articleBody":"     Mais oui mon petit Dylan\u202f! Nahi ram\u00e8ne la France \u00e0 un but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:16:42+00:00","articleBody":"    Est ce qu'on peut se mettre d'accord pour dire que les buts d'ailliers sont les plus beaux ?    Qu'on me donne des ailes         Cela d\u00e9pend de chacun. Ils sont plus fins et techniques. Mais une belle praline, \u00e7a a son charme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:16:19+00:00","articleBody":"     Deux minutes pour Laggergen qui vient de mettre un bonne gifle \u00e0 Minne.  Il reste deux minutes \u00e0 jouer et deux buts \u00e0 remonter. 33-31 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:15:10+00:00","articleBody":"    Beaucoup de truffes en P\u00e9rigord cette ann\u00e9e, comme les buts encaiss\u00e9s par les fran\u00e7ais     Snif         Des buts qui valent chers. Comme les truffes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:14:51+00:00","articleBody":"     Pellas l\u2019insolent. L\u2019ailier de Montpellier fait tr\u00e8s mal. 33-31 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:14:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:14:37+00:00","articleBody":"     Il reste moins de 3 minutes et la Su\u00e8de m\u00e8ne de deux buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:14:04+00:00","articleBody":"          C\u2019est m\u00eame un rouge pour le capitaine qu\u2019on ne reverra pas dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:13:57+00:00","articleBody":"    Il va neiger demain \u00e0 Stockholm     Proche de dormir          Tant que ce n\u2019est pas sur yesterday.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:13:24+00:00","articleBody":"     Deux minutes pour Valentin Porte sur cette cravatte pas nou\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:12:59+00:00","articleBody":"    J'\u00e9coute du Thi\u00e9faine en lisant votre live. Il fait actuellement une superbe tourn\u00e9e unplugged que je recommande chaudement!! Sans doute le plus grand live que j'ai vu de lui. A ne pas rater... artiste de tr\u00e8s grande classe.    Marc         Merci pour le conseil.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:12:40+00:00","articleBody":"     Viiiiiiiiiiicent G\u00e9rard. Oui la parade du divin chauve\u202f! Et le but d\u2019Aymeric Minne pour revenir \u00e0 32-31. On y croit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:12:13+00:00","articleBody":"    Je suis su\u00e9dois \ud83e\udd23    Coucou          Bien heureux que vous \u00eates. Mais ce n\u2019est pas encore fini.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:11:49+00:00","articleBody":"     Hugo Descat ne tremble jamais sur p\u00e9nalty. 32-30 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:11:40+00:00","articleBody":"    C\u2019est Vincent G\u00e9rard qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou les Su\u00e9dois qui le contournent ?    Snif         C\u2019est une sorte de ligne Maginot.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:10:43+00:00","articleBody":"    Face au Danemark vous \u00e9criviez il suffit d\u2019un nul. Face \u00e0 la Su\u00e8de il suffit d\u2019\u00eatre nuls?    Mauvais fran\u00e7ais          Le sport ne supporte pas le pluriel parfois.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:10:21+00:00","articleBody":"    Les gardiens ne sont pas OMEYER de leurs formes    Claud         Valid\u00e9\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:09:53+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de reprend troits buts d\u2019\u00e9cart. Comme voulez-vous gagner un match avec des gardiens \u00e0 moins de 10% d\u2019arr\u00eats\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:09:39+00:00","articleBody":"    Descat? Mais il n\u2019avait pas eu des probl\u00e8mes au Sofitel de New-York, lui?    Jean-Luc Apeupr\u00e8s         Jean-Michel, votre cerveau est rapide.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:08:43+00:00","articleBody":"                    Dylan Nahi ram\u00e8ne les Fran\u00e7ais \u00e0 deux buts. Presque un miracle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:08:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:08:42+00:00","articleBody":"    Ce serait pas le moment de faire entrer Jackson Richardson ?    Tekoomseh         Melvyn a jou\u00e9 en premi\u00e8re mi-temps en tout cas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:08:06+00:00","articleBody":"    Vous ne me croirez pas mais un \u00e9diteur de renom m\u2019a contact\u00e9 \u00e0 travers le live\r\nJe ne sais comment vous remercier    Est-ce possible          Cela d\u00e9pend de l\u2019\u00e9diteur j\u2019imagine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:07:49+00:00","articleBody":"     Vincent G\u00e9rard \u00e9vite le ballon, on ne voit pas d\u2019autres explications. Aymeric Minne - toujours lui - marque dans la foul\u00e9e. 31-28 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:07:37+00:00","articleBody":"    Bon moi \u00e7a y est, je n\u2019y crois plus\u2026    Snif         Peuch\u00e8re, attendez encore un peu avant de renoncer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:07:08+00:00","articleBody":"    En m\u00eame temps les Su\u00e9dois ils sont tr\u00e8s forts non?    Tekoomseh         C\u2019est une tr\u00e8s belle \u00e9quipe. Ils n\u2019ont aucun titre olympique mais quatre titres europ\u00e9ens\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:06:37+00:00","articleBody":"     Guillaume Gille demande un temps-mort. Les Fran\u00e7ais sont revenus \u00e0 trois buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:06:23+00:00","articleBody":"    Attendez-moi, je viens vous aider!    Jo\u00ebl Bats         Ah, Jo\u00ebl. Un grand gardien et un sublime entra\u00eeneur de gardiens.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:05:44+00:00","articleBody":"    Mon fils se demande s'il va se coucher. Est ce que ses encouragements peuvent encore servir ?    Dodo         Toutes les ondes positives sont r\u00e9clam\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:05:19+00:00","articleBody":"    Il a raison G\u00e9rard de partir aux champignons, c'est la saison des truffes :))    Ahaha         Et elle est florissante\u202f?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:05:19+00:00","articleBody":"     Quatre buts de retard, huit minutes \u00e0 jouer. On a d\u00e9j\u00e0 vu retour plus improbable au handball.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:04:56+00:00","articleBody":"    A vous lire Descat a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 43 buts, pourquoi perd-on ?    Jojo         Peut-\u00eatre parce qu\u2019on en encaisse plus que l\u2019on en marque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:04:01+00:00","articleBody":"     La maison France br\u00fble et on regarde \u00e7a sur BeinSports. La Su\u00e8de se d\u00e9tache avec quatre buts d\u2019avance (30-26).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:03:56+00:00","articleBody":"    Je ne veux pas \u00eatre pessimiste, mais \u00e7a se corse...    Yop         Yop, je suis d\u2019accord avec le constat de votre enqu\u00eate. Cela se corse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:02:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fC\u2019est un fromage \u00e0 trous cette d\u00e9fense fran\u00e7aise\u202f\u00bb, selon le commentateur de beIN. Le moment de parler de la diff\u00e9rence entre l\u2019emmenthal et le gruy\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:02:49+00:00","articleBody":"     Lagerggren mystifie Vincent G\u00e9rard parti aux champignons. On est mal. 29-26 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:02:08+00:00","articleBody":"    O peut encore y croire    Gus         Mais oui. Il reste dix minutes \u00e0 jouer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:01:58+00:00","articleBody":"     Et la r\u00e9ponse de Descat... sur p\u00e9nalty. 28-26 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:01:30+00:00","articleBody":"     Pellas a d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 un p\u00e9nalty\u202fdans sa vie\u202f? 28-25 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T21:01:20+00:00","articleBody":"    Les su\u00e9dois  ne l\u00e2cheront pas, h\u00e9las.    Ce coup l\u00e0, Je n'y croisnpas         Je connais cette m\u00e9thode faussement d\u00e9faitiste. Pour \u00e9viter de porter la poisse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T21:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:59:54+00:00","articleBody":"     La stat qui tue pour les gardiens fran\u00e7ais, 3 arr\u00eats sur 29 tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 sur 29","dateModified":"2022-01-28T20:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:59:46+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s la critique est facile ... quand tu as un gars de 2m et 100 kg qui balance une praline \u00e0 plus de 100 km \u00e0 l'heure ...     HOPSTEPJUMP         Le gars de 100 kg, tu l\u2019\u00e9coutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:59:21+00:00","articleBody":"    Hier G\u00e9rard s\u2019est r\u00e9veill\u00e9     Le\u00e7ons de l\u2019histoire          Comme un commentaire sur trois est sur ce pauvre G\u00e9rard...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:59:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:59:06+00:00","articleBody":"     Gottfridsson maltra\u00eete la d\u00e9fense des Bleues malgr\u00e9 un physique de talonneur de F\u00e9d\u00e9rale 3. Descat lui r\u00e9pond dans la foul\u00e9e. 27-25 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:58:08+00:00","articleBody":"    Comme on dit chez nous... \"Neige en ao\u00fbt, P\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte\"    Comprend qui peut         Oui mais de la maison Arnaud Nicolas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:57:38+00:00","articleBody":"    M\u00eame sc\u00e9nario que mercredi, et une remont\u00e9e finale \u00e9chevel\u00e9e ?     Raymond Tada         Deux buts d\u2019\u00e9cart, tout est possible.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:57:08+00:00","articleBody":"     Mais G\u00e9rard, tu d\u00e9connes\u202f? Heureusement, Aymeric Minne continue son r\u00e9cital derri\u00e8re. 26-24 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:56:42+00:00","articleBody":"    On pourrait au moins le donner le cr\u00e9dit de dire qu\u2019on a des passoires dans les cages     Juan         L\u2019importance du gardien de but ne se d\u00e9ment pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:55:58+00:00","articleBody":"    Je tente \u00e0 nouveau ma question : au bout de combien de temps\/passes l'arbitre l\u00e8ve le bras signifiant qu'il faut tirer ?    Pr\u00e9cision          C\u2019est une d\u00e9cision discr\u00e9tionnaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:55:21+00:00","articleBody":"     Pas de gardien, pas de victoire comme on dit au handball. Vincent G\u00e9rard revient \u00e0 la place de Pradin, pas plus inspir\u00e9 que lui. 25-23 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:55:19+00:00","articleBody":"    Dur ? \"Pour  Su\u00e9dois vaincre, suer dois !\" (Ma\u00eetre Yoda)    Prosper         C\u2019est une maxime bien trouv\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:55:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:54:26+00:00","articleBody":"     22-25 maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:54:16+00:00","articleBody":"    Le score?    Jdidbs         22-24  pour la Su\u00e8de.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:54:15+00:00","articleBody":"     Minne prend ses responsabilit\u00e9s en seconde p\u00e9riode. 24-22 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:53:52+00:00","articleBody":"    Demain, pour nous c'est sp\u00e9l\u00e9o dans le Vercors, pas de but, pas d'adversaires, pas de victoire... certes... pas de live du \"monde\" non plus mais que du plaisir! Du coup il faut se coucher (et se lever) tr\u00e8s  t\u00f4t !  Bonne nuit, Je regarderai le r\u00e9sultat demain.    Ronfffllll         Bon courage et vous aurez peut-\u00eatre une heureuse nouvelle au r\u00e9veil.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:53:24+00:00","articleBody":"     Mais arr\u00eatez ce Wallinius\u202f! Pradin a aussi le droit d\u2019arr\u00eater un tir. On dit \u00e7a... 24-21 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:53:22+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps ?    Inconnu         Il reste moins de 20 minutes. 16 minutes pour \u00eatre pr\u00e9cis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:52:42+00:00","articleBody":"    est ce qu'on peut rechanger la couverture, c'est oppressant ce fran\u00e7ais balay\u00e9 en arri\u00e8re =P\r\n    vdz         C\u2019est fait. Pas certain que la nouvelle photo soit moins angoissante. Le regard de Nikola a l\u2019air tout sauf serein.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:52:34+00:00","articleBody":"     Dylan Nahi entre Like a Rolling Stone pour marquer \u00e0 l\u2019aile. 23-21 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:51:41+00:00","articleBody":"     C\u2019est le quart d\u2019heure de Wallinius. L\u2019arri\u00e8re gauche envoie du lourd \u00e0 neuf m\u00e8tres. 23-20 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:50:59+00:00","articleBody":"    Vous avez jou\u00e9 au hand ou c'est le talent ?    Paski faut savoir des choses        Qui  fait du hand ?    Hugo         A l\u2019\u00e9cole primaire et au coll\u00e8ge comme tout le monde. C\u2019est gros \u00e0 tenir en main un ballon de hand.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:50:51+00:00","articleBody":"     Sur engagement rapide, Minne r\u00e9pond \u00e0 ce but su\u00e8dois. 22-20 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:49:39+00:00","articleBody":"    Quelle heure est-il ?    Tic Tac         J\u2019ai une t\u00eate d\u2019horloger\u202f?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:48:58+00:00","articleBody":"     Hugo Descat reprend ses bonnes habitudes sur p\u00e9nalty. 21-19 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:48:42+00:00","articleBody":"    Le type Il r\u00eave qu\u2019en plein live il \u00e9crit un long post sublime qu\u2019il est remarqu\u00e9 par un c\u00e9l\u00e8bre \u00e9diteur parmi vos followers et sur la m\u00eame ann\u00e9e que la France victorieuse aux championnats d\u2019Europe il est prix Goncourt\u2026    \u00c7a arrive         Ah oui, c\u2019est un sacr\u00e9 r\u00eave. Et \u00e7a se termine mal\u202f? Genre \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie fran\u00e7aise\u202f?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:47:43+00:00","articleBody":"     Wallinius marque de loin. Il faut muscler son jeu en d\u00e9fense, sinon on va au devant d\u2019une grosse d\u00e9silusion. 21-18 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:47:30+00:00","articleBody":"    Je me demande sur quelle \u00e9quipe Karabatic a pari\u00e9?    FDJ          Ne d\u00e9terrons pas les vieux dossiers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:47:01+00:00","articleBody":"    Minne par 2 fois !    F\u00e9lindra t\u00eate de tigre         Qu\u2019il se contente de Fort Boyard\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:46:42+00:00","articleBody":"     Arr\u00eat de Pradin et but dans la foul\u00e9e de Fabregas, l\u2019homme qui ne rate jamais. Les Bleus reviennent \u00e0 deux buts. 20-18 Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:46:29+00:00","articleBody":"    Maudits poteaux carr\u00e9s !    Allez les Verts!         Vous avez plus de 60 ans\u202f?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:46:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:46:11+00:00","articleBody":"    roucoulette, d\u00e9finition?    Effe         Un tir \u00e0 effet, gr\u00e2ce \u00e0 la flexibilit\u00e9 du poignet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:45:35+00:00","articleBody":"    Je prends mon lexomil maintenant ou j\u2019attends?    Malade         Attendez la 59e minute au moins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:44:45+00:00","articleBody":"     Mais calmez-vous, on n\u2019a m\u00eame pas le temps de d\u00e9buter un post. 20-17 Su\u00e8de apr\u00e8s ce but \u00e0 l\u2019aile de Minne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:43:47+00:00","articleBody":"     Le pivot r\u00e9cup\u00e8re un ballon repouss\u00e9 par Palicka.\u202f 19-16 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabregas sonne le r\u00e9veil","dateModified":"2022-01-28T20:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:42:46+00:00","articleBody":"    Le comble aurait \u00e9t\u00e9 d\u2019avoir un supporter  de l\u2019OL et de l\u2019ASSE\u2026    Oui bon \u00e7a va          Tous nos journalistes ont moins de 60 ans.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:42:44+00:00","articleBody":"     Le petit tir \u00e0 effet qui fait mal. Les Bleus sont au fraises.19-14 Su\u00e8de      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La roucoulette de Pellas","dateModified":"2022-01-28T20:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:41:35+00:00","articleBody":"     Pellas ne rate rien sur p\u00e9nalty, peu importe le gardien en face.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"18-14 Su\u00e8de","dateModified":"2022-01-28T20:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:40:33+00:00","articleBody":"    N'est Palicka qui veut...    Effe         Il est en \u00e9tat de gr\u00e2ce comme on dit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:40:02+00:00","articleBody":"     Guillaume Gille a d\u00e9cid\u00e9 de lancer Wesley Pradin \u00e0 la place d\u2019un Vincent G\u00e9rard peu insipr\u00e9 dans les buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard remplac\u00e9","dateModified":"2022-01-28T20:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:39:53+00:00","articleBody":"    Vous savez, en terme de chat noir footballistique, vous auriez pu avoir un supporter des Girondins.    Un bordelais         La loose est relative.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:39:25+00:00","articleBody":"    En terme d'absents a cause du CoViD, c'est quoi le score des deux \u00e9quipes ?     Paski faut savoir des choses         Les Su\u00e9dois ont plus d\u2019absents pour cause de Covid. Il n\u2019y en a qu\u2019un pour les Bleus. Et cinq ou six pour la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:39:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html#163431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/28/france-suede-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-de-handball-en-direct_6111435_3242.html","datePublished":"2022-01-28T20:38:50+00:00","articleBody":"     Palicka dans ses oeuvres. Avec trois buts, le gardien su\u00e9dois est le deuxi\u00e8me meilleur marquer de son \u00e9quipe derri\u00e8re le demi-centre Gottfridsson.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1365/1342/696/60/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de prive l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019une finale \u00e0 l\u2019Euro de handball","dateModified":"2022-01-28T20:38:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/2734/1823/1342/696/3/0/8f331e3_5421446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/30/19-17">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Bousculade mortelle, arbitrage, état des pelouses, Covid : les sujets qui fâchent s’accumulent pour Yaoundé, qui accueille le tournoi panafricain avec trois ans de retard.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 au Cameroun : le pays organisateur enchaîne drame, crises et polémiques      Bousculade mortelle, arbitrage, état des pelouses, Covid : les sujets qui fâchent s’accumulent pour Yaoundé, qui accueille le tournoi panafricain avec trois ans de retard.          Par Mustapha Kessous(Bafoussam, envoyé spécial), Pierre Lepidi(Yaoundé, envoyé spécial) et Josiane Kouagheu(Douala, correspondance)         Publié le 28 janvier 2022 à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Après la bousculade mortelle qui a tué huit personnes et blessé une quarantaine d’autres au début du match Cameroun-Comores, le 24 janvier 2022, au stade Olembé de Yaoundé pour la Coupe d’Afrique des nations (CAN).  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Les Lions indomptables vont sortir de leur tanière de Yaoundé. Samedi 29 janvier, le Cameroun affrontera, à 17 heures, la surprenante Gambie en quart de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), à Douala. La sélection du pays hôte quitte ainsi, pour la première fois, sa nouvelle demeure : le stade d’Olembé. Cet anneau entouré d’écailles colorées, posé précieusement à une dizaine de kilomètres du centre de la capitale, devait être la promesse d’un tournoi grandiose. Mais depuis le début de la compétition, la CAN enchaîne drame, crises et polémiques.                           Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                 Le stade d’Olembé d’abord, qui porte aussi le nom de Paul Biya, le président du pays depuis près de quatre décennies, semble maudit. Des retards dans sa construction avaient contribué à la décision de la Confédération africaine de football (CAF) de délocaliser l’édition 2019 du Cameroun en Egypte. Puis, le 24 janvier, lors des huitièmes de finale entre les Lions indomptables et les Comores (2-1), « la grande fête du foot africain », selon l’expression utilisée par les officiels, tourne à la tragédie. Ce soir-là, huit personnes, dont un enfant et deux femmes, sont tuées sur le bitume de l’arène, piétinées dans une bousculade près de la porte Sud.          Le lendemain, lors d’une conférence de presse montée en urgence, le président de la CAF, Patrice Motsepe, a expliqué, après avoir demandé un moment de recueillement et présenté ses condoléances aux familles des victimes, que ce drame était lié à la fermeture d’une des grilles d’accès au stade. Une décision « inexplicable » pour lui. « Si cette porte avait été ouverte comme elle aurait dû l’être, nous n’aurions pas eu le problème que nous avons à présent, ces pertes de vie. Qui a fermé cette porte ? Qui est responsable de cette porte ? », a répété le Sud-Africain devant les journalistes. Fin novembre 2021, le secrétaire général de la CAF, Véron Mosengo-Omba, avait écrit au ministre des sports du Cameroun, Narcisse Mouelle Kombi, pour lui faire part de « sérieuses inquiétudes concernant l’organisation du tournoi ».          Tragédie « sans justification »          Face à cette tragédie qui a également blessé une quarantaine de personnes, la CAF a décidé que le duel Egypte-Maroc, prévu à Olembé dimanche, serait déplacé au stade Ahmadou-Ahidjo de Yaoundé ; l’institution a également exigé qu’un rapport complet de la commission d’enquête sur la bousculade lui soit remis au plus tard ce vendredi. Pour l’heure, on ne sait pas si les autres matches (demi-finales et finale) seront maintenus à Olembé. Fallait-il arrêter la compétition ? « Non. C’est regrettable, mais la vie continue. Espérons que cela ne se reproduise plus », assure Awa Fonka Augustine, gouverneur de la région Ouest. « Ce drame n’a pas de justification dans la mesure où le Cameroun a eu le temps de préparer cette CAN », assène Mourad Zeghidi, journaliste tunisien, spécialiste du football africain.        Il vous reste 63.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/28/can-2022-au-cameroun-le-pays-organisateur-enchaine-drame-crises-et-polemiques_6111417_3212.html"},"headline":"CAN 2022 au Cameroun\u00a0: le pays organisateur encha\u00eene drame, crises et pol\u00e9miques","dateCreated":"2022-01-28T18:00:18+01:00","datePublished":"2022-01-28T18:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["International","Cameroun","Sport","Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Bousculade mortelle, arbitrage, \u00e9tat des pelouses, Covid\u00a0: les sujets qui f\u00e2chent s\u2019accumulent pour Yaound\u00e9, qui accueille le tournoi panafricain avec trois ans de retard.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Bafoussam, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Yaound\u00e9, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Josiane Kouagheu","description":"Douala, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/684/0/8192/4096/1342/696/60/0/36b8fea_532111851-000-9x326u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-18">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ L’émission « Le Monde Campus Le Mag » fait étape au Mans. Dans la troisième partie de l’émission, nous rencontrons des jeunes qui ont réussi à transformer leurs passions en métier.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                              Le Monde événements       Campus, Le Mag             Quand une passion devient un métier, ils l’ont fait      vidéo   L’émission « Le Monde Campus Le Mag » fait étape au Mans. Dans la troisième partie de l’émission, nous rencontrons des jeunes qui ont réussi à transformer leurs passions en métier.          Par Joséfa Lopez et Emmanuel Davidenkoff         Publié le 28 janvier 2022 à 18h00 - Mis à jour le 28 janvier 2022 à 20h35    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Ils sont les fers de lance de leurs disciplines. L’un, dans le milieu de la course automobile ; et l’autre, dans celui du cinéma. Mathis Poulet et Guillaume Renusson sont les invités de cette troisième partie de l’émission « Le Monde Campus Le Mag » tournée au Mans, en partenariat avec LMtv Sarthe.            Guillaume Renusson est un amoureux de l’image et du cinéma. Après des courts métrages tournés sur mobile, il s’est lancé, juste avant le confinement, dans le tournage de son premier film, Les survivants, avec Denis Ménochet (sortie courant 2022) : un western des temps modernes autour de la crise des réfugiés, tourné dans le froid en pleine montagne. Une expérience qu’il partage au sein de la Cité du film, un espace qu’il a créé au Mans pour accueillir les professionnels du cinéma, qui peuvent y travailler de l’écriture à la diffusion d’un film. A ses côtés, le jeune pilote Mathis Poulet. Membre de la FFSA Academy, le centre de formation de la Fédération française du sport automobile, intégré à la filière « endurance », il se prépare à courir les 24 Heures du Mans en 2024 (#MP24H). Il nous partage son expérience de la vitesse et ses conseils pour gérer son stress.            En plateau avec eux, la marraine de cette huitième émission, la trompettiste Lucienne Renaudin Vary, sacrée Victoire de la musique dans la catégorie « Révélation soliste instrumental » en 2016 à seulement 18 ans. La première partie de l’émission lui consacre un portrait pour revenir sur ce parcours exceptionnel. Depuis sa consécration, la musicienne, surnommée « Fée Trompette », a publié trois albums. Ces albums et son talent l’ont amenée à jouer avec de nombreux orchestres et chefs qui saluent sa précocité et son jeu. Pour décrypter son cursus et en tirer des enseignements, Hélène Gervais, inspectrice de l’éducation nationale, est en plateau à ses côtés.            La deuxième partie de l’émission est consacrée aux métiers du son avec Carole Le Rendu, directrice de l’ITEMM, au Mans, un centre de formation aux métiers d’art – de la facture instrumentale aux métiers de la régie son et du commerce spécialisé –, mais aussi avec Antoine Châron, cofondateur de Sound to Sight, une entreprise qui fait du design sonore. Il nous explique comment il imagine le son du quotidien.            Retrouvez ici l’intégrale de l’émission.            Lille, Nantes ou Rouen… toutes les émissions « Le Monde Campus Le Mag » sont ici.              L’émission « Le Monde Campus Le Mag » est soutenue par l’Onisep et Erasmus+.                   Joséfa Lopez et  Emmanuel Davidenkoff           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Amazon       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Huawei       Codes Promo Pandora       Codes Promo Autodoc       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/video/2022/01/28/quand-une-passion-devient-un-metier-ils-l-ont-fait_6111415_4333359.html"},"headline":"Quand une passion devient un m\u00e9tier, ils l\u2019ont fait","dateCreated":"2022-01-28T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-01-28T18:00:11+01:00","dateModified":"2022-01-28T20:35:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Campus, Le Mag"],"keywords":["Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Sport","Musiques","Culture","Cin\u00e9ma","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","M Campus","Campus, Le Mag"],"description":"L\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le Monde Campus Le Mag\u00a0\u00bb fait \u00e9tape au\u00a0Mans. Dans la troisi\u00e8me partie de l\u2019\u00e9mission, nous rencontrons des jeunes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 transformer leurs passions en m\u00e9tier.","author":[{"@type":"Person","name":"Jos\u00e9fa Lopez"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Davidenkoff"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/127/0/1565/782/1342/696/60/0/ca85439_664222010-film-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Quand une passion devient un m\u00e9tier, ils l\u2019ont fait","uploadDate":"2022-01-28T18:00:11+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x87df49?pubtool=oembed","duration":"25:16"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/127/0/1565/782/1342/696/60/0/ca85439_664222010-film-3.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Campus, Le Mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-mag/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-19">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Quarante-quatre ans après le dernier sacre d’une Australienne à Melbourne, la numéro un mondiale s’est imposée en deux sets en finale face à l’Américaine Danielle Collins (6-3, 7-6).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Tennis             Open d’Australie : Ashleigh Barty enfin prophète en son pays      Quarante-quatre ans après le dernier sacre d’une Australienne à Melbourne, la numéro un mondiale s’est imposée en deux sets en finale face à l’Américaine Danielle Collins (6-3, 7-6).          Par Denis Ménétrier         Publié le 28 janvier 2022 à 17h00, mis à jour hier à 16h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Asleigh Barty après avoir remporté l’Open d’Australie à la Rod Laver Arena, le 29 janvier 2022.  WILLIAM WEST / AFP               Au terme du combat le plus disputé de sa quinzaine, Ashleigh Barty a enfin laissé exploser sa rage dans la Rod Laver Arena. Un cri appuyé, les poings serrés, aux antipodes de la sérénité et de la joie contenue qu’elle affichait depuis le début de l’Open d’Australie. Dès sa première balle de match convertie, en finale samedi 29 janvier face à l’Américaine Danielle Collins (6-3, 7-6), l’Australienne a lâché prise pour mieux savourer son troisième titre du Grand Chelem après Roland-Garros en 2019 et Wimbledon en 2021.                            Lire aussi   Open d’Australie : Ashleigh Barty remporte la finale contre Danielle Collins                 Et goûter, surtout, la délivrance d’un pays qui attendait un sacre à domicile depuis quarante-quatre ans. Christine « Chris » O’Neil, dernière vainqueure australienne à Melbourne en 1978, était d’ailleurs aux premières loges pour assister samedi au couronnement de sa successeure. « C’est un peu surréaliste [de gagner ici]. Après le dernier point, je ne savais pas vraiment quoi faire, quoi ressentir. J’ai juste pu laisser sortir quelques émotions pour pouvoir célébrer avec la foule », savourait Barty.          Elle termine l’Open d’Australie sans avoir concédé le moindre set mais aura douté, l’espace de quelques jeux, face à la surprenante Danielle Collins, 28 ans. La 30e joueuse mondiale – qui va faire son entrée dans le top 10 après cette finale – a été la seule, lors de ce tournoi, à réellement mettre en difficulté la locale de l’étape. Après un premier set maîtrisé, l’Australienne, cédant sans doute autant à la pression de l’enjeu qu’au jeu agressif et entreprenant de Collins, s’est retrouvée menée 1-5 dans la deuxième manche.          ✨ The moment you earn the #AO2022 women's singles 👑


<article-nb="2022/01/30/19-20">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le Russe, numéro 2 mondial, qui défiera dimanche Rafael Nadal en finale, a l’occasion de remporter son deuxième titre du Grand Chelem de suite, qui lui assurerait d’accéder, en février, au trône mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Tennis             Open d’Australie : Daniil Medvedev ou l’éloge de la patience      Le Russe, numéro 2 mondial, qui défiera dimanche Rafael Nadal en finale, a l’occasion de remporter son deuxième titre du Grand Chelem de suite, qui lui assurerait d’accéder, en février, au trône mondial.          Par Elisabeth Pineau         Publié le 28 janvier 2022 à 15h28, mis à jour hier à 09h40    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Daniil Medvedev, après sa victoire en cinq sets face au Canadien Félix Auger-Aliassime, le 26 janvier, à Melbourne.  PAUL CROCK / AFP               A l’US Open 2019, les Américains avaient découvert un grand Russe dégingandé (1,98 mètre), qui maniait le doigt d’honneur. Désigné illico ennemi public numéro un, Daniil Medvedev avait terminé le tournoi asphyxié en finale par Rafael Nadal, mais avec une petite victoire : avoir finalement réussi à se mettre la foule new-yorkaise dans la poche. A Melbourne, le public australien n’est pas encore conquis par le style du numéro 2 mondial, aussi cabochard que son tennis.          Vendredi 28 janvier, à l’heure de disputer sa demi-finale face à Stefanos Tsitsipas, les sifflets dès son entrée sur le court étaient là pour en témoigner. Ce qui ne l’a pas empêché de s’imposer face à son rival grec (7-6, 4-6, 6-4, 6-1) pour rejoindre Rafael Nadal dimanche en finale.          Au contraire. Medvedev le revendique, il prend un malin plaisir à se jouer d’une foule hostile. Régulièrement, ce polyglotte provoque les spectateurs, l’air de dire : vous voulez que je perde ? Encouragez-moi. Vous voulez que je gagne ? Détestez-moi ! Ceux de l’Open d’Australie ont pu le vérifier ces jours-ci. « C’est décevant de voir les gens siffler entre les premières et les deuxièmes balles, certains doivent avoir un faible quotient intellectuel », a-t-il osé, à la sortie du court après son 2e tour face au trublion local, Nick Kyrgios.          Un caractère frondeur, presque vicieux          Sur le court ou au micro, Daniil Medvedev parle comme il joue : sans filtre. Ses adversaires ne sont pas en reste : eux aussi font les frais de son caractère frondeur, presque vicieux. Le Russe a manifestement peu goûté la remise au goût du jour du service-volée par Maxime Cressy (70e) lors de son 3e tour. « This is boring ! » (« Qu’est-ce que je m’emmerde »), a-t-il grommelé, suffisamment fort pour que la phrase arrive jusqu’aux oreilles du Franco-Américain.          Il s’en est ensuite excusé : « C’est vrai que je suis devenu un peu fou pendant la rencontre. J’essayais de dire des trucs qu’il pouvait entendre pour qu’il se demande : “Mais qu’est-ce qu’il peut bien dire, Medvedev ?”, et commence à rater deux ou trois coups… »          En demi-finale, ce fut au tour de l’arbitre de chaise d’en prendre pour son grade. Excédé par le comportement du père de Stefanos Tsitsipas, qu’il accusait de coaching (interdit par le règlement), il a franchi la ligne rouge auprès de Jaume Campistol, à qui il reprochait de ne pas le sanctionner : « Mec, t’es fou ? Son père peut parler à chaque point ? Tu vas répondre à ma question ? Mon dieu, tu es si nul. Regarde-moi, je te parle ! » Quelques minutes plus tôt, l’impudent avait déjà reçu un avertissement pour obscénité. Magnanime, malgré ce comportement injurieux, l’arbitre ne le sanctionna pas davantage.        Il vous reste 56.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/28/open-d-australie-daniil-medvedev-ou-l-eloge-de-la-patience_6111397_3242.html"},"headline":"Open d\u2019Australie\u00a0: Daniil Medvedev ou\u00a0l\u2019\u00e9loge de\u00a0la\u00a0patience","dateCreated":"2022-01-28T15:28:33+01:00","datePublished":"2022-01-28T15:28:33+01:00","dateModified":"2022-01-29T09:40:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le Russe, num\u00e9ro\u00a02 mondial, qui d\u00e9fiera dimanche Rafael Nadal en finale, a l\u2019occasion de remporter son deuxi\u00e8me titre du Grand Chelem de suite, qui lui assurerait d\u2019acc\u00e9der, en f\u00e9vrier, au tr\u00f4ne mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/26/0/0/5505/2747/1342/696/60/0/fab02b0_a3e608d12caf4c5abe9afb9826ddbfe5-a3e608d12caf4c5abe9afb9826ddbfe5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


       
