<FILE-date="2022/01/30/19">

<article-nb="2022/01/30/19-1">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon… Quelle est la meilleure candidature de gauche à l’élection présidentielle ? Le résultat du vote de cette consultation citoyenne doit être dévoilé aux alentours de 19 heures dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤     Archie         Bonjour Archie,          A 14 heures, les organisateurs revendiquaient 355 000 votants, soit un taux de participation de 76 %. Pour mémoire, le vote en ligne est ouvert depuis jeudi.                              15:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Imaginons que vous découvriez seulement aujourd’hui l’existence de ce scrutin, qui n’a qu’un seul tour, n’est pas uninominal, et où plusieurs candidats se trouvent mis en lice contre leur gré. Pour tout comprendre, suivez le guide :                    Lire aussi :  Primaire populaire : six questions pour tout comprendre au vote, des données collectées jusqu’aux résultats                       15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les jeux sont bientôt faits dans la Primaire populaire        Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à l’actualité politique de ce 30 janvier, qui tiendra essentiellement en deux mots : Primaire populaire.          C’est, en effet, le grand jour pour cette consultation hors partis, qui s’est fait fort de désigner la candidature représentant au mieux les valeurs de gauche dans la course à l’Elysée.          Les organisateurs revendiquent, très exactement, 466 895 inscrits, qui peuvent voter, depuis jeudi et jusqu’à ce soir 17 heures, pour Anna Agueb-Porterie, Pierre Larrouturou, Christiane Taubira, Charlotte Marchandise, Jean-Luc Mélenchon, Anne Hidalgo et Yannick Jadot.                                     Taux de participation de 84,1 % à la clôture du vote de la Primaire populaire                    Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen et Brice Laemle         Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/30/19-2">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Mené deux sets à zéro, l’Espagnol a renversé le match, pour battre le Russe Daniil Medvedev en cinq sets, établissant ainsi un nouveau record de titres majeurs avec 21 victoires devant Novak Djokovic et Roger Federer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                    Sport       Tennis             Rafael Nadal devient le joueur le plus titré de l’histoire en Grand Chelem après sa victoire à l’Open d’Australie      Mené deux sets à zéro, l’Espagnol a renversé le match, pour battre le Russe Daniil Medvedev en cinq sets, établissant ainsi un nouveau record de titres majeurs avec 21 victoires devant Novak Djokovic et Roger Federer.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h17, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Rafael Nadal, dimanche 30 janvier 2022 pendant la finale de l’Open d’Australie.  HAMISH BLAIR / AP                 Il est désormais le joueur de tennis le plus titré de l’histoire en Grand Chelem. En remportant l’Open d’Australie dimanche 30 janvier, Rafael Nadal détient désormais 21 titres de tournois majeurs, un de plus que ses rivaux Novak Djokovic et Roger Federer.            L’Espagnol a dû batailler pour arriver à cette victoire : mené deux sets à zéro, il a renversé le match pour battre le Russe Daniil Medvedev en cinq sets et en 5 h 24 (2-6, 6-7, 6-4, 6-4, 7-5).              Sa victoire lui permet également de devenir le deuxième joueur de l’ère Open (depuis 1968), le quatrième dans l’histoire, à remporter au moins deux fois chacun des quatre tournois du Grand Chelem, après Novak Djokovic et sa victoire à Roland-Garros en 2021. Trois femmes ont fait mieux dans l’histoire du tennis : Margaret Court (24 majeurs), Serena Williams (23) et Steffi Graf (22).             


#d_graph_16435527232{
	height:450px;
}
 




Rafael Nadal a le record de victoires en Grand Chelem
Nombre de titres dans les tournois masculins du Grand Chelem depuis le début de l'ère Open, en 1968.






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16435527232"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Rafael Nadal (Esp)",
      "Novak Djokovic (Ser)",
      "Roger Federer (Sui)",
      "Pete Sampras (E.-U.)",
      "Bj\u00f6rn Borg (Su\u00e8)",
      "Jimmy Connors (E.-U.)",
      "Ivan Lendl (Tch)",
      "Andre Agassi (E.-U.)",
      "John McEnroe (E.-U.)",
      "Boris Becker (All)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre de titres en Grand Chelem",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1dabe7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          21.0,
          "#1dabe7",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          20.0,
          "#1dabe7",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          20.0,
          "#1dabe7",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          14.0,
          "#1dabe7",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          11.0,
          "#1dabe7",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#1dabe7",
          "pt5",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#1dabe7",
          "pt6",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#1dabe7",
          "pt7",
          false,
          true
        ],
        [
          7.0,
          "#1dabe7",
          "pt8",
          false,
          true
        ],
        [
          6.0,
          "#1dabe7",
          "pt9",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/01/30/19-3">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors de la prolongation (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun, jeudi 3 février, pour une place en finale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Egypte-Maroc : les Pharaons retrouvent les demies Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors de la prolongation (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun, jeudi 3 février, pour une place en finale.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de ce quart de finale :        Mohamed Salah, le héros des Pharaons, a encore frappé. Déjà auteur, face à la Côte d’Ivoire lors du tour précédent, du tir au but victorieux qui avait qualifié l’Egypte pour les quarts de finale, l’attaquant de Liverpool est celui qui a tout changé face au Maroc. Grâce à leur capitaine, les Pharaons sont parvenus à renverser le Maroc pour se qualifier pour les demi-finales de la Coupe d’Afrique des nations.          Alors que l’Egypte était menée d’un but après l’ouverture du score de Sofiane Boufal sur penalty (7e), Salah a remis les deux équipes à égalité très tôt en seconde période (53e), en jouant le renard des surfaces. Si les Lions de l’Atlas de Vahid Halilhodzic ont tenté de réagir après cette égalisation, avec notamment une tête de Nayef Aguerd repoussée sur la barre transversale par le gardien égyptien Gabaski, c’est une nouvelle fois Mohamed Salah qui a fait la différence, en prolongation.          Ce n’est pas une surprise, mais cette sélection égyptienne dépend totalement de Salah qui, sur une action anodine lors de la première période de la prolongation, a débordé sur le côté droit avant de servir parfaitement Hassan Trezeguet. Celui-ci n’a eu qu’à marquer dans le but vide (100e). La « Salah-dépendance » a payé du côté égyptien et permet d’éliminer le Maroc en quarts de finale, comme lors de la CAN 2017.          A l’époque, les Pharaons avaient ensuite perdu en finale face au Cameroun. Ils vont pouvoir prendre leur revanche jeudi, en demi-finales de cette CAN 2022. L’Egypte va affronter le pays organisateur dans cet immense choc, une sorte de finale avant l’heure, entre les deux équipes qui ont remporté le plus grand nombre de fois la CAN dans l’histoire (sept fois pour l’Egypte et cinq fois pour le Cameroun). Les Egyptiens devront cependant retrouver de la fraîcheur, après avoir enchaîné deux prolongations d’affilée, mercredi et ce dimanche.              Mohamed Salah est félicité par Hassan Trezeguet lors du quart de finale de la CAN entre le Maroc et l’Egypte, au stade Ahmadou-Ahijdo de Yaoundé, le 30 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU / AFP                     18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi        Et très bonne soirée ! Pour ceux qui ne seraient pas encore rassasiés, on bascule sur le live de Sénégal-Guinée équatoriale !                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est l'hotdu match ?    Frédéric         Sans aucun doute, cet homme, Mohamed Salah.                                        18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le live de Sénégal-Guinée équatoriale, c’est par ici                  Lire aussi :  Sénégal-Guinée équatoriale : suivez en direct le dernier quart de finale de la CAN 2022                                 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On vous voit à la soirée ?    Drésienne         On se retrouve tout de suite sur le live du dernier quart de finale entre le Sénégal et la Guinée équatoriale, qui débute dans une petite heure !                         18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Cameroun ou Egypte ??    MariusM         Vincent Aboubakar ou Mohamed Salah ? Pharaons ou Lions indomptables ? Quel suspense ! Réponse jeudi soir !                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour les JSUL vous pourriez l'importer chez vos collègues du Live politique ! Vraiment, pourquoi pas ?    JSUL folle          Il y aurait sans doute plus de matière.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Putain il nous a fait quoi louza     Lilya                   On est pas loin de ce classique.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui va gagner la CAN d’après vous ?    JulesD         A mon avis, le Burkina Faso, le Cameroun, l’Egypte, le Sénégal ou la Guinée équatoriale.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce sera donc Egypte-Cameroun en demi-finales !        L’énorme choc de cette Coupe d’Afrique des nations, la finale avant l’heure, ça sera donc ce Egypte-Cameroun qui aura lieu en demi-finales jeudi. Qui, des Pharaons ou des Lions indomptables, obtiendra son ticket pour la finale ?                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Louza loose ?    Curieux         La Louza totale sur cette action. Comment gâcher sa dernière chance.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST FINIIIIIIII ! L’ÉGYPTE EST QUALIFIÉE POUR LES DEMI-FINALES !                                 18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernier changement côté égyptien             Mohamed Salah, le capitaine et héros des Pharaons, est remplacé par Marwan Hamdy.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que le coup franc est mal joué !             Louza tente une passe en retrait sur le coup franc mais les Pharaons récupèrent le ballon. Sur la contre-attaque, les Egyptiens ne parviennent pas à marquer. Mais que c’est mal joué de la part des Marocains !                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bounou est monté pour le coup franc !        Le gardien égyptien va tenter d’aller placer sa tête.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux minutes de temps additionnel        Alors qu’un Egyptien se retrouve au sol dans la surface. On essaie de gagner du temps du côté des Pharaons.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de #JSUL ?    Drésienne         Les photos manquent de charisme…                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le coup franc de la dernière chance pour le Maroc !        Aboukhlal est déstabilisé sur le côté droit. C’est la dernière cartouche pour les Lions de l’Atlas !                    18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le banc égyptien est prêt à exploser de joie        Tous les Pharaons sont debout, sur le bord de la pelouse, prêts à fêter la qualification pour les demi-finales. Encore deux minutes à jouer !                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Lions de l’Atlas joue leur va-tout        Mohamed Sobhi, le gardien des Egyptiens, veille au grain et récupère le ballon sur une passe en profondeur.                         Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Denis Ménétrier                   Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) entre l’Egypte, les Pharaons, et le Maroc, les Lions de l’Atlas.         Quoi ? Dimanche 30 janvier, l’Egypte et le Maroc s’affrontent en quarts de finale de la CAN pour décrocher une place dans le dernier carré de la compétition.         Qui ? Les Pharaons, les plus titrés dans l’histoire de la CAN, avec sept titres, qui ont éliminé la Côte d’Ivoire au tour précédent. Face au Maroc, qui n’a remporté la compétition qu’une seule fois, en 1976, et qui a sorti le Malawi en huitièmes de finale.         Où ? Au stade omnisports Ahmadou-Ahidjo à Yaoundé, au Cameroun, pays organisateur.         Quand ? A 16 heures pétantes.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui anime le live ? Walid Kachour et Denis Ménétrier, depuis le « Chaudron » d’Austerlitz.         Qui arbitre ? Maguette N’Diaye, un arbitre sénégalais.         Ce dont on ne parlera pas ?         Salomé Saqué, une météorite à la télévision         A lire en attendant         CAN 2022 : dans la fournaise de Douala, les supporteurs du Cameroun célèbrent les Lions indomptables         Burkina Faso-Tunisie : sans Bertrand Traoré, les Burkinabés se qualifient pour les demi-finales         CAN 2022 : au Burkina Faso, on espère fêter la victoire et reprendre un peu espoir après le putsch         CAN 2022 : au stade de Limbé, « il y a la guerre mais je suis là parce que j’aime trop le football »         CAN 2022 au Cameroun : le pays organisateur enchaîne drame, crises et polémiques         CAN 2022 : Mohamed Salah qualifie l’Egypte in extremis pour les quarts de finale                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","coverageStartTime":"2022-01-30T17:58:37+00:00","coverageEndTime":"2022-01-30T17:58:37+00:00","headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","description":"Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors de la prolongation (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun, jeudi 3 f\u00e9vrier, pour une place en finale.","articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Egypte-Maroc : les Pharaons retrouvent les demies","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Egyptiens ont pris le meilleur sur les Marocains lors de la prolongation (2-1). Le septuple vainqueur de la CAN retrouvera le Cameroun, jeudi 3 f\u00e9vrier, pour une place en finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-01-30T17:58:37+00:00"
,"endDate":"2022-01-30T17:58:37+00:00"
  Mohamed Salah, le h\u00e9ros des Pharaons, a encore frapp\u00e9. D\u00e9j\u00e0 auteur, face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire lors du tour pr\u00e9c\u00e9dent, du tir au but victorieux qui avait qualifi\u00e9 l\u2019Egypte pour les quarts de finale, l\u2019attaquant de Liverpool est celui qui a tout chang\u00e9 face au Maroc. Gr\u00e2ce \u00e0 leur capitaine, les Pharaons sont parvenus \u00e0 renverser le Maroc pour se qualifier pour les demi-finales de la Coupe d\u2019Afrique des nations.          Alors que l\u2019Egypte \u00e9tait men\u00e9e d\u2019un but apr\u00e8s l\u2019ouverture du score de Sofiane Boufal sur penalty (7e), Salah a remis les deux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t en seconde p\u00e9riode (53e), en jouant le renard des surfaces. Si les Lions de l\u2019Atlas de Vahid Halilhodzic ont tent\u00e9 de r\u00e9agir apr\u00e8s cette \u00e9galisation, avec notamment une t\u00eate de Nayef Aguerd repouss\u00e9e sur la barre transversale par le gardien \u00e9gyptien Gabaski, c\u2019est une nouvelle fois Mohamed Salah qui a fait la diff\u00e9rence, en prolongation.          Ce n\u2019est pas une surprise, mais cette s\u00e9lection \u00e9gyptienne d\u00e9pend totalement de Salah qui, sur une action anodine lors de la premi\u00e8re p\u00e9riode de la prolongation, a d\u00e9bord\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit avant de servir parfaitement Hassan Trezeguet. Celui-ci n\u2019a eu qu\u2019\u00e0 marquer dans le but vide (100e). La \u00ab\u202fSalah-d\u00e9pendance\u202f\u00bb a pay\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien et permet d\u2019\u00e9liminer le Maroc en quarts de finale, comme lors de la CAN 2017.          A l\u2019\u00e9poque, les Pharaons avaient ensuite perdu en finale face au Cameroun. Ils vont pouvoir prendre leur revanche jeudi, en demi-finales de cette CAN 2022. L\u2019Egypte va affronter le pays organisateur dans cet immense choc, une sorte de finale avant l\u2019heure, entre les deux \u00e9quipes qui ont remport\u00e9 le plus grand nombre de fois la CAN dans l\u2019histoire (sept fois pour l\u2019Egypte et cinq fois pour le Cameroun). Les Egyptiens devront cependant retrouver de la fra\u00eecheur, apr\u00e8s avoir encha\u00een\u00e9 deux prolongations d\u2019affil\u00e9e, mercredi et ce dimanche.              Mohamed Salah est f\u00e9licit\u00e9 par Hassan Trezeguet lors du quart de finale de la CAN entre le Maroc et l\u2019Egypte, au stade Ahmadou-Ahijdo de Yaound\u00e9, le 30 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/18077fd_5430405-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de ce quart de finale\u00a0:","dateModified":"2022-01-30T17:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:53:38+00:00","articleBody":"     Et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\u202f! Pour ceux qui ne seraient pas encore rassasi\u00e9s, on bascule sur le live de S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi","dateModified":"2022-01-30T17:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:53:30+00:00","articleBody":"    Qui est l'hotdu match ?    Fr\u00e9d\u00e9ric         Sans aucun doute, cet homme, Mohamed Salah.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:51:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\u00a0: suivez en direct le dernier quart de finale de la CAN 2022                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live de S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, c\u2019est par ici","dateModified":"2022-01-30T17:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:50:56+00:00","articleBody":"    On vous voit \u00e0 la soir\u00e9e ?    Dr\u00e9sienne         On se retrouve tout de suite sur le live du dernier quart de finale entre le S\u00e9n\u00e9gal et la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, qui d\u00e9bute dans une petite heure\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:50:19+00:00","articleBody":"    Cameroun ou Egypte ??    MariusM         Vincent Aboubakar ou Mohamed Salah\u202f? Pharaons ou Lions indomptables\u202f? Quel suspense\u202f! R\u00e9ponse jeudi soir\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:48:18+00:00","articleBody":"    Pour les JSUL vous pourriez l'importer chez vos coll\u00e8gues du Live politique ! Vraiment, pourquoi pas ?    JSUL folle          Il y aurait sans doute plus de mati\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:48:04+00:00","articleBody":"              Putain il nous a fait quoi louza     Lilya                   On est pas loin de ce classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:40:50+00:00","articleBody":"    Qui va gagner la CAN d\u2019apr\u00e8s vous ?    JulesD         A mon avis, le Burkina Faso, le Cameroun, l\u2019Egypte, le S\u00e9n\u00e9gal ou la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:40:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9norme choc de cette Coupe d\u2019Afrique des nations, la finale avant l\u2019heure, \u00e7a sera donc ce Egypte-Cameroun qui aura lieu en demi-finales jeudi. Qui, des Pharaons ou des Lions indomptables, obtiendra son ticket pour la finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce sera donc Egypte-Cameroun en demi-finales\u00a0!","dateModified":"2022-01-30T17:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:38:33+00:00","articleBody":"    Louza loose ?    Curieux         La Louza totale sur cette action. Comment g\u00e2cher sa derni\u00e8re chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:38:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINIIIIIIII\u202f! L\u2019\u00c9GYPTE EST QUALIFI\u00c9E POUR LES DEMI-FINALES\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:37:26+00:00","articleBody":"          Mohamed Salah, le capitaine et h\u00e9ros des Pharaons, est remplac\u00e9 par Marwan Hamdy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien","dateModified":"2022-01-30T17:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:36:24+00:00","articleBody":"          Louza tente une passe en retrait sur le coup franc mais les Pharaons r\u00e9cup\u00e8rent le ballon. Sur la contre-attaque, les Egyptiens ne parviennent pas \u00e0 marquer. Mais que c\u2019est mal jou\u00e9 de la part des Marocains\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que le coup franc est mal jou\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:35:46+00:00","articleBody":"     Le gardien \u00e9gyptien va tenter d\u2019aller placer sa t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bounou est mont\u00e9 pour le coup franc\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:35:30+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019un Egyptien se retrouve au sol dans la surface. On essaie de gagner du temps du c\u00f4t\u00e9 des Pharaons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-01-30T17:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:35:27+00:00","articleBody":"    Pas de #JSUL ?    Dr\u00e9sienne         Les photos manquent de charisme\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:34:29+00:00","articleBody":"     Aboukhlal est d\u00e9stabilis\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit. C\u2019est la derni\u00e8re cartouche pour les Lions de l\u2019Atlas\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup franc de la derni\u00e8re chance pour le Maroc\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:32:40+00:00","articleBody":"     Tous les Pharaons sont debout, sur le bord de la pelouse, pr\u00eats \u00e0 f\u00eater la qualification pour les demi-finales. Encore deux minutes \u00e0 jouer\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le banc \u00e9gyptien est pr\u00eat \u00e0 exploser de joie","dateModified":"2022-01-30T17:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:31:59+00:00","articleBody":"     Mohamed Sobhi, le gardien des Egyptiens, veille au grain et r\u00e9cup\u00e8re le ballon sur une passe en profondeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lions de l\u2019Atlas joue leur va-tout","dateModified":"2022-01-30T17:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:31:22+00:00","articleBody":"    Mon Papy me fait remarquer, qu'en sport, la gauche, la droite et le centre s'entendent tr\u00e8s bien.    Dr\u00e9sienne         Ce soir, c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien, c\u2019\u00e9tait droite caviar de Salah pour gauche d\u00e9complex\u00e9e de Trezeguet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:29:43+00:00","articleBody":"    Quel mec quand m\u00eame ce Vahid, il n'arr\u00eatera jamais !    Tito         On ne doute pas qu\u2019en cas d\u2019\u00e9limination avec le Maroc, il repartira pour un tour, avec les Lions de l\u2019Atlas ou ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:29:01+00:00","articleBody":"    Les marocains ont une belle equipe, mais h\u00e9las salah leur fait tr\u00e8s mal....     Bertr         Qui d\u2019autre que lui\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:28:15+00:00","articleBody":"     Les Lions de l\u2019Atlas ne parviennent pas \u00e0 se procurer d\u2019occasions. Pour l\u2019instant, les Egyptiens sont bien qualifi\u00e9s pour les demi-finales\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc sans solution","dateModified":"2022-01-30T17:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:25:29+00:00","articleBody":"          Ramadan Sobhi remplace Mostafa Mohamed c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien et Tarik Tissoulali supl\u00e9e Munir El Haddadi pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des changements des deux c\u00f4t\u00e9s","dateModified":"2022-01-30T17:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:22:23+00:00","articleBody":"    Rien \u00e0 voir le foot, mais je me demande si vous allez encore vivre de courtes nuits au Kop\/chaudron\/austerlitz avec les JO de P\u00e9kin ? En attendant... tchin tchin !    Kopiste          C\u2019est parti pour... Entre lives, articles et probl\u00e8mes de transport, j\u2019ai pris un abonnement \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 du kop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:20:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que quinze minutes \u00e0 jouer\u202f! Les Marocains sont sous pression\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:17:48+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause dans cette prolongation\u202f! L\u2019Egypte a fait la diff\u00e9rence gr\u00e2ce \u00e0 Salah et Trezegue...","dateModified":"2022-01-30T17:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:17:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup franc de Hakimi s\u2019envole dans les tribunes\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:17:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:16:22+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur \u00e9gyptien a accroch\u00e9 Rahimi alors que celui-ci s\u2019appr\u00eatait \u00e0 rentrer dans la surface. \u00c7a va offrir un bon coup franc au Maroc\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abdelmonem est averti","dateModified":"2022-01-30T17:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:13:37+00:00","articleBody":"          Changement offensif du c\u00f4t\u00e9 du Maroc, avec l\u2019entr\u00e9e de l\u2019ailier Zakaria Aboukhlal qui remplace le milieu d\u00e9fensif Aymen Barkok.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vahid Halilhodzic r\u00e9agit vite","dateModified":"2022-01-30T17:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:10:45+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trezeguet, un but en prolongation, \u00e7a ne vous rappelle pas quelque chose\u202f?","dateModified":"2022-01-30T17:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:10:26+00:00","articleBody":"     Mohamed Salah a fait tout le travail sur le c\u00f4t\u00e9 droit, en d\u00e9bordant, en rentrant dans la surface et en servant parfaitement Hassan Trezeguet au second poteau, qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 pousser le ballon dans le but vide. L\u2019Egypte se rapproche de la demi-finale\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pharaons peuvent remercier Salah\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:09:41+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TREZEGUEEEEEEEEEEEET POUR LE BUT DE L\u2019\u00c9GYPTE\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:08:27+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant de Liverpool r\u00f4de dans la surface et tente de profiter d\u2019une m\u00e9sentente entre Sa\u00efss et Bounou. Mais l\u2019arbitre siffle une faute de l\u2019attaquant \u00e9gyptien sur le gardien marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attentionnnnn \u00e0 Salah\u202f!","dateModified":"2022-01-30T17:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:08:20+00:00","articleBody":"    Sadate de quand le dernier titre \u00e9gyptien ?    Nasser         De 2010. Leur 7e sacre. Les Pharaons s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s en finale sur un score \u00e9triqu\u00e9 face au Ghana (1-0). Les supporteurs \u00e9gyptiens ont d\u00fb Suez...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T17:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#165007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:06:58+00:00","articleBody":"     Le gardien \u00e9gyptien tente une sortie sur un centre marocain venu de la droite. Sobhi touche le ballon du poing, mais c\u2019\u00e9tait limite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuuh, la premi\u00e8re sortie hasardeuse de Sobhi","dateModified":"2022-01-30T17:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:06:17+00:00","articleBody":"     A noter que, lors du huiti\u00e8me de finale face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire, Gabaski avait remplac\u00e9 Mohamed El Shenawy et qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros de la s\u00e9ance de tirs au but en arr\u00eatant la tentative de Nicolas P\u00e9p\u00e9. Et si Mohamed Sobhi r\u00e9\u00e9ditait cet exploit aujourd\u2019hui\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le changement de gardiens, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 pour les Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T17:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:05:09+00:00","articleBody":"          Le gardien \u00e9gyptien ne peut plus tenir. On s\u2019en doutait depuis la 82e\u00a0minute, mais il avait souhait\u00e9 rester sur la pelouse. C\u2019est Mohamed Sobhi, qui f\u00eate sa toute premi\u00e8re s\u00e9lection, qui le remplace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019en est termin\u00e9 pour Gabaski","dateModified":"2022-01-30T17:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:03:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"El Haddadi tente sa chance de loin, c\u2019est largement au-dessus","dateModified":"2022-01-30T17:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:02:27+00:00","articleBody":"          Le corner marocain ne donne rien, le d\u00e9fenseur central des Lions de l\u2019Atlas voit sa t\u00eate partir au-dessus du but de Gabaski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate de Sa\u00efss s\u2019envole","dateModified":"2022-01-30T17:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T17:00:12+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le d\u00e9but de la prolongation\u00a0!","dateModified":"2022-01-30T17:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:59:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mahmoud Alaa remplace Ayman Ashraf c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien","dateModified":"2022-01-30T16:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:58:26+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes tentent de reprendre leur souffle avant le d\u00e9but de la prolongation. Et \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 pour les Egyptiens, qui ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 une prolongation face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire mercredi en huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a sent le K.-O.","dateModified":"2022-01-30T16:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:53:32+00:00","articleBody":"          \u2026 et peut-\u00eatre aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST TERMIN\u00c9\u00a0! LE MAROC ET L\u2019\u00c9GYPTE VONT JOUER LA PLACE POUR LES DEMI-FINALES EN PROLONGATION\u00a0!","dateModified":"2022-01-30T16:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:51:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On y va tout droit, vers la prolongation\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:45:42+00:00","articleBody":"     Le gardien a l\u2019air vraiment touch\u00e9 aux adducteurs, mais il insiste pour rester sur le terrain. Mohamed Sobhi, le gardien num\u00e9ro\u00a03, se pr\u00e9pare sur le c\u00f4t\u00e9 de la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabaski grimace mais tient le coup","dateModified":"2022-01-30T16:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:43:59+00:00","articleBody":"          Imr\u00e2n Louza remplace Selim Amallah, et Youssef En-Nesyri est suppl\u00e9\u00e9 par Ryan Mmaee.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des changements c\u00f4t\u00e9 marocain","dateModified":"2022-01-30T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:40:36+00:00","articleBody":"          Sur l\u2019action, le gardien \u00e9gyptien semble s\u2019\u00eatre bless\u00e9. Va-t-il devoir c\u00e9der sa place\u202f?          Pour rappel, Mohamed El Shenawy, le gardien titulaire des Pharaons, avait \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Gabaski lors du dernier match face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire. Il s\u2019agirait d\u2019un nouveau coup dur pour l\u2019Egypte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poisse pour Gabaski","dateModified":"2022-01-30T16:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:38:04+00:00","articleBody":"          Le gardien des Pharaons d\u00e9tourne une t\u00eate d\u2019Aguerd sur sa barre. Quel arr\u00eat\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019EXPLOIT DE GABASKI POUR SAUVER L\u2019\u00c9GYPTE\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:37:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zizo remplace Marmoush, c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien","dateModified":"2022-01-30T16:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:37:19+00:00","articleBody":"          L\u2019Egyptien d\u00e9coupe El Haddadi, qui est la cible des Pharaons depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau carton jaune, cette fois pour Ashraf","dateModified":"2022-01-30T16:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:36:05+00:00","articleBody":"          Hakimi et Mohamed \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine du petit attroupement. Tout le monde reprend son calme et le football peut reprendre ses droits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le carton pour Hakimi et Mohamed","dateModified":"2022-01-30T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:34:29+00:00","articleBody":"     Mais vu le rythme de la rencontre, hach\u00e9e par les fautes, on y arrive tout doucement\u2026 Aux bons souvenirs de l\u2019Euro 2021 de foot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On lance le fameux #TSLP (tout sauf la prolongation)","dateModified":"2022-01-30T16:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:33:44+00:00","articleBody":"          Attroupement tendu des 22 joueurs apr\u00e8s une faute sur Hakimi. C\u2019est chaud, tr\u00e8s chaud m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qui devait arriver arriva\u2026","dateModified":"2022-01-30T16:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:33:08+00:00","articleBody":"          Munir El Haddadi tente de tirer directement un coup franc excentr\u00e9, mais le gardien \u00e9gyptien est sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabaski sort le coup franc d\u2019El Haddadi","dateModified":"2022-01-30T16:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:32:10+00:00","articleBody":"     \u2026 et les Egyptiens sont de plus en plus nerveux. On ne joue plus vraiment au foot depuis quelques instants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est hach\u00e9, avec de nombreuses fautes\u2026","dateModified":"2022-01-30T16:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:28:23+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes semblent se neutraliser depuis l\u2019\u00e9galisation de Salah. Et apr\u00e8s avoir disput\u00e9 une prolongation face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire, l\u2019Egypte pourrait en jouer une nouvelle face au Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Est-ce qu\u2019on ne se dirigerait pas tout droit vers la prolongation\u202f?","dateModified":"2022-01-30T16:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:23:18+00:00","articleBody":"          Sofiane Boufal, le leader de l\u2019attaque marocaine, est remplac\u00e9 par Soufiane Rahimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier changement c\u00f4t\u00e9 marocain, et il est \u00e9tonnant","dateModified":"2022-01-30T16:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:21:22+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate d\u2019Aguerd au-dessus du but de Gabaski","dateModified":"2022-01-30T16:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:19:35+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur central marocain r\u00e9alise un tacle exceptionnel dans sa surface de r\u00e9paration pour enlever le ballon \u00e0 Marmoush, qui s\u2019appr\u00eatait \u00e0 tirer. Superbe geste d\u00e9fensif\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel retour de Romain Sa\u00efss\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:17:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but du renard des surfaces, Mohamed Salah, en images","dateModified":"2022-01-30T16:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:15:22+00:00","articleBody":"     Bon d\u00e9gagement d\u2019Ashraf. Les Lions de l\u2019Atlas sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir apr\u00e8s le but \u00e9gyptien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakimi pour le centre\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:12:44+00:00","articleBody":"    Dites, Bono, c'est le gars de U2 ? C'est comme Armstrong, qui a fait de la trompette et de la byciclette ?    Curieux         Non, et Trezeguet qui vient de rentrer n\u2019est pas le l\u00e9gendaire attaquant fran\u00e7ais, buteur en or lors de la finale de l\u2019Euro 2000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T16:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:11:03+00:00","articleBody":"     Abdelmoneim reprend de la t\u00eate un corner, Bounou repousse dans les pieds de Salah, qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 conclure dans le but vide. Ce quart de finale est totalement relanc\u00e9\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le capitaine Salah r\u00e9veille l\u2019Egypte","dateModified":"2022-01-30T16:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:10:01+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00c9GALISATION DE SALAAAAAAAAAH\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:09:17+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde, pouvez-vous dire \u00e0 vos coll\u00e8gues de RFI que ce sont les lions de l\u2019Atlas qui jouent aujourd\u2019hui et non les aigles de Carthage comme ils le mentionnent \u00e0 maintes reprises sur leur site.    Prof de G\u00e9o          On va se charger de \u00e7a avec nos contacts parmi les coll\u00e8gues de RFI. Le kop a des antennes partout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T16:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:06:54+00:00","articleBody":"          La frappe de l\u2019ailier, bien servi par Mohamed Salah, passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Bounou\u00a0! L\u2019Egypte est revenue avec de bonnes intentions sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TREZEGUET SE MET EN \u00c9VIDENCE D\u2019ENTR\u00c9E","dateModified":"2022-01-30T16:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:02:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode est donn\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-30T16:04:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T16:02:36+00:00","articleBody":"          Trezeguet, ailier gauche, remplace le d\u00e9fenseur central Hegazy, qui ne terminera donc pas le match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement offensif du c\u00f4t\u00e9 des Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T16:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:54:49+00:00","articleBody":"         Sofiane Boufal c\u00e9l\u00e8bre son but inscrit lors du quart de finale de la CAN entre le Maroc et l\u2019Egypte au stade Ahmadou-Ahidjo de Yaound\u00e9, le 30 janvier. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/f73d640_5429842-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie du buteur, Sofiane Boufal","dateModified":"2022-01-30T15:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:51:03+00:00","articleBody":"     Les Lions de l\u2019Atlas ne r\u00e9alisent pas le meilleur match de la comp\u00e9tition, mais, pour l\u2019instant, ils m\u00e8nent gr\u00e2ce au penalty de Sofiane Boufal, inscrit tr\u00e8s t\u00f4t dans la rencontre (7e). Les Egyptiens, qui ont la possession du ballon (63\u00a0%), ont bien tent\u00e9 de r\u00e9agir, mais c\u2019est pour l\u2019instant trop timide. Le capitaine, Mohamed Salah, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans des situations int\u00e9ressantes. Carlos Queiroz, le s\u00e9lectionneur \u00e9gyptien, va devoir secouer tout ce petit monde pour voir ses joueurs r\u00e9agir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc est pour l\u2019instant en demi-finales","dateModified":"2022-01-30T15:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:47:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST LA MI-TEMPS \u00c0 YAOUND\u00c9\u202f! LE MAROC EST DEVANT\u202f!","dateModified":"2022-01-30T15:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:47:02+00:00","articleBody":"     Mais le d\u00e9fenseur central \u00e9gyptien semble vraiment diminu\u00e9. On doute de le revoir au d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hegazy revient sur la pelouse","dateModified":"2022-01-30T15:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:46:39+00:00","articleBody":"    Bonjour Denis et Walid!\r\nEst il pr\u00e9vu un so\u00fbl makossa du grand Manu Dibongo \u00e0  la mi-temps, histoire d'ambiancer les \u00e9quipes. J'ai mon Sax et j'attends avec impatience.    Soprano buffetcrampon                   Faut pas me le dire deux fois\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:45:37+00:00","articleBody":"     Les Lions de l\u2019Atlas sont toujours devant et vont s\u00fbrement rentrer \u00e0 la pause avec l\u2019avantage au score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-01-30T15:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:44:48+00:00","articleBody":"          Le patron de la d\u00e9fense \u00e9gyptienne semble touch\u00e9 \u00e0 l\u2019aine et a le plus grand mal \u00e0 se relever.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hegazy reste au sol","dateModified":"2022-01-30T15:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:40:53+00:00","articleBody":"          Le milieu marocain voit son tir s\u2019envoler loin, tr\u00e8s loin, dans les tribunes du stade de Yaound\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fraaaaappe, compl\u00e8tement rat\u00e9e de Barkok","dateModified":"2022-01-30T15:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:40:35+00:00","articleBody":"    Bonjour a toute l'\u00e9quipe de journalistes du Monde. \r\nMerci pour vos lives. \r\nJ'avais une question simple : \r\nSavez-vous pourquoi nous appellons les joueurs de l'\u00e9quipe nationale du Maroc \" les lions de l'Atlas\" ? \r\n    Likeafreelion          L\u2019Atlas est la cha\u00eene de montagnes qui traverse les pays du Maghreb. Plusieurs esp\u00e8ces y ont v\u00e9cu, dont les lions, une esp\u00e8ce aujourd\u2019hui disparue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:37:14+00:00","articleBody":"     Le jeu un peu trop pyramidal des Egyptiens ne fait, pour l\u2019instant, pas trembler les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pharaons continuent de pousser","dateModified":"2022-01-30T15:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:36:20+00:00","articleBody":"              Quel est votre \u00e2ge     Amine                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:34:10+00:00","articleBody":"          Kamal a obtenu ce qu\u2019il souhaite. Le lat\u00e9ral droit \u00e9gyptien a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 par Amallah, qui re\u00e7oit un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amallah premier Marocain averti","dateModified":"2022-01-30T15:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:33:22+00:00","articleBody":"          Avec l\u2019effet d\u2019optique, on a cru que la frappe du Parisien \u00e9tait pass\u00e9e tout pr\u00e8s des buts d\u2019Abou Gabal. En r\u00e9alit\u00e9, le Marocain a rat\u00e9 son geste et c\u2019est trois bons m\u00e8tres \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon, c\u2019est plus loin que pr\u00e9vu pour Hakimi","dateModified":"2022-01-30T15:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:32:19+00:00","articleBody":"     Les Egyptiens \u00e9taient pr\u00e9venus\u00a0: ne pas conc\u00e9der de coup franc trop dangereux, parce que Hakimi est on fire en ce moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakimi pour un 3 sur 3\u202f?","dateModified":"2022-01-30T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:31:49+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait plus d\u2019une minute que les Pharaons entourent Maguette N\u2019Diaye, et on ne comprend pas vraiment pourquoi. Hakimi attend de son c\u00f4t\u00e9 pour tirer le coup franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hegazy tente de calmer ses partenaires","dateModified":"2022-01-30T15:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:30:25+00:00","articleBody":"     Maguette N\u2019Diaye siffle un bon coup franc pour le Maroc. Tous les Pharaons r\u00e9agissent au quart de tour. Il va falloir qu\u2019ils retrouvent leur calme pour aller chercher l\u2019\u00e9galisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nerveux, les Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T15:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:29:40+00:00","articleBody":"     Mais qu\u2019est-ce que le faux rythme\u00a0? Une mani\u00e8re pour le Maroc de hacher le jeu pour conserver son avantage au score\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0faux rythme\u00a0\u00bb fait son apparition, selon les commentateurs","dateModified":"2022-01-30T15:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:25:59+00:00","articleBody":"          Le lat\u00e9ral droit \u00e9gyptien d\u00e9coupe Boufal. Forc\u00e9ment, c\u2019est carton jaune, malgr\u00e9 les protestations des Pharaons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier carton du match est pour Kamal","dateModified":"2022-01-30T15:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:25:24+00:00","articleBody":"          Suite \u00e0 un coup franc, Aboul-Fetouh tente sa chance de loin. Le gardien marocain sort une nouvelle belle parade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bounou encore d\u00e9cisif","dateModified":"2022-01-30T15:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:21:57+00:00","articleBody":"     Salah n\u2019est pas bien servi sur le c\u00f4t\u00e9 droit alors que les Pharaons avaient un 3 contre 3 \u00e0 jouer. Attention \u00e0 ne pas regretter ce type d\u2019occasions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-attaque mal jou\u00e9e par les Egyptiens","dateModified":"2022-01-30T15:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:21:12+00:00","articleBody":"     On a rep\u00e9r\u00e9 un invit\u00e9 de marque dans les tribunes du stade Ahmadou-Ahidjo, puisque Patrice Motsepe, le pr\u00e9sident sud-africain de la CAF, est bien pr\u00e9sent \u00e0 Yaound\u00e9 pour ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patrice Motsepe est dans les tribunes","dateModified":"2022-01-30T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:19:46+00:00","articleBody":"          Le milieu \u00e9gyptien, fautif sur le penalty, tente sa chance de loin, mais Bounou sort une belle parade. Les Egyptiens poussent\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OUUUUH LA BELLE FRAPPE D\u2019ASHRAF","dateModified":"2022-01-30T15:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:19:18+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Mustapha Kessous, qui assiste \u00e0 la rencontre depuis le stade \u00e0 Yaound\u00e9, nous signale que les supporteurs \u00e9gyptiens sont plus nombreux que les supporteurs marocains. Et pour cause, la fronti\u00e8re entre le Cameroun et le Maroc est ferm\u00e9e \u00e0 ce jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au stade Ahmadou-Ahidjo, les Egyptiens sont plus nombreux","dateModified":"2022-01-30T15:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:18:12+00:00","articleBody":"     Men\u00e9e, l\u2019Egypte essaie de r\u00e9agir, timidement. Le nouveau corner tir\u00e9 par Salah est beaucoup trop long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pharaons tentent de r\u00e9pliquer","dateModified":"2022-01-30T15:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:15:30+00:00","articleBody":"          Le milieu \u00e9gyptien est touch\u00e9 apr\u00e8s un contact avec Amallah. Les soins arrivent. El\u00a0Solia finit par se relever pour reprendre sa place. Plus de peur que de mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"El Solia reste au sol","dateModified":"2022-01-30T15:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:15:10+00:00","articleBody":"              Y a t-il un live apr\u00e8s le live?    Marathon         Oui, on repart sur le dernier quart de finale de la CAN, S\u00e9n\u00e9gal-Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\u00a0\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egypte-Maroc\u00a0: les Pharaons retrouvent les demies","dateModified":"2022-01-30T15:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:13:08+00:00","articleBody":"     \u00c7a chauffe du c\u00f4t\u00e9 des bancs de touche. Carlos Queiroz, le s\u00e9lectionneur des Pharaons, voit l\u2019arbitre de la rencontre venir lui faire un sermon. C\u2019est tendu c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carlos Queiroz tanc\u00e9 par l\u2019arbitre","dateModified":"2022-01-30T15:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:11:54+00:00","articleBody":"          Beau jeu en triangle des Marocains qui se termine par une frappe d\u2019Amallah, contr\u00e9e. Le corner qui suit ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe contr\u00e9e d\u2019Amallah","dateModified":"2022-01-30T15:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:09:23+00:00","articleBody":"     Les Pharaons r\u00e9pliquent avec un premier corner, bien repouss\u00e9 par Bounou. Les Marocains sont bien dans leur match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corner pour l\u2019Egypte","dateModified":"2022-01-30T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html#164432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/30/egypte-maroc-suivez-en-direct-le-match-de-la-can-2022_6111590_3212.html","datePublished":"2022-01-30T15:08:54+00:00","articleBody":"     Eh oui, on aime bien parler d\u2019autres sports dans le \u00ab\u202fChaudron\u202f\u00bb d\u2019Austerlitz. A la mi-temps, les Bleus m\u00e8nent 14 \u00e0 13 face au Danemark et se dirigent pour le moment vers une troisi\u00e8me place dans cet Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point handball","dateModified":"2022-01-30T15:09:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/d53018f_babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-babcacdde8ff45fabc2f9d1a859d60c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/30/19-4">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’industrie de l’habillement doit réduire son empreinte environnementale. Une injonction qui implique une profonde transformation des méthodes de production et de marketing de la filière mais aussi un changement de nos modes de consommation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                       MARTIN BERNETTI / AFP          Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable   Par Juliette Garnier  Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h43   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteL’industrie de l’habillement doit réduire son empreinte environnementale. Une injonction qui implique une profonde transformation des méthodes de production et de marketing de la filière mais aussi un changement de nos modes de consommation.         Les chiffres sur l’empreinte carbone de l’industrie de la mode tournent en boucle sur Instagram et TikTok. Le secteur émet 10 % des gaz à effet de serre. C’est l’une des industries les plus polluantes au monde, probablement la troisième, derrière l’énergie et l’agroalimentaire. Plus aucun consommateur ne devrait ignorer le nombre de litres nécessaires à la confection de son jean : 7 500 litres. Les plages du Ghana sont polluées par les tonnes de vêtements usagés, tandis qu’au Chili le désert d’Atacama est tristement réputé pour son immense décharge de vêtements de seconde main, reliquats des 59 000 tonnes de pièces importées dans le port d’Iquique et non recyclées par l’industrie locale. Selon une étude des Nations unies datant de 2019, « chaque seconde, une quantité de textiles équivalente à un camion de déchets est enterrée ou brûlée » en fin de chaîne.          Le mot est désormais partout : durable. La start-up Circle Sportswear, marque française de sport créée par Romain Trébuil en 2019, fabrique ses vêtements à partir de « matériaux recyclés ou recyclables », ou de Lyocell, une fibre de bois. « Avoir le plus faible impact environnemental, c’est le devoir de notre génération », abonde Adrien Garcia, le fondateur du site de mode Réuni, spécialiste de la vente en précommande. Et, pour conserver leurs clientèles de plus en plus soucieuses de « verdir » leur consommation, les plus gros fabricants et distributeurs d’habillement, ceux qui relèvent de la « fast fashion », commencent à se réformer.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Vendre avant de fabriquer : quand la précommande bouscule la mode                 Levi’s a adopté un nouveau slogan en avril 2021 : « Buy better, wear longer ». Le fabricant américain de jeans incite les consommateurs à acheter de meilleurs vêtements, et à les porter plus longtemps. « La consommation mondiale de vêtements a doublé ces quinze dernières années. On peut aider à changer ça en misant sur la qualité », affirme le fabricant du 501 dans un spot publicitaire. « C’est la première fois que nous parlons de durabilité. Mais elle fait partie de notre culture depuis plus de trente ans », assure Diana Dimitian, vice-présidente senior de Levi’s Europe du Sud. L’espagnol Inditex, numéro un mondial de l’habillement, invite ses clients à rapporter ses vieux vêtements dans les magasins de ses huit enseignes, dont Zara, pour les recycler. Le suédois H&M, autre figure de la fast fashion, a aussi installé des bacs dits de recyclage. Rapportez votre vieux jean, vous aurez droit à un bon d’achat, suggère le distributeur d’habillement à bas prix.                        







<article-nb="2022/01/30/19-5">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Je ne serais pas arrivée là si… » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. La religieuse revient sur les origines de sa vocation et sur le « choc » des révélations du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                       JOEL SAGET/AFP          Véronique Margron : « J’ai toujours eu conscience que le désir de vivre n’allait pas de soi »   Par Solenn de Royer  Publié aujourd’hui à 01h20, mis à jour à 05h36   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Entretien« Je ne serais pas arrivée là si… » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. La religieuse revient sur les origines de sa vocation et sur le « choc » des révélations du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise.         Docteure en théologie morale, première femme élue doyenne d’une faculté de théologie, Véronique Margron se consacre depuis plusieurs années à l’écoute des victimes de violences sexuelles au sein de l’Eglise. Egalement présidente de la Conférence des religieux et religieuses de France et provinciale des sœurs dominicaines de la Présentation, elle a participé à la mise en place de la Commission indépendante sur les abus sexuels dans l’Eglise, présidée par Jean-Marc Sauvé, qui a remis son rapport cet automne. Visage compatissant de l’Eglise, la théologienne dénonce « la faillite » des institutions catholiques et la dimension systémique de ces crimes.          Je ne serais pas arrivée là si…          … Si je n’avais pas rencontré un immense théologien, Xavier Thévenot [1938-2004], quand j’avais 25 ans. C’est avec lui que j’ai commencé la théologie. Il était féru de sciences humaines, était un grand lecteur de Paul Ricœur et considérait que la théologie ne devait pas être un discours plaqué mais qu’il fallait d’abord se mettre à l’écoute du réel. Il nous enseignait la théologie morale en tricotant des histoires particulières, inspirées des récits de tous ceux qu’il recevait, notamment de nombreux homosexuels, pour les besoins d’une thèse, qui portait sur les homosexualités masculines. Cet homme était à la fois profondément dans l’Eglise, il était prêtre, salésien de Don Bosco [une congrégation cléricale], théologien, et à la fois sur le seuil, prêt à recevoir et écouter ceux dont la vie était malmenée. Il se trouvait à une jointure. De mon côté, je venais d’entrer dans la vie religieuse, alors que j’étais issue d’un milieu profondément agnostique, et je travaillais au ministère de la justice, avec des mineurs en danger. Il y avait une forme d’écart des mondes. Il m’a aidée à faire le trait d’union. J’ai compris que je pouvais à la fois écouter des vies bouleversées et lire saint Thomas d’Aquin. Cette rencontre a été décisive.          A quoi votre enfance a-t-elle ressemblé ?          Je suis née [en 1957] à Dakar, où j’ai grandi avec ma mère et mon frère. Une famille étroite, au sens propre. J’étais une enfant timide et solitaire. Ma mère était fonctionnaire au rectorat. Je n’ai jamais su si elle y avait rencontré mon père ou si elle l’avait rencontré avant et qu’elle l’avait ensuite suivi en Afrique. Cela fait partie des secrets de famille qu’elle a emportés avec elle. Nous sommes rentrés en 1961, un an après l’indépendance du Sénégal, avons vécu un temps à Orléans, avec mes grands-parents. Mon grand-père était ouvrier à l’usine ; ma grand-mère, couturière. Je crois que mes parents se sont séparés avant que nous rentrions d’Afrique, mais ce n’est pas très clair. Mon frère et moi ne posions pas de questions.        Il vous reste 81.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/30/veronique-margron-j-ai-toujours-eu-conscience-que-le-desir-de-vivre-n-allait-pas-de-soi_6111556_3224.html"},"headline":"V\u00e9ronique Margron\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours eu conscience que le d\u00e9sir de vivre n\u2019allait pas de soi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-30T01:20:18+01:00","datePublished":"2022-01-30T01:20:18+01:00","dateModified":"2022-01-30T05:36:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si"],"keywords":["La Matinale","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9e l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de sa vie. La religieuse revient sur les origines de sa vocation et sur le \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb des r\u00e9v\u00e9lations du rapport Sauv\u00e9 sur la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/5361/2675/1342/696/60/0/ff73940_20931370-000-9mp47f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/je-ne-serais-pas-arrive-la-si/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-6">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ C’est dans cette merveille Art déco restaurée que la Fondation Boghossian a installé un centre d’art. Un lieu dont cette dynastie de diamantaires d’origine arménienne longtemps établie au Liban souhaite faire un pont entre Orient et Occident. Et un refuge pour les artistes du monde arabe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                       Eva Verbeeck pour M Le magazine du Monde          La Villa Empain, un havre bruxellois pour l’Orient   Par Christophe Ayad (Bruxelles, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageC’est dans cette merveille Art déco restaurée que la Fondation Boghossian a installé un centre d’art. Un lieu dont cette dynastie de diamantaires d’origine arménienne longtemps établie au Liban souhaite faire un pont entre Orient et Occident. Et un refuge pour les artistes du monde arabe.         Dans le quartier chic et un peu austère de Solbosch, au sud-est de Bruxelles, où les villas cossues et discrètes se tiennent comme de gros chats assoupis le long des avenues désertes, une seule enseigne au tube néon fluorescent perce la brume. « Art is the answer », assure le message au fronton de la Villa Empain. L’art est la réponse, mais à quoi ? Au chagrin du crachin bruxellois, au vortex dans lequel le Covid-19 a précipité nos vies, à l’anxiété climatique ou aux envies de meurtre qui dégoulinent des réseaux sociaux ?          « Art is the answer. » Quelle était la question déjà ? Elle se trouve peut-être dans le titre de l’exposition en cours : « How will it end ? (is not the question) ». « Comment cela va finir ? (là n’est pas le problème). » Derrière ce joli titre énigmatique, une quarantaine d’artistes libanais proposent leur vision de la catastrophe à l’œuvre dans le pays du Cèdre. Le décor très années 1930 de la villa qui accueille l’exposition sied parfaitement à cette fin du monde en slow motion, ce remake de Titanic à l’échelle d’un pays. Prémonitions, cauchemars, échappées, visions : la scénographie avance sur un fil mais ne tombe jamais dans le piège de la fascination pour la beauté du désastre.          Cultures arménienne, turque, grecque, kurde, arabe          A Bruxelles, la Villa Empain est un repaire dans le petit monde de l’art contemporain. Y sont organisés des conférences, des visites scolaires, des concerts. Des soirées avec DJ accueillent un public a priori peu habitué à ce quartier d’ambassades. Les étudiants de l’école d’art voisine, La Cambre, y passent parfois une tête. Les moins de 25 ans constituent un quart des entrées. Les Flamands, grands consommateurs d’art contemporain, représentent un visiteur sur trois – bien plus que dans les autres institutions francophones.          Ce n’est pas la moindre fierté de ce lieu dédié au dialogue Orient-Occident que de contribuer un peu à réduire les préjugés communautaires en Belgique. L’exposition sur l’art libanais n’est pas une exception. A la Villa Empain, on évoque les cultures arménienne, turque, grecque, kurde, arabe… Dans ce décor bruxellois Art déco, on regarde toujours vers Beyrouth, Bagdad, Damas, Le Caire, le passé de ces villes et ce qu’il en reste… Une petite Villa Médicis orientale en terre d’Europe.                             La villa côté jardin avec sa piscine et deux sculptures en acier réalisées par l’artiste belge Johan Baudart.  EVA VERBEECK POUR M LE MAGAZINE DU MONDE. JOHAN BAUDART, ADAGP, PARIS 2022.                                  Le grand hall au rez-de-chaussée de la Villa Empain, avec des marbres d’Escalette et du Bois Jourdan.  EVA VERBEECK POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               La Villa Empain est aujourd’hui le siège de la Fondation Boghossian, une institution caritative et artistique créée et dirigée par deux frères libanais d’origine arménienne, Jean et Albert Boghossian, fils d’une famille qui a fait fortune dans le diamant. Alors, par où commencer : l’histoire des Boghossian ou celle des Empain, le génocide arménien, la tragédie libanaise ou l’histoire belge ?        Il vous reste 83.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                              Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/30/la-villa-empain-un-havre-bruxellois-pour-l-orient_6111569_4500055.html"},"headline":"La Villa Empain, un havre bruxellois pour l\u2019Orient","dateCreated":"2022-01-30T05:00:15+01:00","datePublished":"2022-01-30T05:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["Belgique","M le mag","Architecture","Culture","Arts","Proche-Orient","Moyen-Orient"],"description":"C\u2019est dans cette merveille Art d\u00e9co restaur\u00e9e que la Fondation Boghossian a install\u00e9 un centre d\u2019art. Un lieu dont cette dynastie de diamantaires d\u2019origine arm\u00e9nienne longtemps \u00e9tablie au Liban souhaite faire un pont entre Orient et Occident. Et un refuge pour les artistes du monde arabe.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad","description":"Bruxelles, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/287/0/1500/749/1342/696/60/0/0e33584_165793-3256062.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-7">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’équipe a terminé quatrième de l’Euro à Budapest dimanche en chutant devant le Danemark (35-32), qui décroche le bronze après prolongation lors de la « petite finale ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Handball             Euro 2022 de handball : les Bleus finissent au pied du podium      L’équipe a terminé quatrième de l’Euro à Budapest dimanche en chutant devant le Danemark (35-32), qui décroche le bronze après prolongation lors de la « petite finale ».       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h17, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les joueurs de l’équipe de France, après leur défaite, face au Danemark, dimanche 30 janvier.  ANNA SZILAGYI / AP                 Pas de médailles pour les Bleus dans cet Euro ! L’équipe de France masculine de handball, championne olympique à Tokyo en août 2021, a terminé quatrième de l’Euro à Budapest, dimanche 30 janvier, en chutant devant le Danemark (35-32) après prolongation lors de la « petite finale ».            Les Tricolores avaient parfaitement commencé cette rencontre en menant de trois buts (12-9) puis d’un à la pause (14-13). Mais, au retour du vestiaire, le Danemark a commencé à creuser l’écart (22-19).              Les Bleus, qui étaient parvenus à recoller à la fin du temps réglementaire (29-29) grâce à une bonne défense de Karl Konan, ont ensuite failli face aux Danois privés de Mikkel Hansen mais menés par leur gardien Niklas Landin et par Jacob Holm.            Malgré un excellent Vincent Gérard dans les cages (17 arrêts) et le retour précieux de Kentin Mahé, absent huit jours pour cause de contamination au SARS-CoV-2, les Français ont échoué à décrocher une sixième médaille dans la compétition européenne. Le Danemark, qui a pris définitivement le dessus lors de la prolongation, décroche le bronze.            L’Espagne et la Suède se retrouvent en finale dimanche soir pour un duel opposant les très expérimentés Espagnols, en quête d’un triplé, à une nouvelle génération scandinave prometteuse. Cette affiche marque également le remake de la finale de l’Euro 2018 en Croatie, où les Espagnols s’étaient imposés 29-23.                              Lire aussi   Euro de handball : Dika Mem, l’arme fatale des Bleus                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                               Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/30/euro-2022-de-hand-les-bleus-finissent-au-pied-du-podium_6111606_3242.html"},"headline":"Euro 2022 de handball\u00a0: les Bleus finissent au pied du podium","dateCreated":"2022-01-30T18:17:26+01:00","datePublished":"2022-01-30T18:17:26+01:00","dateModified":"2022-01-30T18:34:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"L\u2019\u00e9quipe a termin\u00e9 quatri\u00e8me de l\u2019Euro \u00e0 Budapest dimanche en chutant devant le Danemark (35-32), qui d\u00e9croche le bronze apr\u00e8s prolongation lors de la \u00ab\u00a0petite finale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/264/0/3137/1568/1342/696/60/0/ed356b2_dae2e1ac279f481db75929b2cb1d2250-dae2e1ac279f481db75929b2cb1d2250-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-8">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Cette mise au point intervient après que Marion Maréchal, la nièce de Marine Le Pen, a dit ces derniers jours songer à appuyer la candidature du rival d’extrême droite de la candidate du Rassemblement national.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Newsletter        Comprendre les élections        Les candidats          Les dates                                                                    Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour      Cette mise au point intervient après que Marion Maréchal, la nièce de Marine Le Pen, a dit ces derniers jours songer à appuyer la candidature du rival d’extrême droite de la candidate du Rassemblement national.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h50, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Il a décidé d’apporter à nouveau son soutien à Marine Le Pen alors que le doute planait. Jean-Marie Le Pen, figure historique de l’extrême droite, a affirmé dimanche 30 janvier soutenir sa fille, candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, tout en assurant avoir de la « sympathie » pour Eric Zemmour, rival de Marine Le Pen dans la course à l’Elysée.            « Bien sûr, je soutiens ma fille qui est la candidate du Rassemblement national. C’est assez naturel », a-t-il déclaré dimanche sur LCI, avant de rencontrer Marine Le Pen, confrontée à des défections dans son camp au profit d’Eric Zemmour. Cette mise au point intervient après que Marion Maréchal, la nièce de Marine Le Pen, a dit ces derniers jours songer à appuyer la candidature du rival d’extrême droite de la candidate du Rassemblement national.            Le lendemain, Marine Le Pen avait jugé cela « brutal, violent », en insistant sur « l’aspect personnel » de leur relation et en assurant être « mieux placée » à l’extrême droite pour gagner.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Madrid, l’extrême droite européenne affiche une nouvelle fois ses divisions                   « La candidate qui a le plus de chance de succès »            « Si justement les programmes sont parallèles, tout doit la porter à être du côté de sa tante plutôt que du côté d’un inconnu, si sympathique soit-il », a déclaré Jean-Marie Le Pen sur BFM-TV. Un ralliement de Marion Maréchal à Eric Zemmour serait « choquant », a dit le nonagénaire, qui a ajouté : « Je ne comprendrais pas. »              Selon l’ancien président du Front national, Marine Le Pen est la « candidate qui a le plus de chances de succès, qui est partie depuis longtemps ». « C’est elle qui doit recevoir l’appui de tous les amis qui pensent comme moi », a-t-il ajouté sur l’antenne de BFM-TV.            Jean-Marie Le Pen, 93 ans, a confié qu’il avait « de la sympathie » pour Eric Zemmour, mais a minimisé les derniers ralliements du Rassemblement national à ce dernier. « La trahison est une habitude dans la politique », juge-t-il.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/30/jean-marie-le-pen-juge-naturel-de-soutenir-sa-fille-pour-l-election-presidentielle-meme-s-il-a-de-la-sympathie-pour-eric-zemmour_6111608_6059010.html"},"headline":"Jean-Marie Le\u00a0Pen juge \u00ab\u00a0naturel\u00a0\u00bb de soutenir sa fille pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, m\u00eame s\u2019il a de la \u00ab\u00a0sympathie\u00a0\u00bb pour Eric Zemmour","dateCreated":"2022-01-30T18:50:57+01:00","datePublished":"2022-01-30T18:50:57+01:00","dateModified":"2022-01-30T18:55:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Cette mise au point intervient apr\u00e8s que Marion Mar\u00e9chal, la ni\u00e8ce de Marine Le\u00a0Pen, a dit ces derniers jours songer \u00e0 appuyer la candidature du rival d\u2019extr\u00eame droite de la candidate du Rassemblement national.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/03/11/265/0/5484/2738/1342/696/60/0/57f1ec7_4568a96fa0bb47e399f2a72fdc31a76a-4568a96fa0bb47e399f2a72fdc31a76a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-9">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Depuis l’automne 2021, la tension est à son comble entre les Etats-Unis et la Russie, faisant craindre « l’imminence » d’un conflit armé en Ukraine. Une crise dont les ramifications remontent loin dans l’histoire de la région.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Crise ukrainienne             Crise en Ukraine : une poussée de fièvre dans un rapport de force historique avec la Russie      Depuis l’automne 2021, la tension est à son comble entre les Etats-Unis et la Russie, faisant craindre « l’imminence » d’un conflit armé en Ukraine. Une crise dont les ramifications remontent loin dans l’histoire de la région.          Par Pierre Bouvier         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Coup de pression ou coup de poker ? Depuis la fin d’octobre 2021, le président russe, Vladimir Poutine, a massé plus de 100 000 militaires en Russie, en Biélorussie et dans la Crimée annexée à proximité des frontières de l’Ukraine, où ces troupes ont entamé une série de manœuvres. Depuis, le pays de 603 000 km2 et ses 44 millions d’habitants, déjà fracturé par l’annexion de la Crimée, en 2014 par Moscou, et la création d’enclaves prorusses dans la région du Donbass, vivent dans la crainte d’une invasion russe, présentée par Washington comme « imminente ».            En réponse, l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), dont l’Ukraine n’est pas membre, et les Etats-Unis en tête ont placé leurs forces en état d’alerte et envoyé des navires et des avions de chasse supplémentaires en renfort en Europe de l’Est. Le Pentagone a fait savoir qu’environ 8 500 soldats américains avaient été placés en état d’alerte élevée, dans l’attente d’un éventuel déploiement dans la région en cas d’attaque de la Russie contre l’Ukraine.                             Tchat :  « Vladimir Poutine est-il décidé à envahir l’Ukraine ? Personne n’a la réponse sauf lui-même »                   Entre menaces diplomatiques, escalade militaire et pourparlers, la Russie défend son droit à déployer comme elle l’entend des soldats sur son territoire, comme elle l’a déjà fait par le passé, et nie toute intention belliqueuse. Elle affirme, a contrario, voir dans la réaction de l’OTAN la preuve d’une agression.              Comment comprendre cette poussée de fièvre dans une région déjà fortement meurtrie par le passé ? Et qui détient les clés de la désescalade ?                            INFOGRAPHIE « LE MONDE »                 L’Ukraine, une part de l’identité russe revendiquée par Poutine            Vladimir Poutine et l’Ukraine, c’est une longue histoire. Sa position se résume de manière assez simple : Russes et Ukrainiens, tous deux héritiers de la Rous de Kiev médiévale – ancêtre des Etats slaves modernes –, sont « un seul et même peuple ».            En 2008, il s’emporte à son propos : « Mais qu’est-ce que l’Ukraine ? Même pas un Etat ! Une partie de son territoire, c’est l’Europe centrale, l’autre partie, la plus importante, c’est nous qui la lui avons donnée ! », rapportait le quotidien Kommersant. En 2021, il réitère. Dans un long article théorique publié au mois de juillet sur le site du Kremlin, il écrit : « Russes et Ukrainiens étaient une seule nation » appartenant à « un seul et même espace historique et spirituel ».              Ce n’est pas tout. Moscou accuse régulièrement les autorités ukrainiennes de chercher à « dérussifier » leur pays, en favorisant la langue ukrainienne. L’Ukraine rétorque qu’elle ne fait que corriger la russification forcée sous l’Empire russe et l’Union soviétique. L’ukrainien et le russe, qui appartiennent à la même famille des langues slaves orientales, ont de nombreuses similitudes, mais aussi des différences prononcées. La première domine dans l’Ouest et le Centre, la seconde dans l’Est et le Sud.            Après l’indépendance de l’Ukraine à l’effondrement de l’URSS, en 1991, l’ukrainien est devenu l’unique langue d’Etat. Si les Ukrainiens sont le plus souvent bilingues, l’ukrainien est considéré comme langue maternelle par 78 % de la population et le russe, par 18 %, selon un récent sondage. L’utilisation du russe a reculé en réaction à l’annexion de la Crimée par Moscou et une loi passée en 2019 impose une ukrainification de plusieurs secteurs, comme le commerce ou les services.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la bataille des langues                   De la Rous de Kiev à l’indépendance de l’URSS            Ces prises de positions de M. Poutine reposent sur une lecture historique qui remonte aux racines de la Russie. La Rous de Kiev, appelée aussi Russie kiévienne, est une principauté slave orientale qui a existé du milieu du XIe siècle au milieu du XIIIe siècle, avant de se désagréger en une multitude de principautés, puis de disparaître en 1240 sous les coups de l’invasion mongole. La Rous constitue la plus ancienne entité politique commune à l’histoire des trois Etats slaves orientaux modernes que sont la Biélorussie, la Russie et l’Ukraine.              L’Ukraine elle-même est une création récente de l’histoire. Vladimir Poutine ne se prive pas de marteler qu’elle a été « créée par Lénine » lors des premières années de l’Union soviétique, façon de nier les spécificités de cette nation, ainsi présentée comme artificielle. Dans les faits, après la révolution de Février, qui met fin à l’Empire tsariste en 1917, l’Ukraine devient brièvement indépendante, avant de rejoindre l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS), entre 1922 et 1991.            Proclamée le 23 août 1991, l’indépendance de l’Ukraine est confirmée par 90,5 % des votants lors du référendum du 1er décembre 1991. Le 8 décembre 1991, la dislocation de l’URSS est actée par l’accord de Minsk, signé par les dirigeants russe, ukrainien et biélorusse.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Vladimir Poutine n’a jamais fait son deuil ni de l’Union soviétique ni de l’Ukraine »                   Après la « révolution orange »            Depuis la « révolution orange » de 2004, la fuite du président Ianoukovitch en Russie et la division du pays entre l’Ouest, qui soutient le nouveau pouvoir élu démocratiquement, plus proche de l’OTAN, et l’Est du pays, où réside en majorité sa minorité russophone, l’Ukraine redevient un sujet de préoccupation majeur de la Russie et de son président.              Vladimir Poutine craint qu’elle prenne le virage de la démocratie « à l’occidentale » et s’érige en contre-modèle aux portes de la Russie. Mais la Russie voit au-delà de l’Ukraine et de son ambition de rapprochement avec l’Occident : elle souhaite que l’OTAN revienne à ses frontières d’avant 1997. Selon le projet, la Russie et les membres de l’OTAN en date de 1997 – soit avant l’élargissement vers l’Europe orientale – s’engageraient à ne pas disposer de forces sur d’autres territoires européens.            Ce conflit va se cristalliser autour de deux régions. Le Donbass, bassin minier et industriel économiquement vital pour l’Ukraine, est l’épicentre du conflit qui oppose depuis 2014 les forces de Kiev à des séparatistes prorusses appuyés par Moscou. Peuplée de russophones, la région doit en partie sa russophilie à la russification forcée et à son repeuplement après la seconde guerre mondiale, avec l’arrivée de centaines de milliers d’ouvriers russes.            La situation de la Crimée, annexée par Moscou en 2014 après une révolution pro-occidentale en Ukraine, est encore plus complexe. En Russie, cette péninsule est largement perçue comme faisant intégralement partie du pays. Sous l’URSS, des générations de Russes y ont passé leurs vacances, ce qui a contribué à développer un vif attachement pour la région.              Intégrée à l’Empire russe depuis le XVIIIe siècle, la Crimée fait ensuite partie de la Russie sous l’Union soviétique, jusqu’à son rattachement à l’Ukraine soviétique en 1954 par un décret de Nikita Khrouchtchev. Son annexion par Moscou n’est pas reconnue par la communauté internationale et l’Ukraine réclame sa rétrocession.            Sept ans d’escarmouches et de cessez-le-feu non respectés            Depuis l’automne 2014, l’est de l’Ukraine est en paix. En théorie. Un premier protocole de Minsk (5 septembre 2014) est signé, sous les auspices de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), par les représentants de l’Ukraine, de la Russie, de la République populaire de Donetsk et de la République populaire de Louhansk, pour mettre fin à la guerre en Ukraine orientale.            Quelques mois plus tard, avec les accords de Minsk 2 (février 2015), les dirigeants de l’Ukraine, de la Russie, de la France et de l’Allemagne se mettent d’accord sur des mesures concernant la guerre du Donbass : la région du Donbass (qui comprend les régions administratives de Donetsk et de Louhansk) est coupée par une ligne de cessez-le-feu, qui sépare les territoires restés sous le contrôle du gouvernement de Kiev et les républiques autoproclamées de Donetsk et Louhansk, tenues par des groupes séparatistes soutenus par Moscou. Ces accords ne sont pas respectés : une semaine après leur signature, les séparatistes prennent la ville de Debaltsevo.              Le conflit n’est pas pour autant gelé : plus de 7 000 personnes ont été tuées depuis février 2015, soit plus que les 6 000 tuées avant la signature du cessez-le-feu. Et élections après élections, les Ukrainiens votent pour des partis qui soutiennent l’accord de « partenariat » conclu le 21 mars 2014 entre l’Union européenne et Kiev, entré en vigueur le 1er septembre 2017. Ils ont choisi d’être associés à l’Europe, comme un choix en faveur de la démocratie et de la réforme économique. Volodymyr Zelensky est élu président en avril 2019. Il promet d’en finir avec cette guerre dans l’Est.            Après des années de gel diplomatique, d’escarmouches qui sont autant de coups de canif dans les accords de Minsk de 2015, l’Ukraine et la Russie se rencontrent, en décembre 2019 lors d’un sommet à Paris en présence d’Emmanuel Macron, et de la chancelière allemande, Angela Merkel. Il débouche sur un cessez-le-feu, entré en vigueur le 27 juillet 2020 et largement respecté pendant cinq mois. Jusqu’au regain de tension observé depuis le début de l’année 2021.                          Affrontements dans la région du Donbass.  « LE MONDE »                 2021, une année de montée pression diplomatique            Depuis plus d’un an, les violations du cessez-le-feu se multiplient dans le Donbass, zone toujours tenue par les groupes séparatistes soutenus par Moscou. Au cours des trois premiers mois de 2021, 19 soldats ukrainiens sont morts, contre 49 sur toute l’année 2020. La mission d’observation de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) ne peut accéder à certaines zones. Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de cette escalade.              Le 1er avril 2021, Ukrainiens et Américains font état de mouvements de troupes russes en Crimée et à la frontière russo-ukrainienne, près des territoires contrôlés par les séparatistes prorusses. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accuse la Russie de masser ses troupes à la frontière et met en garde contre le risque de « provocations », Washington avertit Moscou, contre toute tentative d’« intimidation ».             Moscou réagit en affirmant mener des exercices militaires destinés à repousser une attaque de drones. « La Russie déplace ses forces armées sur son territoire comme elle l’entend », lance le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ajoutant que « cela ne représente une menace pour personne et ne doit inquiéter personne ».            Quelques semaines plus tard, une partie des forces russes se retire. « Ce qui se passe ne peut pas être appelé un retrait, les troupes russes sont massivement restées en place », dénonce, lundi 17 mai, le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba.              Le 30 octobre, des responsables américains font part de leur préoccupation dans le Washington Post face à un « nouveau renforcement » des soldats russes aux frontières est de l’Ukraine. Le quotidien américain mentionne des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux, montrant des trains militaires russes et des convois de camions transportant d’importantes quantités de matériel militaire, dont des tanks et des missiles.            La réaction des autorités ukrainiennes, en revanche, sème la confusion. Dans un premier temps, Kiev dément. Dix jours plus tard, le discours officiel change radicalement, Kiev négociant avec ses partenaires pour obtenir des livraisons supplémentaires d’armes défensives.            Toute la question est de savoir quand et comment s’achèvera cette escalade. Les présidents français, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, sont convenus vendredi de la « nécessité d’une désescalade » et d’une poursuite du « dialogue » dans la crise ukrainienne, a annoncé l’Elysée. Dans la matinée, le ministre des affaires étrangères russe rappelait que la Russie ne voulait « pas de guerre », mais refusait que ses « intérêts soient grossièrement bafoués ».             

<article-nb="2022/01/30/19-10">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plusieurs centaines de personnes ont défilé dans les rues de Derry. Le premier ministre irlandais, Micheal Martin, est devenu le premier dirigeant de la République d’Irlande a se rendre à la cérémonie annuelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Bloody Sunday             Bloody Sunday : en Irlande du Nord, hommage aux victimes cinquante ans après      Plusieurs centaines de personnes ont défilé dans les rues de Derry. Le premier ministre irlandais, Micheal Martin, est devenu le premier dirigeant de la République d’Irlande a se rendre à la cérémonie annuelle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le cortège, mené par des proches des victimes, passe devant une peinture murale rendant hommage aux victimes du Bloody Sunday, dimanche 30 janvier 2022, à Derry.  PAUL FAITH / AFP                 Cinquante ans après la mort de 13 manifestants abattus par des soldats britanniques, une marche a honoré, dimanche 30 janvier, la mémoire des victimes du Bloody Sunday (« dimanche sanglant »), dans une Irlande du Nord meurtrie par les années noires des « Troubles » et les espoirs de justice déçus.            Portraits à la main en tête de cortège, des centaines de personnes, proches des victimes et anonymes, ont rendu hommage aux victimes, retraçant le trajet de la manifestation pacifique pour les droits civiques qui s’est achevée dans un bain de sang, peu après 16 h 30, le 30 janvier 1972 à Londonderry, deuxième ville d’Irlande du Nord.              C’était « un massacre dans nos rues », a souligné Michael McKinney, dont le frère a été tué lors de la manifestation. « Nous avons fait un long chemin depuis l’horreur de cette journée », a-t-il ajouté, soulignant que les familles demandent toujours « la poursuite des criminels en uniforme qui ont tué les nôtres ».            Le premier ministre irlandais, Micheal Martin, est devenu le premier dirigeant de la République d’Irlande a se rendre à la cérémonie annuelle, où il a déposé une gerbe de fleurs, tout comme son ministre des affaires étrangères, Simon Coveney.                          Le premier ministre irlandais Micheal Martin et son ministre des affaires étrangères Simon Coveney - 2e et 3e à droite au premier plan sur la photo, ont participé à la cérémonie.  PAUL FAITH / AFP                 Une deuxième marche est prévue dans l’après-midi, dans les rues de Derry – appellation que les habitants préfèrent au nom officiel de Londonderry, synonyme de domination britannique – pour arriver à l’heure où les parachutistes du premier bataillon avaient ouvert le feu sur les manifestants catholiques.              Le Bloody Sunday avait eu pour effet de précipiter de nombreux jeunes catholiques républicains dans les bras de l’IRA (Armée républicaine irlandaise), groupe paramilitaire opposé à toute présence britannique sur l’île d’Irlande. Il faudra attendre 1998 pour que l’accord de paix du Vendredi saint mette un terme à trois décennies de conflit qui ont fait 3 500 morts.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bloody Sunday, cinquante après : la ville de Derry entre paix et plaies                   Douze ans d’enquête, poursuites abandonnées            L’armée britannique avait affirmé que les parachutistes avaient répondu aux tirs de « terroristes » de l’IRA, version confortée par un rapport réalisé à la hâte dans les semaines suivantes. Malgré tous les témoignages contredisant cette version, il faudra attendre 2010 pour que soit officiellement reconnue l’innocence des victimes, atteintes pour certaines dans le dos ou même à terre, agitant un mouchoir blanc.            A l’issue de l’enquête la plus longue – douze ans – et la plus coûteuse qu’ait connue le Royaume-Uni (près de 200 millions de livres sterling, soit 240 millions d’euros au taux de change actuel), le premier ministre de l’époque, David Cameron, avait présenté des excuses officielles pour ces actes « injustifiés et injustifiables ».              Aucun soldat n’a été jugé pour le Bloody Sunday. Les poursuites pour meurtres engagées contre l’un d’eux ont été abandonnées pour des questions juridiques et le gouvernement britannique a présenté un projet de loi pour mettre un terme à toutes les poursuites liées aux « Troubles », dénoncé de toute part comme une « amnistie ».            Regain de tensions avec le Brexit            Il y a quelques jours, un drapeau des parachutistes hissé dans un quartier loyaliste de la ville a créé l’émoi, au point d’être évoqué lors d’une séance au Parlement à Londres. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a qualifié le Bloody Sunday de « jour tragique dans [l’]histoire ».            Ces derniers mois, les effets du Brexit ont souligné la fragilité de l’équilibre de l’accord de paix signé en 1998. Les dispositions douanières décriées, destinées à éviter toute frontière terrestre avec l’Irlande – mais en établissant une maritime de facto avec la Grande-Bretagne – font actuellement l’objet d’intenses négociations entre Londres et Bruxelles.              Elles ont aussi ravivé les tensions communautaires : lors d’émeutes à Belfast au printemps, les portes des « murs de la paix » séparant quartiers catholiques et protestants ont été enflammées.            Les élections locales en mai s’annoncent déterminantes pour le fragile équilibre politique en place. Avec un recul des unionistes, une victoire des républicains est jugée crédible. Le Sinn Fein, autrefois branche politique de l’IRA, souhaite d’ici cinq ans un référendum sur la réunification de l’île.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/30/cinquante-ans-apres-derry-commemore-le-bloody-sunday_6111591_3210.html"},"headline":"Bloody Sunday : en Irlande du Nord, hommage aux victimes cinquante ans apr\u00e8s","dateCreated":"2022-01-30T15:05:57+01:00","datePublished":"2022-01-30T15:05:57+01:00","dateModified":"2022-01-30T15:07:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bloody Sunday"],"keywords":["International","Europe","Irlande","Royaume-Uni","Bloody Sunday"],"description":"Plusieurs centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Derry. Le premier ministre irlandais, Micheal Martin, est devenu le premier dirigeant de la R\u00e9publique d\u2019Irlande a se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie annuelle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/695/0/8345/4172/1342/696/60/0/8a548d2_5429072-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bloody Sunday","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bloody-sunday/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-11">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Selon un syndicat de médecins pro démocratie, un manifestant a été tué à Khartoum.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        Soudan             Au Soudan, nouvelle mobilisation pour dénoncer le putsch du général Abdel Fattah Abdelrahman Al-Bourhane      Selon un syndicat de médecins pro démocratie, un manifestant a été tué à Khartoum.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des milliers de Soudanais ont manifesté, dimanche 30 janvier, à Khartoum, Kassala et Wad Madani, au Darfour, à Kosti ou encore à Dongola et Atbara pour dénoncer le putsch du général Abdel Fattah Abdelrahman Al-Bourhane et réclamer justice et démocratie.            Malgré les soldats en armes bloquant routes et ponts et les blocs de béton installés devant le QG de l’armée et le palais présidentiel à Khartoum, la mobilisation ne semble pas faiblir, plus de trois mois après le coup d’Etat mené le 25 octobre par le chef de l’armée.            Et ce malgré la répression qui, depuis le putsch, a fait 79 morts dans les rangs des manifestants, selon un syndicat de médecins pro démocratie. Le dernier d’entre eux est un homme de 27 ans touché à la poitrine à Khartoum, rapporte ce syndicat affirmant ne pas pouvoir préciser dans l’immédiat la nature de la blessure.            Arrestations préventives            Il peut s’agir d’une balle, comme cela a souvent été le cas par le passé, ou d’une grenade lacrymogène l’ayant frappé de plein fouet, comme cela a été le cas pour plusieurs blessés aux abords du palais présidentiel, aussitôt transportés par des camarades, comme l’a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP) sur place. Comme à la veille de toute mobilisation contre le pouvoir militaire, les autorités ont de nouveau raflé 45 militants ces trois derniers jours selon les comités de résistance locaux.              Alors que Washington a prévenu que poursuivre la répression pourrait « avoir des conséquences », les autorités ont annoncé avoir « confisqué les armes » de soldats filmés tirant au kalachnikov sur des manifestants, mais disent avoir encore besoin de témoignages des manifestants. Quand la police avait annoncé mi-janvier qu’un de ses généraux avait été poignardé par des manifestants, un homme présenté comme l’auteur des coups mortels avait été arrêté en quelques heures.            Face aux critiques, les autorités disent enquêter aussi sur un autre dossier : les « ambassades qui ne respectent pas les usages diplomatiques », rapporte l’agence de presse officielle.            Une nouvelle fois, malgré tout, l’ONU a rappelé que « restreindre la liberté d’expression et de rassemblement mènera à plus de tensions ». « Nous appelons les autorités à laisser les manifestations se dérouler sans violence », plaide encore sa mission à Khartoum.                              Lire aussi   Un nouveau manifestant tué au Soudan où des émissaires américains tentent le dialogue                   Manifestations de soutien à l’armée            Toujours privé d’aide internationale en rétorsion au putsch, le pays, l’un des plus pauvres au monde, est de plus en plus divisé. Comme juste avant le coup d’Etat, des cortèges concurrents défilent désormais à Khartoum.              Mercredi, les partisans de l’armée avaient conspué par milliers l’ONU et son initiative de dialogue devant son QG. L’émissaire des Nations unies au Soudan, Volker Perthes, a dénoncé des « amis du NCP », le Parti du Congrès national du dictateur déchu Omar Al-Bachir.                              Lire aussi   Soudan : des pourparlers annoncés la semaine prochaine, sous l’égide de l’ONU                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/30/nouvelle-mobilisation-pour-denoncer-le-putsch-au-soudan_6111602_3212.html"},"headline":"Au Soudan, nouvelle mobilisation pour d\u00e9noncer le putsch du g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Abdelrahman Al-Bourhane","dateCreated":"2022-01-30T17:39:55+01:00","datePublished":"2022-01-30T17:39:55+01:00","dateModified":"2022-01-30T17:41:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Selon un syndicat de m\u00e9decins pro d\u00e9mocratie, un manifestant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Khartoum.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/a881792_981b54489b5744b6bfdaa688396819f5-981b54489b5744b6bfdaa688396819f5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-12">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « La Matinale » vous invite au voyage. Cette semaine, on chausse des raquettes de randonnée pour traverser la petite Laponie française dans le Jura ou profiter d’un bain de silence autour de lacs gelés dans les Hautes-Pyrénées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     L'époque       Voyage             Cinq idées de randos en raquettes pour cet hiver      « La Matinale » vous invite au voyage. Cette semaine, on chausse des raquettes de randonnée pour traverser la petite Laponie française dans le Jura ou profiter d’un bain de silence autour de lacs gelés dans les Hautes-Pyrénées.          Par Bénédicte Boucays         Publié aujourd’hui à 00h22, mis à jour à 05h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE          Destination l’Auvergne, l’Aubrac ou encore les Hautes-Pyrénées pour des randonnées inoubliables, raquettes aux pieds.          Volcans poudrés en Auvergne                        Le lac de Guéry, en Auvergne.  OT SANCY               Une vue à 360 degrés sur les volcans enneigés d’Auvergne, digne d’un panorama cinématographique ? C’est sur le plateau du Guéry qu’il faut chausser ses raquettes à neige ! Pour atteindre ces paysages de cratères aux formes graphiques variées selon que l’on regarde vers la chaîne des Puys, réputée pour ses rondeurs, ou vers le massif du Sancy, aux sommets plus acérés, trois sentiers balisés sont proposés au départ du Centre montagnard Cap Guéry. On commence cette traversée en longeant le lac de Guéry (1 268 mètres d’altitude), puis on passe par une forêt de sapins avant de déboucher sur le plateau du même nom. Là, on profite d’une vue exceptionnelle avant de marcher au pied de la Banne d’Ordanche (1 515 mètres). Les plus audacieux peuvent y monter. Au loin, quand le ciel est clément, les monts du Cantal semblent tout près.            Centre montagnard Cap Guéry. Tél. : 04-73-65-20-09.            Burons sous la neige dans l’Aubrac                        Sur la plateau de l’Aubrac, en Aveyron.  E. MAURY / TOURISME AVEYRON               L’Aubrac, c’est presque encore plus beau sous les flocons. Son plateau semble plus vaste, la neige efface les clôtures, lisse le relief et les pâturages. Pour profiter de ce tableau, le plus simple est de partir de la station de Laguiole. Six parcours balisés mènent à ces paysages cotonneux. Le plus classique conduit au puech du Roussillon (1 407 mètres), le sommet de la station, et à sa table d’orientation. Celui des Planes permet de s’en éloigner pour rejoindre le silence du plateau de l’Aubrac et ses burons, d’anciennes fromageries d’altitude aux toits de lauze et aux murs en basalte. Pour y arriver, on commence par serpenter dans une forêt de hêtres. En hiver, le givre sur les branches aux courbes irrégulières donne à cette traversée une note féerique. Sur le plateau, on rejoint l’infini… Les plus aguerris peuvent choisir de s’y perdre un peu, de marcher où bon leur semble, c’est encore plus sauvage.            Station de Laguiole. Tél. : 05-65-44-35-94. Les parcours en raquettes.            Myriade de lacs gelés dans les Hautes-Pyrénées                        Le refuge de la Glère, dans les Hautes-Pyrénées.  BÉATRICE / REFUGE DE LA GLERE               Si dormir dans un refuge au milieu de lacs gelés vous tente, c’est bien dans les Hautes-Pyrénées qu’il faut aller. Dans le massif du Néouvielle, plus exactement au refuge de la Glère, l’un des rares refuges ouverts en hiver dans les Pyrénées. Rénovée en 2006, sa grande bâtisse en pierre, orientée plein sud, offre, de sa terrasse, un des plus beaux points de vue sur le Turon du Néouvielle, l’un des « 3 000 » les plus prisés par les adeptes du ski de randonnée. Le plus piquant est de monter au refuge, au départ du plateau du Lienz, au-dessus de Barèges, accompagné d’un guide et d’y passer la nuit. Le lendemain, une boucle de deux heures permet de traverser ces lacs gelés. On chemine sur des étendues planes et enneigées entourées de parois abruptes, dans le plus grand des silences. Avec un peu de chance, vous apercevrez peut-être sur la neige les traces d’un renard ou d’un isard…        Il vous reste 41.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/01/30/cinq-idees-de-randos-en-raquettes-pour-cet-hiver_6111552_4497916.html"},"headline":"Cinq id\u00e9es de randos en raquettes pour cet hiver","dateCreated":"2022-01-30T00:22:16+01:00","datePublished":"2022-01-30T00:22:16+01:00","dateModified":"2022-01-30T05:34:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Voyage"],"keywords":["Styles","Voyage","O\u00f9 partir en voyage ?","Les envies du Monde","L'\u00e9poque","M le mag"],"description":"\u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous invite au voyage. Cette semaine, on chausse des raquettes de randonn\u00e9e pour traverser la petite Laponie fran\u00e7aise dans le Jura ou profiter d\u2019un bain de silence autour de lacs gel\u00e9s dans les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9n\u00e9dicte Boucays"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/415/0/2480/1238/1342/696/60/0/814411f_275059477-raquettes-jura-hautes-combes-ste-phane-godin-jura-tourisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voyage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-voyage/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-13">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Appui sur le renseignement militaire, réseau d’avatars, recrutement d’acteurs locaux… « Le Monde » a pu consulter une note détaillant les rouages de la lutte d’influence que mène la Russie sur le continent africain, au Mali en particulier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     International       Russie             Dans les arcanes de la lutte informationnelle russe en Afrique      Appui sur le renseignement militaire, réseau d’avatars, recrutement d’acteurs locaux… « Le Monde » a pu consulter une note détaillant les rouages de la lutte d’influence que mène la Russie sur le continent africain, au Mali en particulier.          Par Elise Vincent         Publié le 28 janvier 2022 à 20h00, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un paramilitaire russe assure la sécurité d’un meeting du président Faustin-Archange Touadéra, à Bangui, en République centrafricaine, le 25 décembre 2020.  NACER TALEL / ANADOLU AGENCY / AFP               S’il est un domaine auquel Moscou porte un soin particulier depuis la reprise en main de sa politique africaine, en 2019, c’est celui de la lutte informationnelle. Ce que les militaires français appellent la « L2I », la « lutte informatique d’influence », c’est-à-dire la bataille de l’opinion, notamment sur les réseaux sociaux. Depuis peu, Paris assume recourir, lui aussi, à la L2I, mais avec un certain retard comparé à Moscou, dont les méthodes sont rodées de longue date et affranchies d’états d’âme, selon une note que Le Monde a pu consulter.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’armée française va établir sa doctrine cyber-offensive                 A travers la lutte informationnelle la France cherche surtout, en Afrique et en particulier au Mali, à ne pas définitivement perdre la guerre des cœurs et des esprits. Mais côté russe, la lutte informatique d’influence est d’abord utilisée pour « discréditer la France », car Moscou ne peut « concurrencer » Paris en matière d’investissements économiques et d’aide au développement, estiment en préambule les auteurs de la note. « Pour prendre l’avantage, [la Russie] doit faire valoir d’autres arguments » : elle ne demande pas, par exemple, de « contreparties » à son soutien sur la démocratie ou les droits humains, soulignent-ils.          « Relais d’influence »          Les « campagnes d’influence prorusses » auraient commencé dès 2019, au Mali. Une période qui aurait coïncidé avec les premières incursions sur le terrain de responsables de la société paramilitaire Wagner, dont la présence n’est confirmée qu’à l’automne 2021. Un « bruit de fond » antifrançais est alors orchestré à partir d’un ressentiment depuis longtemps en germe au sein de l’opinion malienne. Celui-ci va ensuite gagner en visibilité sur les réseaux sociaux et prendre de la vigueur après le deuxième coup d’Etat au Mali, au printemps 2021, lorsque la Russie identifie une fenêtre d’opportunité pour s’implanter durablement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Quitter le Mali ou y rester, le dilemme de la France et des Européens face aux mercenaires russes de Wagner                 Les rouages en Afrique de cette L2I à la russe sont en partie connus, même si Moscou ne les met jamais en avant ni ne les confirme. Cette note les précise. Le premier pilier de cette stratégie est le puissant service du renseignement militaire russe, le GRU. Pour développer l’aura de Moscou sur le continent africain, le GRU organiserait ses campagnes en mêlant actions de L2I et lutte cyberoffensive classique. Le tout en s’appuyant sur des « relais d’influence », plutôt qu’un contact direct avec son « auditoire cible ».           Afin de maximiser l’efficacité de ses actions, le GRU effectuerait au préalable des études approfondies des médias et des audiences, avec un fort recours à l’intelligence artificielle afin de modéliser la sphère informationnelle. Ces méthodes se développent aujourd’hui un peu partout dans le monde, mais Moscou en a une maîtrise plus ancienne. Utilisé en Afrique, ce travail « combiné » du GRU a été conçu, à l’origine, surtout à l’encontre de l’Ukraine et des pays de la sphère d’influence des Etats-Unis et du Royaume-Uni.        Il vous reste 55.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/28/dans-les-arcanes-de-la-lutte-informationnelle-russe-en-afrique_6111448_3210.html"},"headline":"Dans les arcanes de la lutte informationnelle russe en Afrique","dateCreated":"2022-01-28T20:00:13+01:00","datePublished":"2022-01-28T20:00:13+01:00","dateModified":"2022-01-30T17:48:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Centrafrique","Russie","Mali","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Appui sur le renseignement militaire, r\u00e9seau d\u2019avatars, recrutement d\u2019acteurs locaux\u2026 \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu consulter une note d\u00e9taillant les rouages de la lutte d\u2019influence que m\u00e8ne la Russie sur le continent africain, au Mali en particulier.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/0/0/4018/2009/1342/696/60/0/c85334b_247794639-068-aa-26122020-233304.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-14">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Au 1er juillet, l’indice-phare de la place parisienne accueillera trois directrices générales. Un lent progrès, qui s’opère au moment où une nouvelle génération prend le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Entreprises             Au sein du CAC 40, la lente arrivée au pouvoir des grandes patronnes      Au 1er juillet, l’indice-phare de la place parisienne accueillera trois directrices générales. Un lent progrès, qui s’opère au moment où une nouvelle génération prend le pouvoir.          Par Isabelle Chaperon         Publié le 28 janvier 2022 à 15h00, mis à jour hier à 05h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La directrice générale d’Engie, Catherine MacGregor, lors de l’inauguration de la ferme solaire de Marcoussis (Essonne), le 4 octobre 2021.  ERIC PIERMONT / AFP               Le 1er avril, jour de la prise de fonction de Christel Heydemann chez Orange, Catherine MacGregor, patronne d’Engie depuis le 1er janvier 2021, ne sera plus la seule directrice générale du CAC 40. Nul doute que cette dernière ne regrettera pas un statut d’icône qui n’avait pas porté chance à sa prédécesseure, Isabelle Kocher. Et comme jamais deux sans trois, le 1er juillet 2022, Antoine Frérot, le PDG de Veolia, fera un pas de côté pour prendre la présidence, laissant les commandes du leader mondial des services à l’environnement à Estelle Brachlianoff, 49 ans, sa numéro deux depuis 2018.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans le CAC 40, le patriarcat se fissure                 Onze ans après l’entrée en vigueur de la loi Copé-Zimmermann, imposant un quota de 40 % de femmes dans les conseils d’administration, la féminisation des comités exécutifs et autres comités de direction des grandes entreprises avance donc, mais à petits pas. Pour accélérer cette ouverture, la loi Rixain du 24 décembre 2021 impose désormais un quota de 30 % en 2027, puis de 40 % en 2030 de femmes « parmi les cadres dirigeants et les membres des instances dirigeantes ». « Cette loi donne pour la première fois une existence juridique aux équipes de direction. Pour cette raison, elle aura des conséquences sur la féminisation, mais pas seulement », prévient Sébastien Thevoux-Chabuel, directeur de l’investissement responsable chez Comgest.           Si les femmes peinent à atteindre le sommet de la pyramide, ce n’est pas faute d’occasions. Depuis 2020, dix-sept entreprises du CAC 40 ont vécu un changement à leur tête          En parallèle, les présidentes restent rares dans le CAC 40. Le 1er juillet 2020, Angeles Garcia-Poveda a pris la présidence de Legrand et, depuis juin 2021, Barbara Dalibard occupe celle de Michelin. A ce stade, aucune dirigeante de l’élite de la cote n’a décroché le Graal de PDG – cumulant ainsi les prérogatives de président et de directeur général – cher à l’establishment français, même si ce modèle n’est plus dominant. Au sein du SBF 120, deux « pédégères » se sont fait une place : Stéphane Pallez (FDJ) et Christel Bories (Eramet). Techniquement, Sophie Bellon, la présidente de Sodexo, n’est pas loin : depuis le départ du directeur général, Denis Machuel, en septembre 2021, elle occupe les deux fauteuils, en attendant la nomination d’un remplaçant (ou d’une remplaçante).                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Dans les entreprises, la longue lutte contre l’invisibilité des femmes                 Si les femmes peinent à atteindre le sommet de la pyramide, ce n’est pas faute d’occasions. Depuis 2020, dix-sept entreprises du CAC 40 ont vécu un changement à leur tête, ou sont sur le point d’en connaître un en 2022, à l’image d’Orange ou de Veolia. L’Oréal, Capgemini, Michelin, Bouygues : tous ces groupes ont accueilli, qui un président tout neuf, qui un directeur général, qui les deux. Ce faisant, une majorité d’entre eux ont séparé les deux mandats, comme l’exige le canon de la gouvernance à la britannique. L’Etat actionnaire en a fait une affaire de principe à intensité variable : il a souhaité la mise en place d’une structure bicéphale chez Renault ou Safran, mais pas chez EDF ni chez Thales, où le PDG, Patrice Caine, devrait voir son mandat renouvelé en 2022.        Il vous reste 43.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/28/au-sein-du-cac-40-le-petit-remplacement-des-grands-patrons_6111387_3234.html"},"headline":"Au sein du CAC 40, la lente arriv\u00e9e au pouvoir des grandes patronnes","dateCreated":"2022-01-28T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-28T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-01-29T05:22:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Emploi","Bourse","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Au 1er\u00a0juillet, l\u2019indice-phare de la place parisienne accueillera trois directrices g\u00e9n\u00e9rales. Un lent progr\u00e8s, qui s\u2019op\u00e8re au moment o\u00f9 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration prend le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/27/283/0/3842/1921/1342/696/60/0/b87f0d8_231644515-catherine-macgregor-engie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-15">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Au moins 75 étudiants ont été trompés par une société qui leur promettait de les accompagner dans leurs études en Ukraine, en Russie ou en Turquie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, une arnaque aux études à l’étranger fait scandale      Au moins 75 étudiants ont été trompés par une société qui leur promettait de les accompagner dans leurs études en Ukraine, en Russie ou en Turquie.          Par Safia Ayache(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                               La chanteuse Numidia Lezoul, star des réseaux sociaux, est en détention provisoire depuis le 20 janvier.  INSTAGRAM               Attablé dans un café du centre-ville d’Alger, Amine*, 25 ans, fait défiler des photos sur son téléphone. « Là, c’est ce qu’on nous a promis », dit-il en montrant un logement avec des lits et des sanitaires propres. « Voilà ce qu’on a eu », poursuit le jeune homme, en désignant une chambre minuscule, des murs noircis de moisissures et une cuisine encrassée.          Le jeune homme fait partie des soixante-quinze victimes déjà identifiées par la police, qui ont été escroquées par une société algérienne qui promettait de les accompagner dans leurs études à l’étranger.                            Lire aussi   Les étudiants, clé du changement en Algérie                 Une enquête, ouverte en décembre, a permis le démantèlement d’un « réseau criminel composé de douze individus dont quatre influenceurs » qui ont « recouru à la tromperie, aux mensonges et à des manœuvres frauduleuses » via une société fictive, a annoncé, jeudi 20 janvier, un procureur algérois. Ils sont poursuivis pour association de malfaiteurs, faux et usage de faux, vol, escroquerie, blanchiment d’argent et trafic d’êtres humains.          L’arnaque était bien huilée : la société qui a changé plusieurs fois d’appellation (Inside.com, Future Gate, Svit-Osviti…) promettait aux intéressés un pack incluant les formalités administratives et consulaires pour étudier dans une université turque, ukrainienne ou russe avec une prise en charge à l’aéroport et un logement. Sauf que des dizaines d’entre eux se sont retrouvés livrés à eux-mêmes à leur arrivée.          Des avances d’argent conséquentes          En Ukraine, plusieurs étudiants affirment avoir été dans l’incapacité de passer leur examen et expulsés de leur logement de fortune car la société n’avait pas payé les frais. Les avances déboursées par les victimes étaient pourtant conséquentes : entre 300 000 et 3 millions de dinars (entre 1 900 à 19 100 euros, au taux de change officiel), selon les témoignages.          En Algérie, où le transfert de fonds en espèce ou par voie bancaire reste soumis à une procédure très stricte, des étudiants accusent le responsable de la société incriminée de les avoir utilisés pour transporter des sommes vers l’étranger.                            Lire aussi   En Algérie, dans les manifestations étudiantes : « C’est une république, pas un royaume »                 « Il a donné 1 500 euros à chacun des étudiants du groupe avec lequel je suis parti. On devait remettre l’argent à l’un de ses collaborateurs en Ukraine », explique Amine, qui s’est envolé vers l’Europe de l’Est en mars 2021 pour en revenir après huit mois de galère.        Il vous reste 55.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/30/en-algerie-une-arnaque-aux-etudes-a-l-etranger-fait-scandale_6111577_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, une arnaque aux \u00e9tudes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger fait scandale","dateCreated":"2022-01-30T09:00:14+01:00","datePublished":"2022-01-30T09:00:14+01:00","dateModified":"2022-01-30T10:44:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Au moins 75\u00a0\u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 qui leur promettait de les accompagner dans leurs \u00e9tudes en Ukraine, en Russie ou en Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Safia Ayache","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/63/0/1286/643/1342/696/60/0/c358d9e_772433888-numidia.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-16">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Sécheresse, gel et problèmes d’approvisionnement font grimper le cours du grain noir, observe Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Économie       Matières premières         Matières premières : « Le café se fait mousser »   Chronique            Laurence Girard        Sécheresse, gel et problèmes d’approvisionnement font grimper le cours du grain noir, observe Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Récolte de cerises de café, à Espera Feliz (Minas Gerais), au Brésil, en novembre 2017.  MAURO PIMENTEL / AFP               Prendre son petit noir au comptoir ? Ce sera de nouveau une réalité dans les cafés à partir du 16 février. La date, fixée par le gouvernement, s’inscrit dans le calendrier de levée progressive des restrictions anti-Covid. Et comme le télétravail et les jauges ne s’imposeront plus depuis le 2 février, les bistrotiers misent sur un climat plus primesautier. Mais quel sera le prix à payer pour l’amateur de la pause caféinée minutée ?          La question mérite d’être posée, tant le grain noir a été torréfié par la spéculation. En particulier, sa variété la plus prisée, l’arabica. Début décembre 2021, son cours flambait à la Bourse de New York et atteignait la barre des 2,50 dollars (2,24 euros) la livre. Un plus haut depuis dix ans. A la clôture des marchés, le 31 décembre, son cours était en hausse de 75 % sur un an.                            Lire aussi   Covid-19 : dans les bars et les cafés, la consommation debout interdite à partir du 3 janvier pour trois semaines                 Ce retour de flamme des investisseurs a coïncidé avec le début de la récolte dans les champs de caféiers brésiliens. Même si la collecte d’arabica était attendue moins débordante qu’en 2020, au vu du rythme de production biennal des arbres, Dame Nature a finalement appuyé sur la touche « ristretto ». Avec le manque d’eau lié à un épisode aigu de sécheresse, le café s’est retrouvé assoiffé. La production de grains noirs au Brésil, premier pays producteur et exportateur mondial, a chuté de 24 % par rapport à la récolte record de 2020, selon la Compagnie nationale d’approvisionnement (Conab).          « Problèmes de fret »          « Le marché du café, comme celui d’autres produits tropicaux, tel le coton, a aussi été perturbé par les problèmes de fret et de manque de conteneurs, explique Philippe Chalmin, président du CyclOpe, cercle de réflexion sur les marchés des ressources naturelles et professeur à l’université Paris-Dauphine. Or, s’il y a bien une certitude, c’est que la crise logistique va se poursuivre jusqu’au second semestre, voire jusqu’en 2023. »          CyclOpe s’est prêté à l’exercice périlleux des prévisions 2022. Si son indice, reflétant l’évolution des cours moyens annuels des principales matières premières cotées, a fait un bond spectaculaire de 49 % en 2021, il ne devrait progresser que de 4 % cette année. Signe d’un retour à la normale, après une période marquée par la crise sanitaire. Mais certaines matières premières devraient sortir du lot. Le grain noir en fait partie, juste coiffé sur le fil par la gaz, avec une hausse attendue de 20 %. Le café se fait mousser… « Il y a eu des gelées, en juillet, dans les plantations brésiliennes. On est en phase d’évaluation de leur impact sur les productions à venir », précise M. Chalmin.        Il vous reste 14.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/29/matieres-premieres-le-cafe-se-fait-mousser_6111520_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le caf\u00e9 se fait mousser\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-29T15:00:04+01:00","datePublished":"2022-01-29T15:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Actu","Chroniques","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"S\u00e9cheresse, gel et probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement font grimper le cours du grain noir, observe Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/457/0/5760/2875/1342/696/60/0/fcdecd3_73212889-cafe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/30/19-17">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le jeune attaquant de 20 ans « ne reviendra pas à l’entraînement et ne jouera pas de matchs jusqu’à nouvel ordre », a précisé son équipe dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Football             Le footballeur Mason Greenwood, suspendu par Manchester United « jusqu’à nouvel ordre » après des accusations de violences      Le jeune attaquant de 20 ans « ne reviendra pas à l’entraînement et ne jouera pas de matchs jusqu’à nouvel ordre », a précisé son équipe dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h44    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le footballeur Mason Greenwood lors d’un match à Manchester,  le 3 janvier.  PAUL ELLIS / AFP                 Suspendu en attendant d’y voir plus clair. Le club de football anglais Manchester United a interdit son jeune attaquant Mason Greenwood d’entraînement et de matchs « jusqu’à nouvel ordre » en raison des accusations de violences portées à son encontre par une femme, a fait savoir le club, dimanche 30 janvier, dans un communiqué.            Plus tôt dans la journée, une vidéo, des photos et un enregistrement audio avaient été publiés sur le compte Instagram de la jeune femme avant d’être supprimés. Ces images montraient la jeune femme le visage en sang et des contusions sur son corps, avec la mention « A tous ceux qui veulent savoir ce que Mason Greenwood me fait réellement ».              « Nous sommes au courant des images et des allégations qui circulent sur les réseaux sociaux, a écrit Manchester United dans un premier communiqué dimanche. Nous ne ferons aucun autre commentaire tant que les faits n’auront pas été établis. Manchester United ne tolère aucune forme de violence. »            Des enquêtes en cours            Mais, dans un second communiqué, le club de l’attaquant de 20 ans a précisé : « Mason Greenwood ne reviendra pas à l’entraînement et ne jouera pas de matchs jusqu’à nouvel ordre. »            Un porte-parole de la police du Grand Manchester, cité par l’agence britannique Press Association, a pour sa part déclaré : « La police du Grand Manchester est au courant des images et des vidéos circulant sur les réseaux sociaux. Des enquêtes sont en cours pour éclaircir l’ensemble des circonstances. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/30/le-footballeur-mason-greenwood-suspendu-par-manchester-united-jusqu-a-nouvel-ordre-apres-des-accusations-de-violences_6111603_3210.html"},"headline":"Le footballeur Mason Greenwood, suspendu par Manchester United \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb apr\u00e8s des accusations de violences","dateCreated":"2022-01-30T17:44:06+01:00","datePublished":"2022-01-30T17:44:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"Le jeune attaquant de 20\u00a0ans \u00ab\u00a0ne reviendra pas \u00e0 l\u2019entra\u00eenement et ne jouera pas de matchs jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son \u00e9quipe dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/66/0/4000/1997/1342/696/60/0/b8f38b1_5430128-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/30/19-18">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La France gagnerait à tirer les leçons de l’offensive djihadiste, lancée le 20 janvier contre la principale prison kurde de Syrie, avec déjà des centaines de victimes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ 

Publié le 30 janvier 202230 janvier 2022 par Jean-Pierre FiliuLes leçons pour la France de la mutinerie jihadiste de Syrie	

	

La France gagnerait à tirer les leçons de l’offensive jihadiste, lancée le 20 janvier contre la principale prison kurde de Syrie, avec déjà des centaines de victimes.

Des détenus de la prison de Ghwayran, à Hassaké, dans le nord-est de la Syrie, en octobre 2019 (Fadel Senna, AFP)
Cela fait bientôt trois ans que la coalition menée par les Etats-Unis a détruit, en Syrie, la dernière base territoriale de « l’Etat islamique en Irak et en Syrie », désigné sous son acronyme arabe de Daech. La coalition anti-jihadiste avait pour partenaire au sol les Forces démocratiques syriennes (FDS), une milice majoritairement kurde, constituée autour de la branche syrienne du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK). Les FDS ont dès lors été contraintes de gérer quelque 12.000 prisonniers jihadistes, avant tout syriens et irakiens, mais aussi originaires d’une cinquantaine d’autres pays. Les Etats-Unis ont rapatrié les détenus jihadistes de nationalité américaine, il est vrai peu nombreux, pour les juger sur leur territoire. Le président Macron, un moment tenté par la même option, privilégiée par la communauté du renseignement, a choisi de laisser plusieurs dizaines de prisonniers français sur place. Outre ces détenus, la France compte plus d’une centaine de femmes et au moins deux cents enfants dans les camps tentaculaires du nord-est Syrien, où sont entassées environ 70.000 personnes.
LE CHOC DE GHWAYRAN
Depuis déjà dix jours, la prison surpeuplée de Ghwayran, que les FDS gèrent au sud de la ville de Hassaké, au coeur du « pays kurde » syrien, est la cible d’une offensive en règle de Daech. Le 20 janvier, deux kamikazes de l’organisation jihadiste ont fait exploser deux véhicules piégés contre l’enceinte de la prison, une attaque combinée avec une mutinerie des détenus, vite maîtres de l’armurerie. Une telle coordination en dit long sur le degré de pénétration de Daech à l’intérieur même des prisons kurdes, où la perspective d’un jugement éventuel des détenus a depuis longtemps été abandonnée. Les deux cents assaillants jihadistes qui ont fait irruption par la brèche ont ainsi, avec l’aide de leurs complices à l’intérieur, pu prendre le contrôle de Ghwayran et de ses quelque cinq mille détenus. Des centaines de détenus se sont alors évadés, tandis que les combats acharnés s’étendaient dans tout Hassaké, contraignant 45.000 civils à fuir leurs foyers.
L’intervention des Etats-Unis, avec hélicoptères, blindés et commandos au sol, a été déterminante dans la reconquête progressive de la prison par les FDS, qui ont annoncé la reddition d’environ trois mille jihadistes. Mais le communiqué de victoire, publié par les FDS le 26 janvier, s’est avéré prématuré. Moins d’une centaine d’insurgés continuent en effet de contrôler une petite partie de la prison, voire des habitations environnantes. La plupart des otages qu’ils détenaient parmi les gardiens et les 700 détenus mineurs, âgés de 12 à 17 ans, auraient heureusement été libérés. Le bilan des affrontements au 29 janvier est, selon l’Office syrien des droits de l’homme, d’au moins 260 morts (180 jihadistes, 73 combattants kurdes et 7 civils) et risque fort de s’alourdir.
LES LECONS POUR LA FRANCE
Même si Ghwayran ne comptait aucun détenu français, les leçons d’un tel bain de sang gagneraient à être méditées à Paris. Dès juin 2019, Florence Parly, ministre des Armées, avait mis en garde contre « la prochaine génération de tueurs » de « l’Etat islamique », car, « même lorsqu’elle croupit dans les prisons kurdes, ce n’est pas une armée qui se rend, c’est une armée qui attend son heure ». La mutinerie de Ghwayran vient de confirmer la lucidité de cette sombre analyse. Les forces kurdes, soutenues sans réserve sur ce sujet par les Etats-Unis, appellent les pays européens à les débarrasser du fardeau des détenus jihadistes de leur nationalité respective. Il est peu probable que cet appel, resté sans écho par le passé, soit désormais entendu, avant tout pour des considérations de politique interne aux pays concernés.
Said al-Mawla, alias Abou Omar al-Turkmani, a succédé à la tête de Daech, en octobre 2019, à Abou Bakr al-Baghdadi, tué dans un raid américain. Vétéran de la guérilla jihadiste, il avait participé à la campagne d’attaques de prisons irakiennes qui, à partir de 2007, avait permis d’étoffer les rangs de l’insurrection avec des dizaines, puis des centaines de militants fanatisés. Parmi ces évadés de 2007 se trouvait Peter Cherif, suspecté d’avoir été, huit ans plus tard, l’inspirateur de l’attentat contre Charlie-Hebdo. Le nouveau chef de Daech entend bien, avec une offensive comme celle de Ghwayran, consolider les effectifs de son armée de l’ombre, en attendant, le moment venu, de retrouver une assise territoriale. La différence entre 2007 et 2022 est que les insurgés jihadistes, malgré la chute de leur « pseudo-califat », sont aujourd’hui dix fois plus nombreux, avec une dizaine de milliers de combattants entre la Syrie et l’Irak, et au moins autant de sympathisants prêts à prendre les armes à leurs côtés. Enfin, la Tunisie vient d’arrêter une militante jihadiste qui, partie en Syrie à l’été 2020, donc après la mort de Baghdadi, en est revenue avec des projets d’attentats en Tunisie même.
La dynamique terroriste dont la France a tant souffert, ces dernières années, à partir du Moyen-Orient, semble progressivement se relancer, même si elle reste à ce stade limitée. Ce n’est pas la moindre des leçons de la tragédie de Ghwayran.





	

  CatégoriesNon classé 
			


						patapouf dit :					











La leçon mérite d’être retenue, et surtout il faut trouver une réponse viable à cette situation : laquelle ?






			


						jeremie nassif dit :					











il propose de les rapatrier et de les juger en france avec raison


			


						JC dit :					











Rapatriés en France, compte tenu du fonctionnement de notre justice, …. Soyons sérieux et objectifs, ils seraient en liberté après quelques mois, au mieux deux ou trois ans après leur retour et opérationnels pour mener des attentats sur notre sol.


			


						Moi dit :					











La leçon est qu’il faut les liquider comme les ennemis qu’ils sont.


			


						Zenobie dit :					











Attention aux « informations » en provenance du ministère tunisien de l’intérieur qui, aujourd’hui, sert surtout la propagande du nouveau dictateur, lequel voit des complots partout et s’en sert pour gouverner le pays d’une main de fer.


			


						Denis Monod-Broca dit :					











Rapatrier nos ressortissants serait bien la moindre des choses. Ce n’est cependant qu’un tout petit aspect de la situation. Daech est notre ennemi, il est aussi l’ennemi du pouvoir syrien, donc, l’ennemi de notre ennemi étant notre ami, nous devrions renouer avec le pouvoir syrien.


			


						JJ POIRIER dit :					











les rapatrier et les tuer tous , c’est tout simple


			


						Paolo Kanté dit :					











Très malin ça. Et vous n’imaginez pas une seconde que c’est le cocktail parfait du martyr ? A moins que vous ne souhaitiez voir votre pays en flammes ?


			


						Karl DOMOT dit :					











Il est malheureusement clair que les jihadistes ( hommes ou femmes) qui ont été actifs et sont emprisonnés restent et resteront potentiellement dangereux. Imaginer les ramener sur un chemin moins violent est utopique. L’envie de vengeance doit être très fort. Par contre le sujet des enfants est lui crucial : ne pas les laisser se faire embarquer dans la spirale de la violence. Quelle solution ?  je laisse les pédopsychiatres nous éclairer…


			


						dupont dit :					











L’article L331 du code de justice militaire est clair sur ce point, c’est la réclusion criminelle à perpétuité. Il y a des iles au milieu de nulle part qui pourrait les accueillir c’est les Kerlélen.


			


						Nicolas dit :					











Non, les Kerguelen! Mais pas certain que les manchots apprécieront la compagnie…


			


						rhamphos dit :					











Il y a aux îles Kerguelen « la station de Port-aux-Français, base logistique, technique et scientifique » ( merci Wikipedia ), l’îlot de Clipperton serait plus indiqué…


			


						Gramoune dit :					











Que vient donc faire la France pour les problèmes de prison




			


						Louis dit :					











En d’autre temps, on aurait réglé ça avec un peloton d’exécution.  Notamment pour les prisonniers qui ont commis des crimes de guerre.


			


						Yenamarre dit :					











On voit que ces gens ne sont pas récupérables, des fanatiques, il faut nous mettre a leur niveau pour maintenir la démocratie  plus de pitié on les massacres tous.


			


						Mais oui dit :					











Dès qu’on se mettra à leur niveau, comme vous dites, la démocratie sera morte. Il faut les rapatrier, les juger un par un, et emprisonner à vie ceux qui le méritent.  Nous sommes meilleurs qu’eux. Prouvons le par des actes. L’humanité est une arme terriblement efficace quand on a le courage de s’en servir.


			


						Bern dit :					











 »ce n’est pas une armée qui se rend, c’est une armée qui attend son heure ». La mutinerie de Ghwayran vient de confirmer la lucidité de cette sombre analyse. » Belle lucidité ! Des  gens qui  croupissent  dans  de  telles conditions, ont  le dos au mur et sont prèts à  tout pour en sortir… L’intervention des États-Unis, avec hélicoptères, blindés et commandos au sol…. a  du faire un joli  massacre de victimes  collatérales,. Le PKK  ici allié a toujours été  classé  comme  terroriste … Bref  la France trempe  dans une  guerre épouvantable alliée  au  pays  du mal( les USA)  et  devient une cible du terrorisme CQFD


			


						Juvani dit :					











Oui, il faut rapatrier les français de Daech, les isoler dans de vastes lieux de détention spécifiques et heureux, loin des villes et bien gardés, les sevrer de toute information extérieure (internet et téléphones), leur confier des responsabilités et de tâches à l’intérieur de ces lieux, et tenter de les faire rééduquer indviduellement par  par des aumoniers musulmans pacifistes, éclairés, charismatiques, français et très bien rémunérés. Pas facile mais faisable si on s’en donne les moyens financiers en prélevant sur les grandes firtunes.



			


						Nathalie Quesada dit :					











Exactement !




			


						Commentatrice dit :					











Pour les consommateurs de crack je pense qu’il y a encore un espoir, mais pour ce genre de djihadistes, je n’y crois pas du tout.




			


						Kerjean dit :					











je pense que vous avez pensé à Orpéa pour ce recyclage !


			


						JPR dit :					











Vous croyez encore au père Noël . Mais quel age avez vous?


			


						Cat999 dit :					











Une pensée écœurée pour ceux (celles) qui ont déclenché les guerres qui ont provoqué ce marasme, qui sont déjà prêts à en déclencher d’autres, se réjouissent toujours publiquement d’avoir renversé des dictateurs, engeance contre laquelle ils ont pourtant  la vengeance sélective. Que n’aurait-on pu faire pour les peuples avec les milliards de milliards que ça a coûté ! Quant au coût écologique de la production de matériel de guerre et de la guerre elle-même, on en entend curieusement jamais parler.


			


						pp2 dit :					











Bref, vous blâmez tout le monde SAUF les djihadistes coupables de crimes contre l’humanité et qui n’ont rien à envier aux nazis. Comme le dit la « gauche olfactive » : « c’est nauséabond ».


			


						je tiens à la vie dit :					











« ce n’est pas une armée qui se rend, c’est une armée qui attend son heure ». Ca parait clair : c’est eux ou nous. Je préfère que ce soit eux. Alors on les élimine avant qu’ils nous éliminent.


			


						Michel dit :					











L’urgence est de trouver une solution humanitaire pour les enfants, peut-être au niveau européen, dans les meilleures conditions de sécurité et d’humanité. Faute de décision immédiate, les candidats à l’élection présidentielle doivent s’engager sur ce point.


			


						Schoelcher dit :					











On voit que daech est toujours actif et mobilisateur. Pourquoi rapatrier des terroristes potentiels dont on sait la dangerosité et sans doute le désir de vengeance. Si l’on a le souci de la sécurité de la France et de l’Europe laissons les mourir là où ils sont, et s’ils s’évadent ne montrons aucune pitié.


			


						Piou dit :					











Il y a les anciens combattants de l’E.I d’un côté dont la majeure partie est  probablement irrécupérable, dont font partie certaines femmes elles aussi combattantes  fanatisées.






			


						Romer dit :					











Excellente analyse! les pensées radicales pullulent et ne permettent pas d’avancer. On ne peut pas décréter simplement que la solution se trouve dans l’exécution simple et qui consiste à obéir à nos pulsions et notre colère du moment, ils veulent notre mort ! Alors tuons les! La pensée binaire extrémiste leur ressemble, je préfère rester du côté de l’humanité qui consiste à réfléchir, nuancer et surtout ne pas tout mélanger !


			


						cdg dit :					











@Piou

Ensuite il faut savoir quelle limite d age. Autant rapatrier un nourisson n est pas un probleme, autant rapatrier un enfant de 17 ans en est un
PS: a qui confier les enfants s il reviennent en france ? a des familles qui ont deja echouées ?


			


						cdg dit :					











je comprend pas tres bien ce que souhaite l auteur. Apparement il demande qu on rapatrie des djihadistes et leur famille en France. En theorie pour les juger et apres un certains temps les relacher dans la nature en France. J ai du mal a voir le gain pour la france. au lieu d avoir des djihadiste en syrie (qui pourront eventuellement venir en france) on aura des djihadistes en france transporte aux frais du contribuable …
Je sais que c est pas droit de l hommiste, mais la solution c est probablement de faire comme en 44-45 quand des membres de la LVF ou de la milice etaient capturé : fusillé 
PS: il faut assumer les consequences de ses actes: quand on va vivre dans le califat car ca rfepresente son ideal, il faut pas pleurer si ca tourne mal


			


						Dominique Deux dit :					











L’article n’est pas clair sur les leçons à tirer, et les lecteurs semblent opter pour l’exécution sommaire. C’était possible lors de la reconquête militaire, mais plus maintenant. 
Quel dommage qu’on ait démoli la forteresse de Spandau! Mais notre riche patrimoine de forts et de blockhaus (indestructibles) pourrait servir. L’important est que les peines prononcées soient exécutées intégralement.


			


						KTon dit :					











Palmyre 1980


			


						LaSomme dit :					











La conclusion la plus immédiate , c’est que l’on a bien fait de ne pas les rapatrier, pour éviter que ce type d’insurrection n’ait lieu en France !  Il serait dès lors paradoxal et suicidaire de revenir sur le principe. Rappelons au surplus qu’apporter les preuves de leurs méfaits devant un juge français est quasiment impossible. Aléa jacta est.
En revanche, notre soutien aux Kurdes doit être clair et substantiel. Les efforts de nos rares alliés nous obligent. 
Et parallèlement, l’enracinement et l’extension des mouvements type EI semblent inexorables. C’et le sujet principal, non résolu, notamment pour l’Afrique.


			


						PM dit :					











Il faut faire a paix avec l’EI et ses variantes, cesser d’encourager des vocations par les vexations envers les musulmans, rouvrir les mosquées fermées sur dénonciation et faciliter le culte. Le respect est la condition de la paix. Autrement on s’expose à des représailles sans fin, du terrorisme, de la haine et un rejet international de plus en plus fort. La France est un petit pays qui n’a pas les moyens d’imposer ses conceptions à un milliard de personnes. Plutôt que de s’exposer dans des conflits asymétriques, contre des combattants que le feu a multipliés par dix en quinze ans, elle devrait faire preuve de neutralité et laisser l’islamisme guerrier s’éteindre par désintérêt. Ceux qui poussent à la guerre mettent les autres en danger.


			


						Véronique P. dit :					











PM. Donc laisser se créer des zones  sur le territoire français où les lois de la République ne s’appliquent pas et l’égalité femme-homme n’existe pas ?  Du séparatisme donc, un État dans l’État en croyant naïvement qu’il n’y aura pas de velléités d’extension… Non merci.


			


						Linard dit :					











Il faut rapatrier les enfants .


			


						Rougefluo dit :					











En quoi cela concerne-t’il la France ? Ces prisons doivent être modifiées pour être plus difficilement attaquables et plus facilement contrôlables par l’aviation. Cela reste un bon moyen de fixation et de destruction de l’EI.


			


						Jean Paul B. dit :					











Bonjour,






			


						Pierre dit :					











Les actes ont été commis en Syrie. Il est normal qu’ils y restent. Faire des procès sur des choses passés à des milliers de kilomètres est le meilleur moyen de laisser des fous furieux libres. Et ils risquent de radicaliser encore plus les prisons françaises qui sont en  surcapacité.



			


						Bohé dit :					











Ces gens ne sont plus français, ce sont des ennemis de la Nation. Ils ont commis des crimes là bas, c’est aux autochtones de régler leurs comptes, quand quelqu’un commet un crime en France, on le juge chez nous. Et s’ils ne peuvent pas les garder, ils peuvent toujours les fusiller. Qu’auraient fait Robespierre ou Saint-Just d’après vous?


			


						JPR dit :					











Certes les USA ont rapatriés leurs assassins, mais eux ont une justice digne de ce nom. Leur djihadistes finiront en prison à vie. Et réellement.



			


						Koui dit :					











Assad père tuait les fanatiques islamiques d’une façon horrible. Cela a poussé les islamistes a plus de radicalisation. Nous préférons l’enfermement dans des conditions déplorables. C’est plus humain. Est ce qu’on ne pourrait pas leur trouver un bout de désert saoudien où refaire leur vie? C’est quand même pas aux musulmans libéraux, aux chrétiens et aux athées de les gérer.


			


						Aymen Alrez dit :					











The kurdes are terrorist organization exactly like Daash but with vanilla flavor because they are western backed.  The presence of foreign troops in Syria is illegal. Please take your peoples to your banlieues !!



<article-nb="2022/01/30/19-19">
<filnamedate="20220130"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220130"><AAMMJJHH="2022013019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le cinéaste explique la démarche qu’il a suivie pour son premier long-métrage, qui propulse un comédien dans le jeu des dernières élections municipales, en 2020, à Revin (Ardennes).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Marie Le Pen juge « naturel » de soutenir sa fille pour l’élection présidentielle, même s’il a de la « sympathie » pour Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Qui va remporter la Primaire populaire ? Découvrez les résultats et les réactions en direct                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au sein d’une gauche rétrécie, la surenchère des ralliements                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le CNIP, un petit parti de droite, rallie Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés... L’utopie de la mode durable                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le G7 dirigé par l’Allemagne peut stimuler la décarbonation et la justice climatique »   Andreas Goldthau Professeur de politique publique à la fondation Franz Haniel              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Patrick Artus : « Les banques centrales peuvent être confrontées à de violents conflits d’objectifs »   Patrick Artus Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Alain Supiot Juriste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture « Le Bonheur à l’école », sur Canal+ Kids : plaisir d’apprendre… et d’enseigner                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Poubelles pas ramassées, chantiers interminables, mobilier urbain mal entretenu… L’apocalypse selon les militants du fil Twitter #saccageparis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Vaccination et mémoire de l’esclavage, le double combat du médecin Serge Romana                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Culture       Cinéma             Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »      Le cinéaste explique la démarche qu’il a suivie pour son premier long-métrage, qui propulse un comédien dans le jeu des dernières élections municipales, en 2020, à Revin (Ardennes).          Propos recueillis par Mathieu Macheret         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h04    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le réalisateur Thomas Paulot.  SIMON ARCACHE               Que des jeunes gens et amis nés dans les années 1990 – le réalisateur Thomas Paulot et ses auteurs, Ferdinand Flame et Milan Alfonsi – aient, pour leur premier long-métrage, l’ambition d’ouvrir le capot de la politique française telle qu’elle se pratique à l’échelon local est, en soi, une bonne nouvelle. Mais quand ils décident de propulser un acteur, Laurent Papot, dans le jeu des dernières élections municipales, en 2020, dans la commune ardennaise de Revin, cela donne une expérience de cinéma inédite et l’un des plus beaux portraits de la France oubliée vus récemment sur grand écran.          Comment le projet est-il né ?          Il est le fruit d’un travail collectif avec mes coauteurs. On a commencé l’écriture en 2018, quand je suis sorti de l’école [master en cinéma de l’Ecole cantonale d’art de Lausanne et de la Haute Ecole d’art et de design Genève]. L’idée de base était d’engager un comédien pour se présenter à une élection municipale. J’ai d’abord pensé organiser la chose dans le village de mon grand-père, dans les Ardennes, mais il ne comptait que 60 habitants. Pour toucher à des problématiques plus larges que les enjeux souvent familiaux qui animent ce genre de commune, on a fait une sorte de « casting de villes » dans les parages. On s’est arrêtés dans la vallée de la Meuse : un endroit particulièrement actif en termes de luttes syndicales mais aussi de politiques culturelles liées à la vie en usine. Ce sont ensuite des rencontres qui nous ont décidés à rester à Revin.          Comment avez-vous choisi le comédien, Laurent Papot, pour incarner ce candidat ?          On a vu une quinzaine de comédiens. Laurent s’est détaché dans un second temps, celui de mises en situation dans un bar, en banlieue parisienne : on allait dans un bistrot et lui devait proposer un projet, entrer en contact avec les gens. Il avait une capacité d’improvisation extraordinaire. Ce qui nous a surtout plu, c’est sa faculté à embarquer les gens autour de lui, à faire jouer les autres, les non-professionnels, tout en parlant d’un sujet aussi sérieux que l’élection. Avec lui, on pouvait dépasser le côté « micro-trottoir ». Et c’est ce qui s’est passé.          La dramaturgie de l’élection se double du portrait bouleversant d’une petite ville industrialisée aux espoirs déçus. Comment fiction et documentaire se sont-ils mélangés ?          C’est le point fondamental du projet, qui trouve son modèle dans le film Route One/USA (1989), de Robert Kramer : l’idée d’un personnage relais, qui soit le réceptacle de la réalité alentour. L’envie était de se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire, que l’une soit le miroir de l’autre. Laurent va même plus loin que cela : il s’émancipe de son rôle, prend chair au cours du film, il devient une voix, une sorte de capteur.        Il vous reste 21.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/29/thomas-paulot-realisateur-de-municipale-se-servir-de-l-outil-de-la-fiction-pour-generer-du-documentaire_6111511_3246.html"},"headline":"Thomas Paulot, r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Municipale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Se servir de l\u2019outil de la fiction pour g\u00e9n\u00e9rer du documentaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-29T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-29T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-01-29T12:04:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le cin\u00e9aste explique la d\u00e9marche qu\u2019il a suivie pour son premier long-m\u00e9trage, qui propulse un com\u00e9dien dans le jeu des derni\u00e8res \u00e9lections municipales, en\u00a02020, \u00e0 Revin (Ardennes).","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/78/0/4193/2094/1342/696/60/0/79280aa_468703669-unnamed-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
