<FILE-date="2022/07/10/14">

<article-nb="2022/07/10/14-1">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dans la capitale, Colombo, des foules de manifestants ont pris d’assaut la résidence et le secrétariat du président Gotabaya Rajapaksa, le forçant à fuir. Sous la pression de la rue, l’homme fort du Sri Lanka et son premier ministre, Ranil Wickremesinghe, ont promis de démissionner.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Au Sri lanka, après la fuite des dirigeants, la peur du chaos      Dans la capitale, Colombo, des foules de manifestants ont pris d’assaut la résidence et le secrétariat du président Gotabaya Rajapaksa, le forçant à fuir. Sous la pression de la rue, l’homme fort du Sri Lanka et son premier ministre, Ranil Wickremesinghe, ont promis de démissionner.          Par Carole Dieterich         Publié aujourd’hui à 14h37    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un manifestant fait semblant de s’adresser à la nation en utilisant un podium à la résidence officielle du président, un jour après qu’elle ait été prise d’assaut à Colombo, Sri Lanka, dimanche 10 juillet.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               Les Sri Lankais retiennent leur souffle. Dans quoi leur pays, où les pénuries rendent la vie impossible, va-t-il basculer à présent ? Si le président Gotabaya Rajapaksa a annoncé samedi 10 juillet qu’il quitterait le pouvoir trois jours plus tard, mercredi et que le premier ministre, Ranil Wickremesinghe, a proposé d’en faire de même, aucun des deux hommes n’a encore officiellement démissionné. Plus tôt dans la journée, M. Rajapaksa avait été forcé de fuir sa résidence à Colombo, la capitale, envahie par la foule.          Après des mois de contestation, la nouvelle avait un parfum de victoire mais les manifestants restent sur leurs gardes. « Je suis très fière de ce que le peuple sri lankais a accompli mais l’heure n’est pas encore aux célébrations, nos dirigeants pourraient revenir sur leur promesse », tempère Hiranya Cooray, une trentenaire de Colombo, jointe par téléphone. Samedi, elle a parcouru 10 kilomètres à pied pour participer à la manifestation organisée dans la capitale sri lankaise.          « Pourquoi attendre le 13 juillet pour démissionner ?  », s’interroge également Yohan Perera, un consultant en ressources humaines qui a lui aussi défilé dans les rues de la capitale samedi. « Je pense qu’ils essaient de gagner du temps et qu’ils préparent quelque chose », avance-t-il, affirmant que les manifestations se poursuivront jusqu’à ce que le premier ministre et le président quittent leur fonction et qu’un nouveau gouvernement soit mis en place.                         Des manifestants posent pour des photos à la résidence officielle du président, en fuite et démissionnaire, dimanche 10 juillet.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               Crise économique et financière majeure          Nombre de citoyens continuent d’occuper la résidence et le secrétariat du président ainsi que la résidence du premier ministre, incendiée la veille. Les plus téméraires assurent qu’ils resteront jusqu’à la démission effective du président. Certains sont déjà partis durant la nuit, à pied ou tentant de faire de l’auto-stop en raison de la pénurie de carburant qui frappe l’île. D’autres attendent de pouvoir monter à bord des rares bus et trains qui circulent dans le pays afin de rentrer chez eux, après la journée spectaculaire de samedi.          Le Sri Lanka traverse une crise économique et financière majeure et manque de tout. Poussées à bout par des mois de privations, samedi, des dizaines de milliers de Sri Lankais ont afflué à Colombo, pour participer à une journée de mobilisation présentée comme décisive. Ils sont arrivés en bus, en train, à bicyclette ou encore à pied, déterminés à se rendre dans la capitale pour demander, comme ils le font depuis des mois, la démission du président Gotabaya Rajapaksa. A la mi-journée, les manifestants ont forcé les barricades de police et fait irruption dans le palais, puis dans le bureau du président et dans la résidence officielle du premier ministre.        Il vous reste 69.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/au-sri-lanka-apres-la-fuite-des-dirigeants-la-peur-du-chaos_6134180_3210.html"},"headline":"Au Sri lanka, apr\u00e8s la fuite des dirigeants, la peur du chaos","dateCreated":"2022-07-10T14:37:28+02:00","datePublished":"2022-07-10T14:37:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Dans la capitale, Colombo, des foules de manifestants ont pris d\u2019assaut la r\u00e9sidence et le secr\u00e9tariat du pr\u00e9sident Gotabaya Rajapaksa, le for\u00e7ant \u00e0 fuir. Sous la pression de la rue, l\u2019homme fort du Sri Lanka et son premier ministre, Ranil Wickremesinghe, ont promis de d\u00e9missionner.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/680/0/8157/4078/1342/671/60/0/8657640_5617f677e08846e894b20018f83ddde1-5617f677e08846e894b20018f83ddde1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-2">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Elena Chernyshova pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens   Par Benoît Vitkine (Région de Belgorod, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h12     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.         Quelques jours ont passé, déjà, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fenêtres désormais ouverts aux quatre vents. Çà et là, des jouets d’enfant. Des gants de boxe, sans doute ceux de Kirill, 11 ans. Des patins à roulettes, un sac à dos rose – les possessions d’Alisa, 7 ans. Cette nuit du 2 au 3 juillet, quand un missile en provenance d’Ukraine est tombé sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite fille est sortie en pleurant, couverte de poussière, à 3 heures du matin : « Où va-t-on vivre ? »          Aucun membre de la famille n’a été blessé, mais la maison, construite il y a seulement cinq ans au 23 de la rue Maïakovski, sera bel et bien rasée. Idem pour celle, trop endommagée, du grand-père, Alexander Kaidalov, occupé à fouiller les débris. C’est lui, 70 ans, qui raconte l’effroi de cette nuit-là, le bruit assourdissant, le souffle, la porte arrachée qui s’abat sur le lit conjugal, sa peur pour ses petits-enfants.                              Alexander Kaidalov, 70 ans, chez son fils au 23 de la rue Maïakovski, à Belgorod, le 7 juillet 2022. La maison a été touchée par un missile Totchka-U dans la nuit du 2 au 3 juillet.  ELENA CHERNYSHOVA POUR «  LE MONDE »                                   Tatiana Kaidalova, 45 ans, aide ses proches, qui ont souffert de l’explosion, à transporter les objets conservés de la maison délabrée. A Belgorod, le 7 juillet 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le début du conflit                 Le projectile a vraisemblablement été tiré depuis le territoire ukrainien, à 30 km de là. Selon l’armée russe, les systèmes de défense antiaérienne de la ville ont détruit trois missiles de type Totchka-U ; seuls des « débris » seraient tombés sur la ville. A en juger par les vidéos amateurs montrant une très forte explosion, mais aussi par les dégâts causés à des dizaines de mètres à la ronde, au moins un des obus a explosé.          Pas de remise en cause de Moscou          Au niveau du point d’impact, deux maisons ont été entièrement détruites, dont celle où vivait une famille ukrainienne de Kharkiv, les Olekseenko, réfugiée à Belgorod depuis le mois de mars. Cinq personnes sont mortes, dont les deux enfants, 16 et 21 ans. En tout, trente-neuf maisons individuelles ont été endommagées, et onze immeubles. Jusqu’à présent, des villages de l’oblast de Belgorod avaient été ciblés, des infrastructures militaires ou des dépôts de carburant touchés, mais le bombardement du 3 juillet a marqué une étape supplémentaire, et provoqué une secousse.                              Mémorial dédié à la famille ukrainienne de Kharkiv réfugiée à Belgorod depuis mars dernier, décédée dans l’explosion à l’intersection des rues Popova et Maïakovski. Le 7 juillet 2022.  ELENA CHERNYSHOVA               « On savait depuis longtemps qu’il ne s’agit pas d’une “opération spéciale”, commente Tatiana Kaidalova, la belle-fille du vieil Alexander, en nettoyant de ses éclats de verre un morceau de jardin fleuri. On comprend maintenant que cela arrive chez nous… » Cette femme de 45 ans admet avoir été prise de court : « On était conscients d’être exposés, de par notre situation géographique. Mais on imaginait que l’affaire serait terminée rapidement… Comme la Géorgie, comme la Syrie… »        Il vous reste 74.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/a-belgorod-ville-russe-frappee-par-un-missile-ukrainien-le-fatalisme-l-emporte_6134140_3210.html"},"headline":"Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens","dateCreated":"2022-07-10T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-10T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-10T09:12:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"R\u00e9gion de Belgorod, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/474/0/5732/2866/1342/671/60/0/c82d9be_1657348225104-belgorod-001-dsc-8873-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-3">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « Je pense que la rupture totale de l’approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilité (…) et nous devons nous préparer à cette option », a estimé, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres économiques d’Aix-en-Provence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la coupure totale du gaz russe en Europe, « une vraie possibilité », selon Bruno Le Maire « Je pense que la rupture totale de l’approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilité (…) et nous devons nous préparer à cette option », a estimé, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres économiques d’Aix-en-Provence.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:34   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin         L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk.        Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.        Le porte-parole de l’administration de l’oblast d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.        Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.        Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s’entraîner dans le cadre du soutien de Londres à Kiev. Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                  Tout le live                14:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un gymnase détruit dans le centre-ville après un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 10 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     14:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des personnes passent devant un gymnase dans le centre-ville après un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 10 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     12:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de détails concernant les attaques meurtrières à Tchassiv Yar        Ce matin, à 8 h 45, nous relations que des roquettes russes avaient atteint, samedi soir, un immeuble d’habitation de cinq étages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant désormais quinze morts, contre six initialement trouvés, et cinq blessés. Selon les autorités locales, il reste vingt-quatre personnes sous les décombres. Cinq autres ont pu être sorties vivantes de l’immeuble partiellement effondré.          Des journalistes de l’Agence France-Presse ont pu interroger des habitants ce matin. « J’étais dans la chambre à coucher, je suis sortie et tout a commencé à trembler, à s’effondrer. Ce qui m’a sauvée, c’est l’onde de l’explosion qui m’a propulsée dans les toilettes, tout en sang. Je m’en suis à peine sortie », raconte l’une des survivantes.          Selon l’un des responsables des opérations de sauvetage, Viatcheslav Boïtso, les secours sont parvenus à établir le contact avec trois personnes se trouvant en vie sous les gravats. « Il y a des chances de les retrouver (…). Ils ont assez d’air, ils peuvent respirer. Ils nous disent qu’ils attendent d’être secourus », a-t-il expliqué.                    12:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La meilleure façon de se préparer à ces coupures [d’approvisionnement du gaz russe], c’est d’être très attentif à notre consommation d’energie », selon Bruno Le Maire        Le gouvernement français se prépare à une coupure totale des approvisionnements en gaz russe, scénario jugé le plus probable dans ses projections actuelles, a déclaré dimanche le ministre des finances, Bruno Le Maire.          Avec environ 17 % de ses approvisionnements en provenance de Russie, la France est moins dépendante du gaz russe que plusieurs de ses voisins, mais le gouvernement a néanmoins élaboré des plans d’urgence pour faire face au tarissement des livraisons dans le sillage de la crise provoquée par l’invasion de l’Ukraine.          Une coupure totale du gaz russe serait particulièrement problématique en ce moment, car le parc nucléaire français peinerait à prendre la relève, de nombreux réacteurs étant à l’arrêt pour des opérations de maintenance.          « Je pense que la rupture totale de l’approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilité (…) et nous devons nous préparer à cette option », a déclaré Bruno Le Maire en marge d’une conférence aux 22e Rencontres économiques d’Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône). Un peu plus tôt, il avait qualifié une coupure totale de la fourniture en gaz russe d’« option la plus probable ».          Le ministre des finances a, par ailleurs, souligné que « la meilleure façon de se préparer à ces coupures, c’est d’être très attentif à notre consommation d’energie. Ça vaut pour les administrations, ça vaut pour les entreprises, ça vaut pour les particuliers ».          Vient ensuite la construction de nouvelles infrastructures, comme le projet de terminal méthanier flottant permettant de regazéifier le gaz naturel liquéfié importé de l’étranger.          De manière plus drastique, le gouvernement regarde aussi, entreprise par entreprise, pour déterminer lesquelles pourraient être contraintes de réduire leur production pour économiser de l’énergie, a ajouté Bruno Le Maire.                    11:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie bloque l’accès au site Web du journal allemand « Die Welt »        Roskomnadzor, le service fédéral russe de supervision des télécommunications, a bloqué, sur demande du parquet, l’accès au site du journal allemand Die Welt depuis la Russie.          Si la raison officielle du blocage n’a pas été précisée par Roskomnadzor dimanche, cette restriction d’accès intervient après de nombreuses autres touchant des médias occidentaux (BBC, Voice of America, Deutsche Welle...),  accusés de diffuser de fausses informations concernant la guerre en Ukraine, toujours qualifiée d’« opération militaire spéciale » destinée au « maintien de la paix » par le Kremlin.          Le journal a, par ailleurs, employé, pendant un temps, la journaliste russe Maria Ovsiannikova, après l’irruption remarquée de cette dernière sur le plateau d’un journal télévisé pro-Kremlin en brandissant une pancarte contre l’offensive russe en Ukraine.                              11:31   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un rassemblement contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie, près de l’ambassade de Russie à Séoul, en Corée du Sud, dimanche 10 juillet AHN YOUNG-JOON / AP                     10:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe        Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que le président russe, Vladimir Poutine, décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                    Lisez la suite de notre analyse ici :                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                                 10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Europe doit se préparer à une coupure totale du gaz russe, selon Bruno Le Maire        Présent aux Rencontres économiques d’Aix-en-Provence ce dimanche, le ministre des finances, Bruno Le Maire, a déclaré que l’Europe devait se préparer « à une coupure [totale] du gaz russe », estimant qu’il s’agissait du scénario « le plus probable » à l’heure actuelle.                    10:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie concentre ses frappes sur l’autoroute E40 reliant Donetsk à Kharkiv, selon le renseignement britannique        Le renseignement britannique, dans son bulletin d’information quotidien publié ce matin, affirme que :           L’artillerie russe continue de cibler la région de Sloviansk dans le Donbass, depuis les environs d’Izioum au nord et depuis ceux de Lyssytchansk à l’est. Les forces russes ont probablement réalisé de nouvelles petites avancées territoriales autour de Popasna.            Les tirs en provenance d’Izioum continuent de se concentrer le long de l’axe de l’autoroute E40. Le contrôle de cette route, qui relie Donetsk à Kharkiv, est susceptible de constituer un objectif important pour la Russie, qui tente de progresser dans l’oblast de Donetsk.                     09:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a l’intention d’annexer la région de Kharkiv, selon les analystes de l’Institute for the Study of War        Les déclarations des autorités séparatistes prorusses, selon lesquels la région de Kharkiv est une « partie inaliénable du territoire russe », suggèrent que Moscou a l’intention d’annexer une partie ou la totalité de la région, selon les analystes du think-tank américain Institute for the Study of War (ISW). La rapidité de la mise en place d’une administration civile le 6 juillet et de l’introduction de la loi martiale le 8 juillet dans les zones occupées de la région de la région de Kharkiv montre que « le Kremlin poursuit agressivement la légitimation et la consolidation » du pouvoir de l’administration d’occupation « pour soutenir cet objectif territorial plus large ».          Jeudi, ce même think-tank, qui suit de près les mouvements de troupes, avait affirmé que,  « pour la première fois en cent trente-trois jours de guerre », les forces russes n’avaient pas revendiqué de gains territoriaux en Ukraine, suggérant que Moscou pourrait faire une « pause opérationnelle ». « Les forces russes se limiteront probablement à des actions offensives de relative petite envergure, tout en essayant de (…) reconstituer la puissance de combat nécessaire » pour des actions d’envergure dans le futur, avait alors déclaré l’ISW.                    09:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une maison détruite lors de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, dans le village de Pidhaïne, dans la région de Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                     08:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six morts dans une attaque de roquette contre un immeuble dans  le Donbass        Des roquettes russes ont atteint, samedi soir, un immeuble d’habitation de cinq étages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant au moins six morts et cinq blessés, a annoncé ce matin le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Selon lui, au moins trente autres pourraient être prisonnières des décombres. « Jusqu’à présent, les sauveteurs sont parvenus à établir le contact avec deux personnes se trouvant sous les ruines », a ajouté le gouverneur.          Tchassiv Yar se trouve à environ 20 kilomètres au sud-est de Kramatorsk, une ville devenue un objectif majeur des forces russes, qui tentent de poursuivre leur progression vers l’ouest. La région à majorité russophone de Donetsk constitue l’objectif prioritaire en Ukraine de Moscou qui a affirmé avoir capturé la totalité de la région de Louhansk, après le retrait ukrainien des villes de Severodonetsk et Lyssytchansk ces dernières semaines.          Selon M. Kyrylenko, 591 civils ont été tués et 1 548 autres blessés à ce jour dans la région de Donetsk depuis le début de l’invasion russe le 24 février.                                   07:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »        Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »                                 06:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Belgorod, ville russe atteinte par un missile ukrainien, le fatalisme l’emporte        Quelques jours ont passé, déjà, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fenêtres désormais ouverts aux quatre vents. Çà et là, des jouets d’enfant. Cette nuit du 2 au 3 juillet, quand un missile en provenance d’Ukraine est tombé sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite Alissa, 7 ans, est sortie en pleurant, couverte de poussière, à 3 heures du matin : « Où va-t-on vivre ? »          Le projectile a vraisemblablement été tiré depuis le territoire ukrainien, à 30 kilomètres de là. Selon l’armée russe, les systèmes de défense antiaérienne de la ville ont détruit trois missiles de type Totchka-U ; seuls des « débris » seraient tombés sur la ville. A en juger par les vidéos amateurs montrant une très forte explosion, mais aussi  par les dégâts causés à des dizaines de mètres à la ronde, au moins un des obus a explosé.          Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien d’exprimer quelque critique.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens                       06:34   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin         L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk.        Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.        Le porte-parole de l’administration de l’oblast d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.        Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.        Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s’entraîner dans le cadre du soutien de Londres à Kiev. Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                     06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est à retrouver ici.                                     Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin                    Le contexte          Image de couverture :  Une station de gaz reliée au pipeline Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 21 juin 2022.   Stefan Sauer / AP          L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration de l’oblast de Dnipropetrovsk.Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s’entraîner dans le cadre du soutien de Londres à Kiev. Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Belgorod, ville russe frappée par un missile ukrainien, le fatalisme l’emporte         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »         Factuel. Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe         Analyse. Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation en marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive                          Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-10T10:04:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-10T22:04:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","description":"\u00ab\u00a0Je pense que la rupture totale de l\u2019approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilit\u00e9 (\u2026) et nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 cette option\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la coupure totale du gaz russe en Europe, « une vraie possibilité », selon Bruno Le Maire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Je pense que la rupture totale de l\u2019approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilit\u00e9 (\u2026) et nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 cette option\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-10T10:04:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-10T22:04:23+00:00"
                  Un gymnase d\u00e9truit dans le centre-ville apr\u00e8s un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 10\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/7ace769_1657454976291-793756.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T12:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T12:09:25+00:00","articleBody":"                     Des personnes passent devant un gymnase dans le centre-ville apr\u00e8s un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 10\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/af30da3_1657454821459-793830.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T12:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T10:37:29+00:00","articleBody":"     Ce matin, \u00e0 8\u00a0h\u00a045, nous relations que des roquettes russes avaient atteint, samedi soir, un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant d\u00e9sormais quinze morts, contre six initialement trouv\u00e9s, et cinq bless\u00e9s. Selon les autorit\u00e9s locales, il reste vingt-quatre personnes sous les d\u00e9combres. Cinq autres ont pu \u00eatre sorties vivantes de l\u2019immeuble partiellement effondr\u00e9.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont pu interroger des habitants ce matin. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais dans la chambre \u00e0 coucher, je suis sortie et tout a commenc\u00e9 \u00e0 trembler, \u00e0 s\u2019effondrer. Ce qui m\u2019a sauv\u00e9e, c\u2019est l\u2019onde de l\u2019explosion qui m\u2019a propuls\u00e9e dans les toilettes, tout en sang. Je m\u2019en suis \u00e0 peine sortie\u00a0\u00bb, raconte l\u2019une des survivantes.          Selon l\u2019un des responsables des op\u00e9rations de sauvetage, Viatcheslav Bo\u00eftso, les secours sont parvenus \u00e0 \u00e9tablir le contact avec trois personnes se trouvant en vie sous les gravats. \u00ab\u00a0Il y a des chances de les retrouver (\u2026). Ils ont assez d\u2019air, ils peuvent respirer. Ils nous disent qu\u2019ils attendent d\u2019\u00eatre secourus\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails concernant les attaques meurtri\u00e8res \u00e0 Tchassiv Yar","dateModified":"2022-07-10T12:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T10:17:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement fran\u00e7ais se pr\u00e9pare \u00e0 une coupure totale des approvisionnements en gaz russe, sc\u00e9nario jug\u00e9 le plus probable dans ses projections actuelles, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre des finances, Bruno Le Maire.          Avec environ 17 % de ses approvisionnements en provenance de Russie, la France est moins d\u00e9pendante du gaz russe que plusieurs de ses voisins, mais le gouvernement a n\u00e9anmoins \u00e9labor\u00e9 des plans d\u2019urgence pour faire face au tarissement des livraisons dans le sillage de la crise provoqu\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Une coupure totale du gaz russe serait particuli\u00e8rement probl\u00e9matique en ce moment, car le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais peinerait \u00e0 prendre la rel\u00e8ve, de nombreux r\u00e9acteurs \u00e9tant \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des op\u00e9rations de maintenance.          \u00ab\u00a0Je pense que la rupture totale de l\u2019approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilit\u00e9 (\u2026) et nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 cette option\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire en marge d\u2019une conf\u00e9rence aux 22e Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence (Bouches-du-Rh\u00f4ne). Un peu plus t\u00f4t, il avait qualifi\u00e9 une coupure totale de la fourniture en gaz russe d\u2019\u00ab\u00a0option la plus probable\u00a0\u00bb.          Le ministre des finances a, par ailleurs, soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la meilleure fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00e0 ces coupures, c\u2019est d\u2019\u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 notre consommation d\u2019energie. \u00c7a vaut pour les administrations, \u00e7a vaut pour les entreprises, \u00e7a vaut pour les particuliers\u00a0\u00bb.          Vient ensuite la construction de nouvelles infrastructures, comme le projet de terminal m\u00e9thanier flottant permettant de regaz\u00e9ifier le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 import\u00e9 de l\u2019\u00e9tranger.          De mani\u00e8re plus drastique, le gouvernement regarde aussi, entreprise par entreprise, pour d\u00e9terminer lesquelles pourraient \u00eatre contraintes de r\u00e9duire leur production pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie, a ajout\u00e9 Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La meilleure fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00e0 ces coupures [d\u2019approvisionnement du gaz russe], c\u2019est d\u2019\u00eatr...","dateModified":"2022-07-10T11:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T09:54:47+00:00","articleBody":"     Roskomnadzor, le service f\u00e9d\u00e9ral russe de supervision des t\u00e9l\u00e9communications, a bloqu\u00e9, sur demande du parquet, l\u2019acc\u00e8s au site du journal allemand Die Welt depuis la Russie.          Si la raison officielle du blocage n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e par Roskomnadzor dimanche, cette restriction d\u2019acc\u00e8s intervient apr\u00e8s de nombreuses autres touchant des m\u00e9dias occidentaux (BBC, Voice of America, Deutsche Welle...),  accus\u00e9s de diffuser de fausses informations concernant la guerre en Ukraine, toujours qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb par le Kremlin.          Le journal a, par ailleurs, employ\u00e9, pendant un temps, la journaliste russe Maria Ovsiannikova, apr\u00e8s l\u2019irruption remarqu\u00e9e de cette derni\u00e8re sur le plateau d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pro-Kremlin en brandissant une pancarte contre l\u2019offensive russe en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie bloque l\u2019acc\u00e8s au site Web du journal allemand \u00ab\u00a0Die Welt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-10T10:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T09:31:35+00:00","articleBody":"                     Un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, dimanche 10 juillet AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/01767a6_49e54f5239004848afefef37d50dafee-49e54f5239004848afefef37d50dafee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T09:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:48:18+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lisez la suite de notre analyse ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-10T08:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:39:05+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent aux Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence ce dimanche, le ministre des finances, Bruno Le Maire, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Europe devait se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 une coupure [totale] du gaz russe\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il s\u2019agissait du sc\u00e9nario \u00ab\u00a0le plus probable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure actuelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit se pr\u00e9parer \u00e0 une coupure totale du gaz russe, selon Bruno Le\u00a0Maire","dateModified":"2022-07-10T10:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:17:00+00:00","articleBody":"     Le renseignement britannique, dans son bulletin d\u2019information quotidien publi\u00e9 ce matin, affirme\u00a0que :           L\u2019artillerie russe continue de cibler la r\u00e9gion de Sloviansk dans le Donbass, depuis les environs d\u2019Izioum au nord et depuis ceux de Lyssytchansk \u00e0 l\u2019est. Les forces russes ont probablement r\u00e9alis\u00e9 de nouvelles petites avanc\u00e9es territoriales autour de Popasna.            Les tirs en provenance d\u2019Izioum continuent de se concentrer le long de l\u2019axe de l\u2019autoroute E40. Le contr\u00f4le de cette route, qui relie Donetsk \u00e0 Kharkiv, est susceptible de constituer un objectif important pour la Russie, qui tente de progresser dans l\u2019oblast de Donetsk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie concentre ses frappes sur l\u2019autoroute E40 reliant Donetsk \u00e0 Kharkiv, selon le renseignement b...","dateModified":"2022-07-10T08:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T07:44:26+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses, selon lesquels la r\u00e9gion de Kharkiv est une \u00ab\u00a0partie inali\u00e9nable du territoire russe\u00a0\u00bb, sugg\u00e8rent que Moscou a l\u2019intention d\u2019annexer une partie ou la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion, selon les analystes du think-tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW). La rapidit\u00e9 de la mise en place d\u2019une administration civile le 6\u00a0juillet et de l\u2019introduction de la loi martiale le 8\u00a0juillet dans les zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de la r\u00e9gion de Kharkiv montre que \u00ab\u00a0le Kremlin poursuit agressivement la l\u00e9gitimation et la consolidation\u00a0\u00bb du pouvoir de l\u2019administration d\u2019occupation \u00ab\u00a0pour soutenir cet objectif territorial plus large\u00a0\u00bb.          Jeudi, ce m\u00eame think-tank, qui suit de pr\u00e8s les mouvements de troupes, avait affirm\u00e9 que,  \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois en cent trente-trois jours de guerre\u00a0\u00bb, les forces russes n\u2019avaient pas revendiqu\u00e9 de gains territoriaux en Ukraine, sugg\u00e9rant que Moscou pourrait faire une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces russes se limiteront probablement \u00e0 des actions offensives de relative petite envergure, tout en essayant de (\u2026) reconstituer la puissance de combat n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour des actions d\u2019envergure dans le futur, avait alors d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a l\u2019intention d\u2019annexer la r\u00e9gion de Kharkiv, selon les analystes de l\u2019Institute for the St...","dateModified":"2022-07-10T08:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T07:19:45+00:00","articleBody":"                     Une maison d\u00e9truite lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dans le village de Pidha\u00efne, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/ba80a07_1657437418907-791253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T08:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T06:45:27+00:00","articleBody":"     Des roquettes russes ont atteint, samedi soir, un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant au moins six morts et cinq bless\u00e9s, a annonc\u00e9 ce matin le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Selon lui, au moins trente autres pourraient \u00eatre prisonni\u00e8res des d\u00e9combres. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les sauveteurs sont parvenus \u00e0 \u00e9tablir le contact avec deux personnes se trouvant sous les ruines\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Tchassiv Yar se trouve \u00e0 environ 20 kilom\u00e8tres au sud-est de Kramatorsk, une ville devenue un objectif majeur des forces russes, qui tentent de poursuivre leur progression vers l\u2019ouest. La r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 russophone de Donetsk constitue l\u2019objectif prioritaire en Ukraine de Moscou qui a affirm\u00e9 avoir captur\u00e9 la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, apr\u00e8s le retrait ukrainien des villes de Severodonetsk et Lyssytchansk ces derni\u00e8res semaines.          Selon M. Kyrylenko, 591 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 1 548 autres bless\u00e9s \u00e0 ce jour dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans une attaque de roquette contre un immeuble dans  le Donbass","dateModified":"2022-07-10T09:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T05:49:41+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga s\u2019est rendue \u00e0 Kiev avant de revenir \u00e0 Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice \u00e0 Villeurbanne, sa fille Anna a commenc\u00e9 sa chimioth\u00e9rapie. Lessya prend des cours de fran\u00e7ais \u00e0 Dijon, mais se sent frustr\u00e9e de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 sa candidature dans une start-up et s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir \u00e0 Riga avec sa m\u00e8re.          Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du Monde. Plus de 100 000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis en France, selon le pr\u00e9fet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interminist\u00e9rielle de crise sur l\u2019accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil : \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-10T05:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:40:29+00:00","articleBody":"     Quelques jours ont pass\u00e9, d\u00e9j\u00e0, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fen\u00eatres d\u00e9sormais ouverts aux quatre vents. \u00c7\u00e0 et l\u00e0, des jouets d\u2019enfant. Cette nuit du 2 au 3\u00a0juillet, quand un missile en provenance d\u2019Ukraine est tomb\u00e9 sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite Alissa, 7\u00a0ans, est sortie en pleurant, couverte de poussi\u00e8re, \u00e0 3\u00a0heures du matin\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 va-t-on vivre\u00a0?\u00a0\u00bb          Le projectile a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis le territoire ukrainien, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0. Selon l\u2019arm\u00e9e russe, les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la ville ont d\u00e9truit trois missiles de type Totchka-U\u00a0; seuls des \u00ab\u00a0d\u00e9bris\u00a0\u00bb seraient tomb\u00e9s sur la ville. A en juger par les vid\u00e9os amateurs montrant une tr\u00e8s forte explosion, mais aussi  par les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 des dizaines de m\u00e8tres \u00e0 la ronde, au moins un des obus a explos\u00e9.          Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien d\u2019exprimer quelque critique.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Belgorod, ville russe atteinte par un missile ukrainien, le fatalisme l\u2019emporte","dateModified":"2022-07-10T07:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:34:49+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe a poursuivi ses bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk.          Selon des responsables ukrainiens, Moscou pr\u00e9pare, apr\u00e8s quatre mois et demi de guerre, \u00ab\u00a0de nouvelles actions\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays.          Le porte-parole de l\u2019administration de l\u2019oblast d\u2019Odessa accuse l\u2019arm\u00e9e russe de d\u00e9truire \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.          Les Etats-Unis, qui continuent d\u2019augmenter leur aide militaire \u00e0 Kiev, ont demand\u00e9 \u00e0 la Chine de condamner \u00ab\u00a0l\u2019agression russe\u00a0\u00bb en Ukraine. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s\u2019entra\u00eener dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050\u00a0militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-07-10T07:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:31:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-10T04:31:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/10/14-4">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ S’il avait semblé faire ses adieux au lendemain du premier tour de la présidentielle 2022, le leader de LFI reste finalement omniprésent et continue d’exercer sa domination, au sein de son parti et de la Nupes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Jean-Luc Mélenchon             L’impossible retraite de Jean-Luc Mélenchon      S’il avait semblé faire ses adieux au lendemain du premier tour de la présidentielle 2022, le leader de LFI reste finalement omniprésent et continue d’exercer sa domination, au sein de son parti et de la Nupes.          Par Julie Carriat et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 06h14, mis à jour à 06h48    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Luc Mélenchon accompagne les nouveaux députés LFI à l’Assemblée nationale, à Paris, le 21 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Jean-Luc Mélenchon avait dit à tout le monde, au lendemain des législatives, de ne pas s’inquiéter. Il avait, assurait-il, assez « d’imagination » pour trouver une nouvelle « posture de combat » d’où continuer la lutte. L’ex-candidat à la présidentielle, toujours partant pour Matignon, n’en a pas choisi qu’une : dans les couloirs de l’Assemblée nationale, sur les plateaux de télévision ou au numéro 87 de la rue du Faubourg-Saint-Denis, siège du Parti ouvrier indépendant (POI), il est partout.          Le 12 juillet, il s’envolera en Amérique latine, à l’invitation notamment du nouveau président colombien, Gustavo Petro, mais aussi au Mexique et au Honduras. Quelques semaines loin de Paris… Mais en aucun cas une retraite. Les « insoumis » qui espéraient vivre sans lui se sont fait une raison : le fondateur de La France insoumise (LFI) est toujours là. Et ils devront, longtemps encore, répondre aux questions sur la place du leader de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Comme ce mardi 28 juin, devant l’entrée du 101, rue de l’Université. L’alliance de gauche se met d’accord sur ses candidats aux commissions. Petit attroupement à la sortie. Les questions des journalistes ne portent que sur Jean-Luc Mélenchon. Clémentine Autain lève les yeux au ciel. « Laissez-le tranquille », lance son ancien directeur de campagne, Manuel Bompard. « Tranquille », Jean-Luc Mélenchon aspire-t-il à l’être ? S’il disait, le 19 juin, le « besoin de se réimprégner », la sensation d’avoir « vécu trop coupé de tout », il perpétue aussi sa domination.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                 Rappel de la ligne          Mardi 5 juillet, depuis le siège de l’ancien Parti des travailleurs, il prend la parole. La conférence de presse est devenue une conférence tout court, l’essentiel de la salle étant composée de ses soutiens. Dans le parterre, des députés LFI. Adrien Quatennens et Clémence Guetté au premier rang, François Ruffin un peu plus loin. Le député du jour est Jérôme Legavre, élu de la 12e circonscription de Seine-Saint-Denis et cadre du POI. Ce soir, c’est lui qui reçoit. Jean-Luc Mélenchon le salue et « remercie le POI qui termine sa mutation de banalisation, il cesse d’être considéré comme une organisation secrète, mystérieuse, pour avoir prêté cette salle si gentiment. »          Une semaine plus tôt, le bureau national du parti trotskiste a voté une contribution à l’unanimité. Critique vis-à-vis de Fabien Roussel (les « communistes » n’ont-ils pas « sauvé de Gaulle et le régime » en participant au gouvernement en 1945 ?), elle salue en revanche les « propositions » de Jean-Luc Mélenchon. « Même dans le cadre de l’Assemblée nationale, [elles] ont le sens du respect des 22 % du premier tour et de cette volonté de rupture. Elles poussent de ce fait à l’accentuation de la crise ouverte des institutions », peut-on lire. Au 87, Jean-Luc Mélenchon est désormais chez lui.        Il vous reste 63.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/10/l-impossible-retraite-de-jean-luc-melenchon_6134149_823448.html"},"headline":"L\u2019impossible retraite de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-07-10T06:14:58+02:00","datePublished":"2022-07-10T06:14:58+02:00","dateModified":"2022-07-10T06:48:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"S\u2019il avait sembl\u00e9 faire ses adieux au lendemain du premier tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a02022, le leader de LFI reste finalement omnipr\u00e9sent et continue d\u2019exercer sa domination, au sein de son parti et de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/603/0/5900/2950/1342/671/60/0/08ad8f2_1657342718498-jmug220621029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-5">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le coureur français a abandonné dimanche avant le départ de la 9ᵉ étape. C’est le troisième cas de contamination dans le peloton.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Le Covid-19 force Guillaume Martin à quitter le Tour de France      Le coureur français a abandonné dimanche avant le départ de la 9ᵉ étape. C’est le troisième cas de contamination dans le peloton.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h43, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Guillaume Martin.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / POOL VIA REUTERS                 Le Covid continue d’éclaircir les rangs du peloton du Tour de France et pourrait bien être l’invité (mauvaise) surprise de la deuxième semaine de course. Dimanche 10 juillet, c’est Guillaume Martin qui a été contraint d’abandonner avant le départ de la 9e étape, à Aigle (Suisse).            Le coureur de l’équipe Cofidis, qui avait fini premier Français du Tour 2021 (à la huitième place), est le troisième coureur du peloton à quitter la course pour motif de Covid.              « J’ai seulement un très léger mal de gorge, c’est frustrant. J’avais hier (samedi) de très bonnes sensations à l’arrivée de l’étape à Lausanne. Je sentais même que je montais en pression », a expliqué Guillaume Martin, 14e au classement général avant son abandon.            « Les autres coureurs de Cofidis et l’ensemble du staff ont également été testés et leurs résultats étaient tous négatifs. L’équipe procédera à un nouveau test obligatoire à l’issue de la journée de repos [lundi], conformément au protocole mis en place par ASO [l’organisateur du TOur de France] », a, par ailleurs, fait savoir l’équipe Cofidis dans un communiqué.            Le Français Geoffrey Bouchard (AG2R Citroën) avait déjà dû renoncer à participer au Tour samedi. Tout comme le Norvégien Vegard Stake Laengen, coéquipier du maillot jaune, Tadej Pogacar. Et, au sein de l’équipe UAE, l’entourage du double vainqueur du Tour de France ne cache pas que celui-ci redoute une éventuelle contamination bien plus qu’une perte de temps sur un de ses rivaux.              « J’ai vu ce qui s’est passé au Tour de Suisse. Quand le virus arrive dans le peloton, il se propage vite », observait samedi le manageur général de la Groupama-FDJ, Marc Madiot. Et de prévenir : « On vit avec un orage au-dessus de la tête qui peut nous péter dessus à tout moment. »                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : la menace du Covid éclipse la victoire de Wout van Aert à Lausanne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/10/le-covid-force-guillaume-martin-a-quitter-le-tour-de-france_6134177_3242.html"},"headline":"Le Covid-19 force Guillaume Martin \u00e0 quitter le Tour de France","dateCreated":"2022-07-10T12:43:36+02:00","datePublished":"2022-07-10T12:43:36+02:00","dateModified":"2022-07-10T13:17:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le coureur fran\u00e7ais a abandonn\u00e9 dimanche avant le d\u00e9part de la 9\u1d49\u00a0\u00e9tape. C\u2019est le troisi\u00e8me cas de contamination dans le peloton.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/13/428/0/4819/2409/1342/671/60/0/56eeb23_sw689-cycling-france-0913-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-6">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Les casse-pieds de l’été » (1/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les autoproclamés grands ordonnateurs des repas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Olga Prader pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Les relous de l'été         « On a une salade de riz pour ce soir » : les tyrans du menu   Par Guillemette Faure   Publié hier à 05h30     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Chronique« Les casse-pieds de l’été » (1/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les autoproclamés grands ordonnateurs des repas.         Les personnes qui vont polluer nos congés avancent parfois masqués, cachés derrière les meilleures intentions. Figure de proue de cette « communauté », ceux qui préparent les menus de la journée dès le matin, voire de la semaine. L’été, ils régentent la vie. Pas question d’aller à la crêperie à la dernière minute, « on avait prévu le poulet rôti pour ce soir ». Notez l’emploi du « on », alors qu’ils ont tracé ces « menus cages » tout seuls.          Il fait beau, la mer est haute, on est bien. Et si on restait là, face au coucher du soleil, on pourrait aller prendre des pizzas au camion… Mais on entend alors la voix de la « planificatrice en menu » (car ce poste reste assez genré) : « On a une salade de riz pour ce soir. » Salade de riz contre coucher de soleil, et c’est la première qui gagne. En plus, ce qui est prévu est rarement festif, même pas vraiment estival, les planificateurs étant capables de manger en août sous les pins ce qu’ils mangeraient en novembre chez eux.          On pourrait se dire qu’il est bien pratique de les avoir dans un groupe, mais, justement, la vie pratique, on l’a toute l’année et c’est celle qu’on voudrait laisser derrière nous en vacances.          Les personnes avec enfants ont vécu les dix ­derniers mois comme une longue check-list : « Tu sais qu’aujourd’hui tu as ton contrôle ? » « T’as tes affaires de sport ? » Si elles se font cueillir au petit déjeuner pendant leurs congés par des histoires de salades à prévoir pour le repas suivant, elles ont le sentiment qu’on a rajouté des mémos à la check-list, qu’on les contraint à garder le même coup d’avance que durant l’année (« On mettra les restes du poulet dans une salade demain… »).          Appétit de pouvoir          La planificatrice en menu transforme la virée au marché en corvée. Plus question d’improvisation, de fantaisie, de se laisser tenter depuis que la vie est réglée comme dans une pension de famille. On a sa liste, avec ses exigences (« pas trop grosses, les tomates »). Ceux qui, pendant les courses, auraient envie de petits fromages frais, de sympathiques crevettes grises ou de n’importe quoi d’autre se sentent comme des enfants capricieux. Les planificateurs tranchent (« les crozets, c’est pas bon »). Eux savent ce qui est bien pour le groupe, pas nous.           Si un membre du groupe a le toupet d’émettre une bonne idée de recette, il surenchérit dans la manière de l’accommoder de sorte que le plat devienne le sien          Pourquoi se comportent-ils ainsi, tous ces gens qui, dans les autres facettes de la vie, s’avèrent nos amis ? Cela a certainement quelque chose à voir avec le pouvoir. Chacun sait que, en vacances, les fourneaux, c’est le contrôle. Celui qui décide des menus dépêche ses troupes au marché et décide des déplacements de population. Il casse l’ambiance à sa guise (« j’aurais besoin d’aide en cuisine pour éplucher les pommes de terre »), fixe les objectifs (« les concombres, tu pourrais plutôt les couper en dés ») et récolte les remerciements.        Il vous reste 42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/09/on-a-une-salade-de-riz-pour-ce-soir-les-tyrans-du-menu_6134063_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On a une salade de riz pour ce soir\u00a0\u00bb\u00a0: les tyrans du menu","dateCreated":"2022-07-09T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les relous de l'\u00e9t\u00e9"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les relous de l'\u00e9t\u00e9","Chroniques","Actu","M le mag","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Les casse-pieds de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (1\/8). Certains individus ont le chic pour g\u00e2cher les vacances. \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb vous indique ceux \u00e0 \u00e9viter pour pr\u00e9server vos pr\u00e9cieux moments de d\u00e9tente. Cette semaine, les autoproclam\u00e9s grands ordonnateurs des repas.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/440/220/1342/671/60/0/d558bd7_1657200789039-web-565-guillemetteweb-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les relous de l'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-relous-de-l-ete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-7">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les assaillants semblent avoir tiré au hasard sur la clientèle de bars de Soweto, près de Johannesburg, et de Pietermaritzburg, dans l’est du pays, dans la nuit du samedi 9 juillet au dimanche 10 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, deux fusillades dans des bars font 19 morts      Les assaillants semblent avoir tiré au hasard sur la clientèle de bars de Soweto, près de Johannesburg, et de Pietermaritzburg, dans l’est du pays, dans la nuit du samedi 9 juillet au dimanche 10 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h10, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une équipe médico-légale transporte sur une civière le corps d’une victime d’une fusillade à Soweto, en Afrique du Sud, le 10 juillet 2022.  IHSAAN HAFFEJEE / AFP                 Deux fusillades se sont produites dans deux villes d’Afrique du Sud, pourtant distantes de 500 kilomètres, dans la soirée et la nuit de samedi à dimanche. A Soweto, près de Johannesburg, quinze personnes, dont deux femmes, ont été tuées par les assaillants, qui ont ouvert le feu sur la foule « qui s’amusait », tandis qu’à Pietermaritzburg, dans la région zouloue de l’est du pays, quatre personnes ont été tuées par deux hommes qui ont tiré au hasard sur les clients attablés.            La police a été appelée dans la nuit, vers minuit et demi, à Soweto, le plus grand township historique de Johannesburg, dans le sud-ouest de la capitale économique sud-africaine. « Quand nous sommes arrivés sur place, douze personnes étaient mortes, portant des blessures par balle », a précisé à l’Agence France-Presse Nonhlanhla Kubheka, commandante du commissariat d’Orlando, le quartier de Soweto où le drame s’est déroulé.              Une dizaine de blessés ont été transportés à l’hôpital et trois d’entre eux y sont morts peu après leur arrivée, a-t-elle fait savoir en début de matinée. Les victimes sont jeunes, âgées de 19 à 35 ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les gens ne font pas confiance aux uniformes » : à Soweto, la milice fait la police                   Des enquêtes ouvertes, pas encore d’arrestation            Aucune précision n’était disponible à propos des agresseurs. « Ils sont arrivés et ont tiré sur les gens qui s’amusaient », décrit Mme Kubheka. « Selon des témoins, ils ont tiré au hasard » avant de repartir dans une camionnette blanche, a confirmé Elias Mawela, le chef régional de la police.            Les forces de l’ordre n’ont procédé à aucune arrestation, mais une enquête a été ouverte. Une équipe de la police scientifique était encore sur place à la mi-journée pour collecter tous les indices possibles.              Des centaines de personnes du quartier étaient massées derrière les cordons de la police judiciaire. Les corps ont été emmenés. Devant l’établissement, seule une petite pancarte annonçant les prix de la bière était visible. Des proches en pleurs ont tenté d’approcher mais ont été pris en charge par les policiers.            Fusillades fréquentes            Dans le township de Sweetwaters, près de Pietermaritzburg, la fusillade a éclaté vers 20 h 30 dans un bar et a fait quatre morts et huit blessés, a confirmé le porte-parole local de la police, Nqobile Gwala. « Un groupe de personnes buvaient des verres dans une taverne et une voiture s’est garée devant [l’établissement] » , a expliqué le lieutenant-colonel dans un communiqué. « Deux hommes ont sauté de la voiture, sont entrés dans le bar et ont ouvert le feu indistinctement sur les clients », a-t-il ajouté.            Douze personnes ont été touchées ; deux sont mortes sur place, suivies par deux autres victimes à l’hôpital, a détaille M. Gwala. Les huit autres restent hospitalisées. Les personnes tuées ont entre 30 et 45 ans ; une enquête a également été ouverte.              Selon le maire, Mzimkhulu Thebola, tout est allé très vite. Pas de vol, aucune conversation ni bagarre. « Chaque semaine, nous apprenons que des gens ont été abattus au hasard », a commenté l’élu, vêtu d’une doudoune aux couleurs de l’ANC, le parti historique au pouvoir en Afrique du Sud. Le bar, à une bonne vingtaine de kilomètres du centre de Pietermaritzburg, se situe dans une zone semi-rurale, près d’une station de lavage de voitures et d’un magasin d’alcool.            Ces faits surviennent un an après les pires violences connues par le pays depuis la fin de l’apartheid et l’avènement de la démocratie. Déclenchés, au départ, par l’incarcération de l’ancien président Jacob Zuma, condamné pour outrage à la justice et poursuivi pour des faits graves de corruption, ces soulèvements s’inscrivaient dans un climat social et économique tendu.            En juillet 2021, ces émeutes, pillages massifs et destructions de sites industriels, principalement à Johannesburg et dans la province du Kwazulu-Natal, dans l’est du pays, avaient fait plus de 350 morts.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la vague de pillages, l’Afrique du Sud à l’heure des comptes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/10/en-afrique-du-sud-deux-fusillades-dans-des-bars-font-18-morts_6134178_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, deux fusillades dans des bars font 19\u00a0morts","dateCreated":"2022-07-10T13:10:30+02:00","datePublished":"2022-07-10T13:10:30+02:00","dateModified":"2022-07-10T13:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Les assaillants semblent avoir tir\u00e9 au hasard sur la client\u00e8le de bars de Soweto, pr\u00e8s de Johannesburg, et de Pietermaritzburg, dans l\u2019est du pays, dans la nuit du samedi 9\u00a0juillet au dimanche 10\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/513/0/3600/1800/1342/671/60/0/f5c5800_1657448830680-793650.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-8">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Florian, étudiant à l’ESCP, regrette l’uniformité et le corporatisme qui caractérisent, selon lui, le monde des grandes écoles de commerce.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Ecoles de commerce             « Mon premier jour en école de commerce, je croyais être sur la lune »      « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Florian, étudiant à l’ESCP, regrette l’uniformité et le corporatisme qui caractérisent, selon lui, le monde des grandes écoles de commerce.          Par Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 CLARA DUPRÉ               La première fois que je suis arrivé dans mon école de commerce parisienne, l’une des plus sélectives de France, j’ai été frappé par l’attitude des étudiants. A l’ESCP, on te dit bonjour, on se présente avec des « enchanté »… Inutile de dire que dans mon lycée à Strasbourg, qui n’avait rien d’un lycée d’élite, personne ne disait « enchanté ». Dès les premières questions, chacun veut savoir qui vient d’où et plusieurs noms reviennent sans arrêt : « H4 » (Henri-IV), « Ginette » (Sainte-Geneviève), « Stan » (Stanislas)… Tout un nouveau vocabulaire à apprendre.          Je me souviens de mon premier amphi : je vois des costumes, des chemises blanches. Je regarde les visages : que des Blancs. Même si je suis moi-même blanc, j’ai toujours été dans des établissements avec beaucoup de diversité, donc ça m’a choqué. La directrice nous accueille : « Vous êtes la future élite du pays »… Avant d’ajouter un peu plus loin : « Le P d’ESCP signifie “pluralité”. » Je croyais être sur la Lune, mais j’allais monter encore d’un cran : vient le tour d’un alumni de l’école de parler. Il s’appelle Arnaud de Puyfontaine. Il est PDG [président-directeur général] d’une entreprise du CAC 40. Je n’en avais jamais vu de mes yeux. Il est venu spécialement pour nous accueillir à l’école. Il annonce offrir des places de concert à ceux qui lui posent des questions. Il conclut sur une phrase marquante : « Je devais être médecin, puis finalement j’ai choisi les médias, vous voyez, il n’y a pas de déterminisme. » Sans rire !          Politesse cordiale          Rapidement, je me rends compte que je suis en décalage avec les autres étudiants. Je viens de la classe moyenne de Strasbourg : ma mère est agente d’accueil dans l’administration et mon père, commercial. Je n’avais pas acquis ce « savoir-être » particulier que l’on voit dans les établissements prestigieux. Ici, tout le monde, en apparence, s’apprécie ; il n’y a pas, comme ce que j’avais connu jusque-là, de rivalités entre les gens. Ou plutôt, quand il y en a, tout est très atténué par une sorte de politesse cordiale : on ne dit pas « je ne suis pas d’accord », mais « je comprends ton point de vue ». Hors de question de se battre ici : les conflits les plus violents se déroulent à coups d’échanges de blagues incisives, suivies de rires jaunes. J’ai compris au fil des jours que l’ESCP, comme beaucoup de grandes écoles de commerce, est une école de la socialisation. On apprend avant tout à se faire son réseau, à adopter un savoir-être du monde des cabinets de conseil, des banques d’affaires et du CAC 40.        Il vous reste 59.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/07/10/mon-premier-jour-en-ecole-de-commerce-je-croyais-etre-sur-la-lune_6134155_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mon premier jour en \u00e9cole de commerce, je croyais \u00eatre sur la lune\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-10T07:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-10T07:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-10T13:29:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Ecoles de commerce"],"keywords":["Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","Ecoles de commerce","Grandes \u00e9coles","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Florian, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019ESCP, regrette l\u2019uniformit\u00e9 et le corporatisme qui caract\u00e9risent, selon lui, le monde des grandes \u00e9coles de commerce.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/fd6d539_1654262936192-le-monde-campus-v03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecoles de commerce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commerce-gestion/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-9">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La prochaine tournée au Moyen-Orient du président américain va consacrer l’approche, plus sécuritaire que diplomatique, de son « coordinateur pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Brett McGurk, le très discret « M. Moyen-Orient » de Joe Biden   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La prochaine tournée au Moyen-Orient du président américain va consacrer l’approche, plus sécuritaire que diplomatique, de son « coordinateur pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord ».   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h03    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Brett McGurk, lors d’une conférence de presse à Amman, en Jordanie, le 15 mai 2016.  MUHAMMAD HAMED / REUTERS               Donald Trump avait nommé comme envoyé spécial au Moyen-Orient son propre gendre, Jared Kushner, dont les déplacements dans la région étaient dès lors suivis avec une grande attention par toutes les parties concernées. La « vision » de « la paix vers la prospérité » que Kushner avait développée en 2019 à Bahreïn avait d’ailleurs inspiré les « accords d’Abraham » signés l’année suivante entre Israël et quatre Etats arabes, dont Bahreïn. La parenté par alliance et la proximité affichée avec le président américain ne pouvaient que renforcer le poids de Kushner dans une région où les décideurs sont prompts à exploiter toute faille entre le locataire de la Maison Blanche et son représentant désigné.          Avant lui, Dennis Ross avait marqué près de deux décennies de diplomatie américaine au Moyen-Orient, en incarnant, au nom de Bill Clinton, de 1993 à 2000, la contribution américaine au « processus de paix » israélo-arabe, puis en soutenant l’invasion de l’Irak par George W. Bush en 2003, avant de revenir à la Maison Blanche sous Barack Obama de 2009 à 2011.          Un vétéran de l’administration Trump          Le contraste est flagrant entre la visibilité médiatique d’un Ross ou d’un Kushner et la discrétion remarquée de Brett McGurk, l’actuel « coordinateur pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord » à la présidence américaine. M. McGurk, aujourd’hui âgé de 49 ans, a commencé sa carrière sous l’administration Bush, en travaillant à partir de 2004 à Bagdad, puis au sein du bureau qu’il dirige désormais à la Maison Blanche. Il n’est ni un diplomate de carrière, ni un spécialiste des langues ou des cultures d’une région qu’il aborde sous l’angle de la « guerre globale contre la terreur ». La différence est sur ce point notable avec les « processeurs de paix » qui se sont succédé aux côtés des présidents américains, pour qui la priorité allait au rapprochement israélo-arabe.          M. McGurk noue une relation de confiance avec Joe Biden lorsque celui-ci, vice-président de Barack Obama, assume la responsabilité du dossier irakien. Pressenti en 2012 pour devenir ambassadeur à Bagdad, Brett McGurk est finalement nommé, trois ans plus tard, envoyé spécial de la Maison Blanche pour la coalition dirigée par les Etats-Unis contre l’organisation Etat islamique (EI).           M. McGurk considère que les Etats-Unis doivent maintenir une présence militaire en Syrie pour contrer une éventuelle résurgence de l’EI, mais aussi l’influence grandissante de l’Iran          A ce poste sensible, M. McGurk est censé coordonner l’action en Syrie et en Irak de plusieurs dizaines d’Etats contre la menace djihadiste. Alors que la Russie vient d’intervenir directement en Syrie, il cautionne le partage tacite des tâches qui réserve aux Etats-Unis et à leurs alliés le plus clair de la lutte contre l’EI, permettant au Kremlin de concentrer ses frappes sur l’opposition anti-Assad. M. McGurk se fait également le chantre de l’alliance opérationnelle entre les forces américaines et la branche syrienne du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), quitte à susciter de sérieuses tensions avec la Turquie du président Erdogan. M. McGurk est suffisamment habile pour être maintenu à son poste par Donald Trump, dont il soutient le rapprochement stratégique avec l’Arabie saoudite de Mohammed Ben Salman et les Emirats arabes unis de Mohammed Ben Zayed. Il contribue à la normalisation des relations entre l’Arabie et l’Irak, jusque-là jugé trop proche de l’Iran par Riyad. M. McGurk, très en cour lors des offensives de 2017-2019 contre les derniers bastions djihadistes, considère que les Etats-Unis doivent maintenir une présence militaire en Syrie, pour contrer non seulement une éventuelle résurgence de l’EI, mais aussi l’influence grandissante de l’Iran.        Il vous reste 39.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/07/10/brett-mcgurk-le-tres-discret-m-moyen-orient-de-joe-biden_6134154_6116995.html"},"headline":"Brett McGurk, le tr\u00e8s discret \u00ab\u00a0M.\u00a0Moyen-Orient\u00a0\u00bb de Joe Biden","dateCreated":"2022-07-10T07:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-10T07:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-10T09:03:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Proche-Orient","International"],"description":"La prochaine tourn\u00e9e au Moyen-Orient du pr\u00e9sident am\u00e9ricain va consacrer l\u2019approche, plus s\u00e9curitaire que diplomatique, de son \u00ab\u00a0coordinateur pour le Moyen-Orient et l\u2019Afrique du Nord\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/05/15/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/9b21f2d_AMM04_MIDEAST-CRISIS-JORDAN_0515_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-10">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Installés à Paris, Louis Lepais et Etienne Renard ornent de leurs écritures enseignes et vitrines. Longtemps mis à mal par les techniques modernes d’impression, cet artisanat trouve un nouveau souffle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Benoît Linero pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Designers & artisans         Peintres en lettres, un métier d’art en voie de réapparition   Par Léo Bourdin   Publié aujourd’hui à 08h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageInstallés à Paris, Louis Lepais et Etienne Renard ornent de leurs écritures enseignes et vitrines. Longtemps mis à mal par les techniques modernes d’impression, cet artisanat trouve un nouveau souffle.         Depuis 10 heures ce matin, le petit coin de trottoir habituellement foulé par les promeneurs de chiens et les gens du quartier a laissé la place à un atelier de peinture à ciel ouvert. Devant la façade vierge d’une future pâtisserie, avenue de la Motte-Piquet, dans le 7e arrondissement de Paris, Etienne Renard et Louis Lepais déplient leurs caisses à outils. En deux temps, trois mouvements, les peintres en lettres, cofondateurs des Enseignes Brillo, prennent possession des lieux comme d’autres déballent une nappe pour organiser le pique-nique.           « Un soir, sur YouTube, je suis tombé sur les tutoriels d’un peintre en lettres américain. Le savoir-faire, la pureté du geste, la beauté du rendu : j’ai tout de suite accroché. » Etienne Renard          Par expérience, ils ont appris à disposer leur matériel à des endroits stratégiques : ici, une demi-douzaine de pots de peinture s’empilent dans un angle à l’abri des coups de pied des passants, sur des feuilles de papier journal ; là, un jeu de pinceaux repose sur le rebord d’une fenêtre, à portée de main. Suspendu à la porte d’entrée, un cadre de sérigraphie attend qu’on s’empare de lui pour imprimer le logo de l’enseigne : un grand « T », comme « Tapisserie », la nouvelle adresse sucrée de Bertrand Grébaut et Théophile Pourriat, les restaurateurs à la tête de Septime.          Une petite quinzaine en France          Partout sur les vitres, à intervalles réguliers, de minuscules ronds de talc dessinés au pochoir marquent les contours extérieurs d’une cinquantaine de lettres. Plus tard, les artisans relieront les points en appliquant deux couches de laque émaillée – une peinture solvantée, au fort pouvoir couvrant, qui résiste à l’épreuve du temps. Les repères éphémères dévoileront alors aux flâneurs une suite de mots alléchants : « pâtisserie artisanale », « gâteaux », « viennoiseries », « café », « glaces », « déjeuner & goûter ». Pour l’heure, tout reste encore à écrire.                              Louis Lepais et Etienne Renard, dans leur atelier parisien du 11e arrondis­sement, le 17 juin 2022.  BENOÎT LINERO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Le métier de peintre en lettres est l’héritier d’une de cette branche moderne de la calligraphie, la signalétique, qui connaît son âge d’or avec l’ère industrielle et la naissance de la réclame. Entre la fin du XIXe siècle et le début du XXe siècle, les artisans qui maîtrisent cette discipline règnent en maîtres. A une époque où tous les types d’inscriptions murales ne pouvaient encore être réalisés autrement qu’à la main, c’est à eux que l’on faisait appel en priorité pour peindre les enseignes et les façades des magasins, marquer les panneaux de signalisation et les véhicules ou encore pour venir décorer de leur art utilitaire les affiches publicitaires et les grands posters de cinéma.        Il vous reste 67.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/10/peintres-en-lettres-un-metier-d-art-en-voie-de-reapparition_6134156_4500055.html"},"headline":"Peintres en lettres, un\u00a0m\u00e9tier d\u2019art en voie de r\u00e9apparition","dateCreated":"2022-07-10T08:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-10T08:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Designers & artisans"],"keywords":["M le mag","Styles","Design & d\u00e9co","Designers & artisans"],"description":"Install\u00e9s \u00e0 Paris, Louis Lepais et Etienne Renard ornent de leurs \u00e9critures enseignes et vitrines. Longtemps mis \u00e0 mal par les techniques modernes d\u2019impression, cet artisanat trouve un nouveau souffle.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Bourdin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/328/0/1001/500/1342/671/60/0/237d651_205749-3279951.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Designers & artisans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-invite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-11">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La Kazakhe d’origine russe a remporté, samedi, aux dépens de la Tunisienne Ons Jabeur son premier titre du Grand Chelem à Wimbledon, dans une édition où Russes et Biélorusses ont été mis au ban.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport              Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon      La Kazakhe d’origine russe a remporté, samedi, aux dépens de la Tunisienne Ons Jabeur son premier titre du Grand Chelem à Wimbledon, dans une édition où Russes et Biélorusses ont été mis au ban.          Par Elisabeth Pineau(Wimbledon, envoyée spéciale)         Publié hier à 21h06, mis à jour hier à 22h31    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Kazakhe Elena Rybakina lors de la cérémonie de remise des trophées à Wimbledon, après sa victoire en finale face à la Tunisienne Ons Jabeur, samedi 9 juillet 2022.  ALASTAIR GRANT / AP                 Au moment où l’arbitre de chaise, la Française Aurélie Tourte, prononce « game, set, match », Elena Rybakina ne lève pas les bras. Elle se dirige vers sa chaise, salue à peine la foule du Centre Court comme si elle venait de gagner un banal premier tour. Samedi 9 juillet, sur le gazon de Wimbledon, la Kazakhe vient de remporter le premier titre du Grand Chelem de sa jeune carrière en dominant la Tunisienne Ons Jabeur (3-6, 6-2, 6-2), laissant pantois un public britannique qui, selon la légende, s’y connaît pourtant en matière de flegme.            Dans son discours, la vainqueure sera à peine plus expressive après avoir reçu son trophée des mains de la duchesse de Cambridge : « J’étais si nerveuse avant et pendant le match », se contente de murmurer Elena Rybakina de sa voix fluette, avant de procéder aux remerciements d’usage.              Comble de l’ironie, sa présence au All England Lawn Tennis Club cette année tient à son seul passeport. Si elle n’avait pas choisi d’être naturalisée kazakhe il y a quatre ans, pour des raisons avant tout financières – la richissime fédération locale est présidée par Bulat Outemouratov, dont la fortune personnelle est estimée à 3,5 milliards de dollars selon le magazine Forbes – la jeune femme de 23 ans née à Moscou n’aurait pas pu disputer le Grand Chelem londonien.            Pied de nez aux membres du All England Club            En réponse à l’invasion de l’Ukraine fin février par la Russie, avec le concours de Minsk, les organisateurs de Wimbledon ont en effet décidé cette année d’exclure individuellement les Russes et les Biélorusses. Toute la quinzaine, Elena Rybakina a été assaillie de questions sur son pays de naissance. Sans jamais perdre patience. « Je joue désormais pour le Kazakhstan, je suis heureuse de représenter ce pays, il a cru en moi. J’ai joué les Jeux olympiques, la Fed Cup, j’ai déjà un long parcours sous ces couleurs », répéta-t-elle une énième fois après sa demi-finale, jeudi. Samedi, elle est devenue la première représentante de son pays d’adoption, femmes et hommes confondus, à inscrire son nom au palmarès d’un Grand Chelem.            Comme un pied de nez aux membres du All England Club, au cours de la finale, on entendit toutefois des accents russes sur le Centre Court : des salves de « davaï ! » (« allez ! ») en provenance du clan de Rybakina. La droitière de 1,84 mètre a commencé le tennis dans des clubs de la capitale russe et a même été entraînée par l’un des pionniers de la discipline en URSS, Andrei Chesnokov. Domiciliée à Moscou d’après le site de la WTA (l’instance qui régit le circuit féminin), elle a affirmé cette semaine s’entraîner en Slovaquie et à Dubaï en dehors des tournois : « Je ne vis nulle part », a fini par botter en touche Elena Rybakina, arrivée au tennis après avoir abandonné ses rêves de gymnaste et de patineuse à cause de sa taille.              Avant de poser le pied dans la capitale londonienne, la 23e joueuse mondiale ne comptait cette saison qu’une seule victoire sur la surface. Sur l’herbe du All England Club, elle s’est découvert cette année la main verte, décochant 144 coups gagnants (dont 39 aces) en six matchs, éliminant au passage la Canadienne Bianca Andreescu et la Roumaine Simona Halep, deux vainqueures de Grand Chelem.            Samedi, son service était sur courant alternatif, mais après un départ poussif, elle est celle des deux finalistes qui a su le mieux gérer les émotions d’une première, personnelle et nationale. Entre deux joueuses novices à ce stade – une première depuis 1962 en finale de Wimbledon –, difficile de faire plus nette opposition de styles.            Opposition de styles            Avec son jeu tout en variations, la Tunisienne a fait admirer son revers slicé, son sens de la volée et de l’amortie dans le premier set. Sans trop comprendre pourquoi, la numéro deux mondiale s’est ensuite rendue la mission impossible sous les yeux de Tom Cruise, en étant trop brouillonne et en s’écroulant sur ses mises en jeu. De l’autre côté du filet, Elena Rybakina déroulait un tennis plus puissant, même si avec son service comme arme maîtresse, la Kazakhe ne s’embarrasse pas trop de considérations tactiques.              Au moment de recevoir son trophée de finaliste, les larmes avaient effacé le sourire habituellement vissé sur le visage d’Ons Jabeur. « Je me sens si triste, j’essaie d’inspirer les jeunes générations de plein de pays », déclara celle que ses compatriotes surnomment la « ministre du bonheur ». Première joueuse du continent africain à se hisser en finale d’un Grand Chelem depuis le début de l’ère Open (1968) – et la première de tous les temps dans le monde arabe –, la Tunisienne de 27 ans porte sur ses épaules des attentes aussi lourdes que le plat en argent massif qu’elle a reçu samedi.            En conférence de presse, elle a ensuite retrouvé sa décontraction et son naturel enjoué. « J’ai hâte de disputer ma prochaine finale. Je reste positive, je sais que je vais revenir et gagner un Grand Chelem un jour. C’est juste le début de très belles choses », promit la finaliste malheureuse, qui n’a qu’un seul conseil à prodiguer à son imperturbable rivale kazakhe : « Il faut que je lui apprenne à célébrer une victoire ! »            Devant les journalistes, l’intéressée, elle, concéda qu’elle ne réalisait toujours pas. « Peut-être dans quelques jours… Je ne savais pas quoi faire pour célébrer, j’étais en état de choc… Je n’ai pas réussi à profiter de cette finale, j’étais trop tendue. » Puis, au moment où on lui demandait quelle fut la réaction de ses parents après sa victoire, la joueuse aux traits juvéniles se prit les mains dans le visage, la voix étranglée par les sanglots longtemps retenus : « Vous vouliez que je montre des émotions… » Et d’esquisser, enfin, une moue rieuse de circonstance.                 Elisabeth Pineau(Wimbledon, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/elena-rybakina-un-sacre-qui-chiffonne-wimbledon_6134129_3242.html"},"headline":"Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon","dateCreated":"2022-07-09T21:06:23+02:00","datePublished":"2022-07-09T21:06:23+02:00","dateModified":"2022-07-09T22:31:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Wimbledon"],"keywords":["Wimbledon","Sport","Tennis"],"description":"La Kazakhe d\u2019origine russe a remport\u00e9, samedi, aux d\u00e9pens de la Tunisienne Ons Jabeur son premier titre du Grand Chelem \u00e0 Wimbledon, dans une \u00e9dition o\u00f9 Russes et Bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 mis au ban.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau","description":"Wimbledon, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/511/0/6131/3065/1342/671/60/0/00d2241_8669a6106f184173b644d35a7821e48a-d0b34786d56645a5a9faf846786d14c5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Wimbledon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wimbledon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-12">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La mort de l’ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscitées par l’alignement du pays sur les positions occidentales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             L’héritage géostratégique de Shinzo Abe en débat au Japon      La mort de l’ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscitées par l’alignement du pays sur les positions occidentales.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié hier à 09h58    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Shinzo Abe, alors premier ministre du Japon, passe en revue des membres des Forces d’autodéfense du Japon à la base d’Asaka, dans le nord de Tokyo, le 27 octobre 2013.  SHIZUO KAMBAYASHI / AP               Le dramatique assassinat de l’ancien premier ministre Shinzo Abe, figure politique la plus connue sur la scène internationale pour ses prises de position en faveur d’une réforme de la Constitution pacifiste japonaise et d’un renforcement des moyens militaires du pays, ne semble pas avoir eu des motivations politiques : l’auteur aurait été mû, selon les premiers éléments de l’enquête, par une rancune personnelle. La droite du Parti libéral-démocrate (PLD) au pouvoir n’en perd pas moins sa figure de proue en la personne de M. Abe. Sa disparition pourrait avoir des conséquences sur le positionnement international du Japon et aviver les divergences suscitées par l’alignement géostratégique de l’Archipel sur les positions occidentales, dont l’ancien premier ministre se voulait l’ardent défenseur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                 L’adhésion à part entière du Japon à la stratégie du camp occidental face à la Chine et à la Russie est assurément ressentie avec une certaine fierté à Tokyo. Dans le passé, l’Archipel a souvent été critiqué, non sans condescendance, par ses partenaires pour les louvoiements auxquels l’obligeaient les dispositions de sa Constitution en cas de crise internationale.          Sans être parvenu à réviser le texte fondamental, Shinzo Abe a réussi à en imposer une réinterprétation permettant aux forces d’autodéfense (l’armée nippone) de participer à des opérations de défense collective sur des théâtres extérieurs. L’activisme diplomatique de Tokyo à la suite de l’agression de l’Ukraine par la Russie a été l’occasion de franchir une nouvelle étape dans l’engagement du Japon aux côtés de ses alliés. Cet activisme teinté d’une fermeté nouvelle face à la Chine a été favorablement accueilli par les Etats-Unis et par l’Union européenne, qui témoignent à l’allié japonais une confiance renouvelée.          L’annonce du renforcement des capacités militaires japonaises, qui aurait été perçue il y a quelques années comme alarmante, a été accueillie favorablement par ses partenaires, mais aussi par la majorité des Japonais inquiets de la possibilité d’une attaque chinoise de Taïwan, et des tensions créées par les démonstrations de force des marines russe et chinoise aux limites de ses eaux territoriales. En cas d’intervention des Etats-Unis en riposte à une agression sur Taïwan, Okinawa (sud du Japon) deviendrait une cible privilégiée en raison de la présence des bases militaires américaines. Et le Japon serait entraîné dans le conflit.          Identité propre          Bien que le pacifisme soit solidement ancré dans les mentalités, la majorité paraît aujourd’hui favorable au projet porté par le PLD visant à octroyer aux capacités de défense une enveloppe similaire (2 % du PIB) à celle de la plupart des pays de l’OTAN. Cet alignement du Japon sur la stratégie du camp occidental ne suscite guère de critiques ouvertes. Des voix se font néanmoins entendre pour souligner les risques que comporte cette participation active à une coopération visant à contenir la Chine, pour un Japon voisin à la fois de celle-ci, de la Corée du Nord et de la Russie.        Il vous reste 52.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/l-heritage-geostrategique-de-shinzo-abe-en-debat-au-japon_6134088_3210.html"},"headline":"L\u2019h\u00e9ritage g\u00e9ostrat\u00e9gique de Shinzo Abe en d\u00e9bat au Japon","dateCreated":"2022-07-09T09:58:13+02:00","datePublished":"2022-07-09T09:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La mort de l\u2019ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscit\u00e9es par l\u2019alignement du pays sur les positions occidentales.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/293/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba04001_1001c2b47f1e49158717ad0bd75a4de9-1001c2b47f1e49158717ad0bd75a4de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-13">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le Belge s’est offert une deuxième victoire après celle de Calais, mardi. Mais c’est surtout la situation sanitaire qui a marqué la journée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : la menace du Covid éclipse la victoire de Wout van Aert à Lausanne      Le Belge s’est offert une deuxième victoire après celle de Calais, mardi. Mais c’est surtout la situation sanitaire qui a marqué la journée.          Par Alexandre Pedro(Lausanne (Suisse), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Lausanne (Suisse), envoyée spéciale)         Publié hier à 20h06, mis à jour hier à 22h24    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Belge Wout van Aert (au centre) lors de sa victoire sur la 8ᵉ étape du Tour de France entre Dole et Lausanne, le 9 juillet 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 A 30 ans, Geoffrey Bouchard espérait un épilogue un peu différent pour son premier Tour de France. Mais le sort en a décidé autrement. Et ledit sort ne s’est pas trop foulé, ressortant une recette éculée de ces deux dernières années : le Covid-19. Le grimpeur d’AG2R-Citroën a dû jeter l’éponge, samedi 9 juillet au matin, après avoir été testé positif au SARS-CoV-2. La veille, il avait ressenti de premiers symptômes lors de l’étape de la planche des Belles-Filles (Haute-Saône).            Un peu plus tard, un autre forfait a mis équipes et coureurs sur les nerfs, celui du Norvégien Vegard Stake Laengen, équipier du maillot jaune Tadej Pogacar. Pas de quoi faire perdre au Slovène son éternel sourire, mais il reconnaît tout de même qu’il perd un rouleur précieux, toujours présent pour le replacer dans le peloton. « Il était très fort, en bonne condition, prêt à rouler sur le plat, dans les ascensions, partout… Ça va être dur sans lui, mais je pense qu’on peut y arriver avec sept coureurs jusqu’à Paris », assurait le Slovène, 3e d’une 8e étape remportée par l’autre glouton de ce Tour, le Belge Wout van Aert, sur les hauteurs de Lausanne (Suisse).              Dans son entourage, on ne cache pas que le double tenant du titre redoute une éventuelle contamination (et un retour forcé à son domicile monégasque) bien davantage qu’une perte de temps sur un de ses rivaux, toujours réversible.            « Quand ce n’est pas Tadej, c’est Wout »            La situation sanitaire – et ses potentielles conséquences – a animé un samedi bien morne entre Dole (Jura) et Lausanne malgré un parcours propice sur le papier aux attaquants. Wout van Aert (Jumbo-Visma) a doublé la mise à l’issue d’un sprint à vingt-six coureurs, après son succès à Calais mardi.            Le maillot vert a devancé l’Australien Michael Matthews (BikeExchange) et un Tadej Pogacar content de prendre à la volée quatre secondes de bonification. Comme le résume Benjamin Thomas (Cofidis) : « Quand ce n’est pas Tadej, c’est Wout. Mais il reste deux semaines, on espère qu’ils vont se fatiguer sur les grosses étapes de montagne et nous laisser des opportunités sur celles plus faciles. »                             Revivez la 8e étape du Tour de France 2022 :   Van Aert remporte à Lausanne sa deuxième victoire sur ce Tour                   Samedi, l’Italien Mattia Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl) et le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious), un temps épaulés par le Belge Frederik Frison (Lotto-Soudal), ont aussi livré un joli numéro avec une échappée lancée dès le début de l’étape. Wright a même poussé la résistance un peu plus loin, pour n’être repris que dans les premiers mètres de la côte du stade olympique, à 3,5 kilomètres de l’arrivée.              Reste que le peloton a toujours été en contrôle, ne les laissant guère espérer. Les spectateurs non plus. Bref, les deux seuls moments où un semblant de frémissement a traversé cette chaude journée helvète sont la chute collective survenue au kilomètre 9, retardant bien des leaders au classement général – dont Tadej Pogacar – et qui a coûté le Tour à l’Américain Kevin Vermaerke (DSM).            Et puis, il y a eu le moment insolite, à 47 kilomètres de l’arrivée, dont Thibaut Pinot rigolera bien un jour, mais pas tout de suite. En voulant attraper sa musette, le Français a reçu un coup de coude involontaire de l’assistant de la Trek-Segafredo. Sonné, il a terminé dans les bras d’un spectateur, un peu étonné, mais masqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclisme                   Un retour de la « bulle » ?                           Des spectateurs à la fenêtre de leur maison, lors de la 8ᵉ étape du Tour de France, entre Dole et Lausanne, le 9 juillet 2022.  DANIEL COLE / AP                 On ne va pas se mentir, à quarante-huit heures de la journée de repos et donc des tests obligatoires de dépistage au Covid-19, la tête était un peu ailleurs. Le protocole de l’Union cycliste internationale (UCI) a beau avoir été allégé et un résultat positif n’étant plus – en théorie – synonyme d’une exclusion automatique de l’épreuve, l’angoisse, elle, reste palpable.              Le manager général de la Groupama-FDJ, Marc Madiot, avoue « ne pas être médecin ». Mais, il sait observer : « J’ai vu ce qu’il s’est passé au Tour de Suisse. Quand le virus arrive dans le peloton, il se propage vite. » Bref, poursuit le Mayennais : « On vit avec un orage au-dessus de la tête qui peut nous péter dessus à tout moment. » La situation génère une part de stress supplémentaire, concède Guillaume Martin (Cofidis), même si « sur un Tour, de manière générale, les maladies font partie du jeu ».            Après deux années marquées par la pandémie, le choix a été fait d’apprendre à vivre avec le virus. Et c’est là que le décalage avec le peloton se fait sentir. Et que les avis divergent. Difficile évidemment d’enlever le public du bord de la route, mais faut-il revenir à un système de « bulle » comme ce fut le cas lors des deux précédentes éditions ?            Pour le manager de TotalEnergies, Jean-René Bernaudeau, la réponse est évidente. « On prend des précautions avec test PCR tous les trois jours et test antigénique tous les jours, et on m’oblige ce matin au village départ à passer dans la foule. Je ne comprends pas qu’on ne protège pas plus cette bulle course, cette bulle c’est l’avenir de ce Tour », avance-t-il.              Guillaume Martin, lui, comme à son habitude, est plus philosophe. Pour la population générale, le Covid-19 est désormais moins grave qu’il ne l’était, développe le coureur. Difficile dans ces conditions de faire machine arrière. « Nous, le peloton, le Tour de France, on est qu’un microcosme, par rapport au macrocosme qu’est le public. Il y a deux points de vue qui sont logiques et pas une évidence. »            A Lausanne, dans le « sous-microcosme » des suiveurs, dont beaucoup ont connu le Tour « sous bulle » en 2020 et 2021, une certaine fatalité gagne du terrain. En salle de presse, ce mardi, plus que les prouesses de Wout et Tadej, le débat portait sur la possible fermeture de l’accès à la zone des cars des équipes, lieu d’échange avec les coureurs et leur encadrement après les étapes, où le port du masque est déjà obligatoire.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(Lausanne (Suisse), envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Lausanne (Suisse), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/09/tour-de-france-2022-la-menace-du-covid-eclipse-la-victoire-de-wout-van-aert-a-lausanne_6134127_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: la menace du Covid \u00e9clipse la victoire de Wout van Aert \u00e0 Lausanne","dateCreated":"2022-07-09T20:06:27+02:00","datePublished":"2022-07-09T20:06:27+02:00","dateModified":"2022-07-09T22:24:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le Belge s\u2019est offert une deuxi\u00e8me victoire apr\u00e8s celle de Calais, mardi. Mais c\u2019est surtout la situation sanitaire qui a marqu\u00e9 la journ\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Lausanne (Suisse), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Lausanne (Suisse), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/525/0/5000/2500/1342/671/60/0/982e8be_5668669-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-14">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’« avenue verte London-Paris » permet de relier les deux capitales à vélo en une dizaine de jours, traversée en ferry comprise. D’Auvers-sur-Oise aux falaises blanches des Seven Sisters, une virée qui parcourt à petite vitesse des paysages naturels somptueux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Styles       Voyager en Europe             Quand on partait sur les chemins, à bicyclette… jusqu’à Londres      L’« avenue verte London-Paris » permet de relier les deux capitales à vélo en une dizaine de jours, traversée en ferry comprise. D’Auvers-sur-Oise aux falaises blanches des Seven Sisters, une virée qui parcourt à petite vitesse des paysages naturels somptueux.          Par Thomas Doustaly         Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   







<article-nb="2022/07/10/14-15">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans sa chronique, Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », établit un parallèle entre le sort réservé à ceux qui dénoncent les inégalités des sociétés occidentales et ceux qui alertent sur les conséquences pour la planète des politiques économiques libérales. Tous étant victimes des mêmes milieux conservateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         « Wokistes et environnementalistes ont en commun d’être la cible des mêmes procédés rhétoriques »   Chronique            Stéphane Foucart        Dans sa chronique, Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », établit un parallèle entre le sort réservé à ceux qui dénoncent les inégalités des sociétés occidentales et ceux qui alertent sur les conséquences pour la planète des politiques économiques libérales. Tous étant victimes des mêmes milieux conservateurs.   Publié hier à 17h53, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’affaire était grave, très grave. Suffisamment pour que le ministre de l’éducation nationale lui-même, Jean-Michel Blanquer, participe au colloque, aux côtés de membres de la communauté académique, d’écrivains ou d’essayistes. Tout ce monde était inquiet. Dans l’amphithéâtre Liard de la Sorbonne, à Paris, les 7 et 8 janvier, il fut question de « théorie du genre », d’« idéologie décoloniale », de « cancel culture », de « militants intersectionnels », de « néoféminisme », c’est-à-dire de toute une galerie d’épouvantails soigneusement confectionnés, rassemblés sous le qualificatif infamant de « wokisme » et présentés comme autant de graves dangers pour les démocraties libérales.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le « wokisme » sur le banc des accusés lors d’un colloque à la Sorbonne                 Qu’est-ce que le wokisme ? Qui sont ces dangereux wokes, ou wokistes ? On lira avec profit le petit livre d’Alex Mahoudeau sur le sujet (La Panique woke, Textuel, 160 pages, 16,90 euros), un décryptage subtil (et souvent très drôle) de la généalogie et de la construction, surtout médiatique, de ce phénomène. Ce qu’il faut retenir est que tout discours perçu comme radical et virulent, questionnant les rapports de hiérarchie et de domination dans les sociétés européennes, relève peu ou prou de ce fameux wokisme. Ce serait, selon M. Blanquer – interrogé sur l’antenne d’Europe 1 à l’automne 2021 –,  « un nouvel obscurantisme » venu des campus américains et des militants pour les droits des minorités, un danger « qui vient saper la démocratie et la République », qui « prépare la marche vers le totalitarisme ». Il y a donc de quoi avoir très peur.          Une clarification de la hiérarchie réelle des menaces est venue cinq mois plus tard, le 24 juin, avec l’annulation, par la Cour suprême américaine, de l’arrêt Roe v. Wade et la fin de la constitutionnalisation du droit à l’avortement aux Etats-Unis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                 Ce ne sont pas les wokistes qui représentent un danger pour la démocratie (et potentiellement pour la vie de millions de femmes) – et ce quoi qu’on pense des outrances parfois bien réelles de certains militants. C’est tout le contraire. Aux Etats-Unis, dans sa forme la plus aiguë et la plus immédiate, le danger politique est plutôt incarné par les plus farouches adversaires du wokisme, en l’espèce une droite conservatrice de plus en plus colonisée par ses marges extrêmes, qui après avoir mis un pied à la Maison Blanche, trouve des relais jusqu’au sommet de l’édifice institutionnel américain.          Virulence perçue des discours          Il ne semble y avoir là aucun rapport avec la crise écologique. A ceci près que l’environnementalisme est, dans une large mesure, une sorte de wokisme. Et que l’un et l’autre pâtissent du même genre de discours, porté par les mêmes adversaires, orbitant dans les mêmes milieux conservateurs. Et si l’environnementalisme est un wokisme, c’est qu’il contribue, lui aussi, à écorner le narratif triomphant de la civilisation ouest-européenne. L’un comme l’autre appuient sur des plaies ouvertes.        Il vous reste 49.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/l-environnementalisme-est-dans-une-large-mesure-une-sorte-de-wokisme_6134121_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Wokistes et environnementalistes ont en commun d\u2019\u00eatre la cible des m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s rh\u00e9toriques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T17:53:07+02:00","datePublished":"2022-07-09T17:53:07+02:00","dateModified":"2022-07-10T06:37:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Climat","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans sa chronique, St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e9tablit un parall\u00e8le entre le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent les in\u00e9galit\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s occidentales et ceux qui alertent sur les cons\u00e9quences pour la plan\u00e8te des politiques \u00e9conomiques lib\u00e9rales. Tous \u00e9tant victimes des m\u00eames milieux conservateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/231/0/8640/4320/1342/671/60/0/b2894f7_3917eb10a6b8414d9b98ddb39a38af8b-88e6839cf9494f8298cb32367d7b2d52-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-16">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Qualifié pour sa première finale en Grand Chelem après le forfait de Rafael Nadal, l’Australien aussi talentueux qu’impertinent dit jouer sur le gazon londonien « le meilleur tennis » de sa carrière, à 27 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport              Wimbledon : Nick Kyrgios, l’enfant terrible du tennis australien, enfin sage ?      Qualifié pour sa première finale en Grand Chelem après le forfait de Rafael Nadal, l’Australien aussi talentueux qu’impertinent dit jouer sur le gazon londonien « le meilleur tennis » de sa carrière, à 27 ans.          Par Elisabeth Pineau(envoyée spéciale à Londres)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/10/14-17">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le syndicat SNPNC-FO réclame des augmentations de salaires et dénonce les conditions de travail des équipages de la compagnie low cost, filiale d’Air France-KLM. Le préavis intervient dans un contexte tendu dans les aéroports parisiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Économie              Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet      Le syndicat SNPNC-FO réclame des augmentations de salaires et dénonce les conditions de travail des équipages de la compagnie low cost, filiale d’Air France-KLM. Le préavis intervient dans un contexte tendu dans les aéroports parisiens.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 05h09, mis à jour à 05h29    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un Boeing 737 de la compagnie Transavia, à l’aéroport parisien d’Orly, le 26 juin 2020.  ERIC PIERMONT / AFP                 Le syndicat du personnel navigant SNPNC-FO, qui représente les hôtesses et les stewards de la compagnie aérienne Transavia France, filiale d’Air France-KLM, appelle à une grève du mercredi 13 au dimanche 17 juillet.            Dans un communiqué diffusé dimanche 10 juillet, le syndicat réclame des augmentations de salaires et dénonce les conditions de travail des équipages de la compagnie low cost.              Cet appel à la grève intervient dans un contexte particulièrement tendu dans les transports aériens à l’entame des vacances estivales. Vendredi 8 juillet, les employés des aéroports parisiens ont voté la levée de leur préavis de grève après avoir obtenu des revalorisations salariales, in extremis avant le début de l’affluence des grands départs en vacances.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ça bouge partout » : sous l’effet de l’inflation, les mobilisations salariales se multiplient en France                   Un premier week-end sauvé            Réunis en assemblée générale à Roissy-Charles-de-Gaulle, ces salariés ont entériné un accord prévoyant une augmentation générale de 3 % pour tous les employés du groupe ADP, gestionnaire des installations aéroportuaires, avait constaté une journaliste de l’Agence France-Presse. A ces 3 % d’augmentation s’ajoutent une revalorisation des grilles salariales et une remise à niveau des rémunérations de quelque 1 800 salariés dont les traitements sont inférieurs au niveau de référence de 2019, selon les détails communiqués par la CGT.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   En 2021, les employés d’ADP, entreprise contrôlée par l’Etat, avaient accepté de réduire leurs salaires pour aider l’entreprise à traverser la crise du Covid-19. Le groupe a aussi mené un plan de départs volontaires et s’était engagé à ce que les salaires retrouvent leur niveau d’avant la crise dès que les effets de celle-ci sur le trafic se seraient dissipés.              La fin du conflit a permis d’éviter des perturbations dans les aéroports de la région parisienne, qui voit affluer des dizaines de milliers de voyageurs en ce premier week-end de grands départs estivaux. La perspective d’annulations de vols s’était déjà éloignée, jeudi, avec la signature d’un premier accord entre le groupe ADP et les pompiers de l’entreprise qui réclamaient eux aussi une revalorisation. L’action des soldats du feu, entamée le 30 juin, s’était traduite la semaine dernière par la suppression préventive de centaines de vols au départ ou à l’arrivée de Roissy, premier aéroport français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pagaille à venir dans les aéroports d’Europe                             Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/10/chez-transavia-france-un-syndicat-de-personnel-navigant-appelle-a-la-greve-du-13-au-17-juillet_6134137_3234.html"},"headline":"Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle \u00e0 la gr\u00e8ve du 13 au 17\u00a0juillet","dateCreated":"2022-07-10T05:09:36+02:00","datePublished":"2022-07-10T05:09:36+02:00","dateModified":"2022-07-10T05:29:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Le syndicat SNPNC-FO r\u00e9clame des augmentations de salaires et d\u00e9nonce les conditions de travail des \u00e9quipages de la compagnie low cost, filiale d\u2019Air France-KLM. Le pr\u00e9avis intervient dans un contexte tendu dans les a\u00e9roports parisiens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/01/132/0/4391/2191/1342/671/60/0/f3b90f2_522730193-000-1u42ea.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-18">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : la course à la succession de Boris Johnson est lancée      L’ancien ministre des finances Rishi Sunak est considéré comme l’un des favoris pour briguer la tête du Parti conservateur, et donc du gouvernement. Sa démission, annoncée mardi, avait contribué à l’hémorragie de départs qui a précipité la chute de Boris Johnson.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 juillet 2022 à 21h24, mis à jour à 00h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rishi Sunak, alors ministre des finances, à Londres, le 27 mai 2022. Il se présente à la tête du Parti conservateur pour succéder à Boris Johnson.  JOHN SIBLEY / REUTERS                 Les manœuvres ont commencé, vendredi 8 juillet, pour remplacer le premier ministre britannique, Boris Johnson, après sa démission provoquée par une crise politique sans précédent. Son ancien ministre des finances, Rishi Sunak, a été l’un des tout premiers à se positionner pour sa succession à la tête du Parti conservateur, et donc à la tête du gouvernement.            « Je me présente pour être le prochain chef du Parti conservateur et votre premier ministre. Rétablissons la confiance, reconstruisons l’économie et réunissons le pays », a-t-il déclaré sur Twitter. « Mes valeurs ne sont pas négociables, patriotisme, justice et travailler dur », a-t-il ajouté dans une vidéo où il souligne notamment l’importance de sa famille.            I’m standing to be the next leader of the Conservative Party and your Prime Minister.

